<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2245r20" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Regina Meyer</name>
<name>Vera Schiller</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2245</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Schwester: Elisabetha <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent" when="1906-10-28">28.10.1906</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Schwester: Anna <surname>R.</surname></persName>
<settlement type="sent">Haslach</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2245r">
<persName>
<forename>Anna</forename> <surname>R.</surname></persName>
<birth when="1882-11-05"/>
<death when="1918"/>
<occupation>Söldnerstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.0734 10.3118194</geo>Frickenhausen, Memmingen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1899-08-22" to="1918-05-22">22.08.1899–22.05.1918</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 20, po: 1, ap: 2, ao: 7</p>
</state>
<trait><p>Melancholie (1904), Depression, [Suizidalität] (1914)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="schwester"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Bedauert, ihrer Schwester nicht den Wunsch erfüllen zu können, diese nach Hause zu holen und bittet 
                    sie, positiv zu denken.
                    Erzählt von den Tätigkeiten der Familienmitglieder und lässt Grüße ausrichten.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r20a.jpg" xml:id="image_065"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r20b.jpg" xml:id="image_066"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r20c.jpg" xml:id="image_067"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r20d.jpg" xml:id="image_068"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r20e.jpg" xml:id="image_069"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r20f.jpg" xml:id="image_070"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_065"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c">Haslach den 28. Oktober 1906.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Schwester Anna!</hi></salute>
</opener>
<p>Bin nun im Begriffe, Dir meiner herzlich lieben<lb break="yes"/>und einzigen
                Schwester ein kleines Brieflein zu<lb break="yes"/>schreiben. Wie ich ersehe in
                Deinen (kindlich und<lb break="yes"/>schwesterlichen Briefen, ist Dein erster
                Wunsch<lb break="yes"/>und Verlangen immer der, nämlich in Deine Hei<lb break="no"/>mat oder Elternhause zu Deinen lieben Ange<lb break="no"/>hörigen zurückkehren zu
                dürfen. Ja liebe Anna<lb break="yes"/>das glaubst Du Doch gewiß, daß wir Alle, Dir,
                    die<lb break="no"/>ses Glück gerne gönnen möchten, aber es gibt noch<lb break="yes"/>ein anderes Wesen, das höher ist als alle Menschen<lb break="no"/>vernunft, (nämlich der liebe Gott) desha<del>b</del>lb wir<lb break="yes"/>es
                eben nicht begreifen können, daß Du so lange<lb break="yes"/>krank sein und wir so
                lange auf Deine Ge<lb break="no"/>nesung hoffen. Unser Wille stimmt eben mit<lb break="yes"/>dem heiligen und gerechten Willen Gottes noch<lb break="yes"/>nicht überein. Darum thut es not, daß wir Ge<lb break="no"/>duld lernen und wie es
                vor einigen Tagen<lb break="yes"/>in unserm Kalenderblättchen geheißen hat:<lb break="yes"/>„Geduld bringt Erfahrung, Erfahrung bringt<lb break="yes"/>Hoffnung, Hoffnung aber läßt nicht zu Schan <pb break="no" facs="#image_066"/>den
                werden.ˮ Liebe Anna wir müssen uns<lb break="yes"/>in Gottes heiligen Willen fügen
                können und<lb break="yes"/>mit Luther (von dem Du so manches in der Schule<lb break="yes"/>gelernt hast) sprechen können: „Laß nur her<lb break="no"/>gehen
                alles Unglück, Gott wird mich nicht las<lb break="no"/>sen sinken, daran zweifle ich
                nicht, denn ich<lb break="yes"/>habe seine Hilfe schon erfahren, und solche Er<lb break="no"/>fahrung bringt Hoffnung, und solche Hoffnung<lb break="yes"/>bringt
                das ewige Leben; ich werde also mit<lb break="yes"/>solcher Hoffnung nie zu
                Schanden werden.ˮ </p><p>Nicht wahr liebe Schwester, das mußt Du doch<lb break="yes"/>gestehen, wenn wir solchen Glauben
                hätten,<lb break="yes"/>wären wir (ob äußerlich unglücklich) im<lb break="yes"/>Grunde doch glücklich. Ja liebe Anna unser<lb break="yes"/>Bruder Georg hat so
                manches von Deinen<lb break="yes"/>Leiden mit großem Mitleiden erzählt,<lb break="yes"/>aber wenn Du die Hoffnung nicht sinken<lb break="yes"/>läßt kommt
                zuletzt doch noch das Erwünsch<lb break="no"/>te oder das Beste. Du weist, daß es in
                einem<lb break="yes"/>Liede heißt, wir machen unser Kreuz und Leid<lb break="yes"/>nur größer durch die Traurigkeit. Das glaube ich<lb break="yes"/>daß bei Dir auch
                mehr oder weniger der Fall ist.</p>
<pb facs="#image_067"/>
<p>Darum möchte ich Dich herzlich und liebreich bitten<lb break="yes"/>(soviel es in
                Deinen Kräften steht) nicht immer<lb break="yes"/>Deinen traurigen und
                unglückseligen Gedanken<lb break="yes"/>Raum zu geben. O wie würde ich mich freuen<lb break="yes"/>wenn ich Dich in Kaufbeuren glücklicher sehen<lb break="yes"/>oder denken könnte. Du hast doch auch etwas<lb break="yes"/>Gutes bei Deinem
                jetzigen Heim. Du hast doch<lb break="yes"/>viel freie Zeit in welchen Du stricken
                oder<lb break="yes"/>häckeln oder sonst etwas erfreuliches thun kanst,<lb break="yes"/>welches ich daheim nicht kann. Du weist auch<lb break="yes"/>daß
                die Mutter strenge ist und daß dieses<lb break="yes"/>daheim nicht geht untertags,
                oft am Feierabend<lb break="yes"/>noch nicht einmal. Liebste Anna die Mutter<lb break="yes"/>läßt dir die meisten Sachen schicken, welche Du<lb break="yes"/>in
                Deinem letzten Briefe<del><unclear/></del> erbitten wolltest.<lb break="yes"/>Das wird Dir
                gewiß auch wieder eine Freude be<lb break="no"/>reiten, wenn Du von Deiner lieben
                    Mutter<lb break="no"/>hand so manches bekommst. Unsere Mutter sagt<lb break="yes"/>sie könne nicht alles schicken, und der Georg<lb break="yes"/>sagt
                es seie nicht gut für uns Menschen, wenn<lb break="yes"/>wir alles haben was wir
                begehren, aber ich glau<lb break="no"/>be und hoffe, daß Du zufrieden sein kannst.<lb break="yes"/>Und weil es uns beiden nicht nach Wunsch <pb facs="#image_068"/>und Willen geht so wollen wir uns das<lb break="yes"/>Sprichwort gelten lassen:
                „Das wahre Glück ist<lb break="yes"/>die Genügsamkeit, und die Genügsamkeit hat<lb break="yes"/>überall genug.ˮ Die Mutter hat es schon zu <surname>G.</surname><lb break="yes"/>Hans gesagt, daß Du auch gerne Nüsse von ihm hättest.<lb break="yes"/>Er hat Dir gleich diese geschickt, obwohl er von sei<lb break="no"/>nem Nußbaum nicht viel erhalten hat. Liebe Anna<lb break="yes"/>von Herzen gerne
                wollte auch ich Deine Bitten<lb break="yes"/>erfüllen, aber ich kann nicht. Die
                zwei schönen<lb break="yes"/>Hemde, welche Du meinst habe ich schon angezogen<lb break="yes"/>und sind deshalb schon abgetragen. Du bekom̄st<lb break="yes"/>aber ein anderes, das ist auch schön. <unclear>D</unclear>ie blau
                und<lb break="yes"/>weiße Jacke bekommst Du auch, ich habe sie zwar<lb break="yes"/>schon im Frühling für mich gemacht; dennoch glaube<lb break="yes"/>ich, daß sie
                für Dich past. Leider kann ich Dir<lb break="yes"/><unclear>D</unclear>ie
                    Über<unclear>j</unclear>acke nicht geben; den die Mutter sagt<lb break="yes"/>ich brauche ihn notwendiger. Liebe Schwester zum<lb break="yes"/>Schluß möchte
                ich Dir noch einiges mitteilen vom Ge<lb break="no"/>schäftsleben. In letzter Zeit
                hat die Mutter gehächelt<lb break="yes"/>in gegenwärtiger putzen und sonst so
                    Hausarbei<lb break="no"/>ten. Ich tuhe Strähe rausschneiden in Hessewirts
                    H<unclear>a</unclear>sle,<lb break="yes"/>und vorhin habe ich immer gehütet.
                Der Georg thut<lb break="yes"/>stocken und <w>Holz machen</w>. Der Karl ist immer
                noch beim <surname>S.</surname><lb break="yes"/>und der Mihel beim Schreiner in Lauben. Der Hans ist nicht<lb break="yes"/>mehr in der Schweiz sondern in Elsaß Lothringen und zwar an der <pb facs="#image_069"/>französischen Grenze. Er hat darum eine<lb break="yes"/>weite Reise bis zu den Seinigen. Sollte er<lb break="yes"/>wieder einmal in
                unsere Gegend kommen glaube<lb break="yes"/>ich gewiß, daß er auch Dich besuchen
                würde. Er fragt<lb break="yes"/>in seinem letzten Brief auch nach Deinem Befinden<lb break="yes"/>und wünschet Dir das Beste. Die Mutter wünschet<lb break="yes"/>Dir auch Gesundheit, und Du sollest nur Gott darum<lb break="yes"/>bitten, er
                helfe Dir vieleicht doch bald. Wir<lb break="yes"/>übrigen Geschwister wünschen Dir
                das gleiche.</p><p><seg ana="#salute"><hi rendition="#c">In der Hoffnung, daß Dich dieser Brief freudig<lb break="yes"/>antrift oder ein wenig ermuntert<lb break="yes"/>verbleibe
                        ich<lb break="yes"/></hi><hi rendition="#r">Deine<lb break="yes"/>unvergeßliche Schwester<lb break="yes"/></hi></seg><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">Elisabetha</seg>.</hi></p>
<pb facs="#image_070"/>
<p>Jetzt will ich noch das vergessene schreiben. Daß<lb break="yes"/>Du so schnell <add place="above">(und so nett)</add> der Mutter die Strümpfe gestrickt hast<lb break="yes"/>freute uns sehr. Die Einsätze sind wie die meinigen,<lb break="yes"/>ich meine nur wie Du das noch so gut weißt wie<lb break="yes"/>man
                die häkelt. Etwas neues will ich Dir noch<lb break="yes"/>erzählen von <surname>G.</surname> Hans, nämlich, daß er ein<lb break="yes"/>Töchterlein
                hat und zwar schon seit 30. Dezember<lb break="yes"/>wie ich meine. Da bald Dein
                Geburtstag ist<lb break="yes"/>sende ich Dir auch viele Grüße und Wüsche<lb break="yes"/>auf denselbigen Tag.  </p>
</body>
</text>
</TEI>