<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2245r09" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Regina Meyer</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2245</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Anna <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent" when="1910">1910</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Schwester: Elisabetha <surname>R.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2245r">
<persName>
<forename>Anna</forename> <surname>R.</surname></persName>
<birth when="1882"/>
<death when="1918"/>
<occupation>Söldnerstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.0734 10.3118194</geo>Frickenhausen, Memmingen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1899" to="1918">1899–1918</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 20, po: 1, ap: 2, ao: 7</p>
</state>
<trait><p>Melancholie (1904), Depression, [Suizidalität] (1914)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    denkt an alle guten Speisen, die es in der Heimat gab;
                    bittet um Essen, Kleidung und u.a. Strickwaren
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r09a1.jpg" xml:id="image_033"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r09a2.jpg" xml:id="image_034"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r09b1.jpg" xml:id="image_035"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r09b2.jpg" xml:id="image_036"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r09c.jpg" xml:id="image_037"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_034"/>
<pb facs="#image_035"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#i">Kaufbäuren den</hi>
<space/> 1910. </dateline>
<salute/>
</opener>
<p>Da wir jetzt bereits in der schönsten Erntezeit des Jahres sein neue Lust und
                Heimweh sich regt in mir <hi rendition="#i">Anna <surname>R.</surname></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">deiner herzlich </hi>gut denkenden <hi rendition="#i">Schwester Anna <surname>R.</surname></hi> Was ich Anna <surname>R.</surname> jetzt schon viele Jahre ver<lb break="no"/><hi rendition="#i">saumt und verträumt hab seit </hi>ich in <hi rendition="#i">Kaufbeurer</hi> Heil und <hi rendition="#i"> </hi><hi rendition="#i">Pflege oder
                    Kreisirrenanstalt</hi> bin, das wollte ich wans<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><w>mög lich</w> wär nocheinm al </hi>wieder
                hereinbringen, die weil ich Anna <surname>R.</surname> noch in den schönsten <hi rendition="#i">Jugend<lb break="no"/>jahren bin kräftig</hi> und gesund am Leib
                und an der Seele. Ich Anna <surname>R.</surname> thut so gerne mit Getreide<lb break="no"/>oder Kornsichel sam̄t Riemen die Roggenhalme auf dem Feld
                abschneiden in der Heimat die Gersten und<lb break="yes"/>Haberfelder abmähen, in
                einer jeden <hi rendition="#i"><w>Fam ilie</w> meiner
                </hi>Heimat täht ich etliche Tagen Wochen Monat oder Jahre<lb break="yes"/>aushelfen oder mitarbeiten <w>mith elfen</w>, und das alles
                    um<hi rendition="#i">sonst ohne Lohn,</hi> dieweil ich jetzt schon bald sechs<lb break="yes"/>7 Jahre der Gemeinde Frickenhausen <hi rendition="#i">Mühe und
                    Arbeit</hi> mache um für mich Anna <surname>R.</surname><lb break="yes"/>Kostgeld zu zahlen. Da ich gar nicht mehr hier sein mag nicht einen
                Augenblick, im̄erhin meine<lb break="yes"/>Heimatsfreiheit mir wünschte. Wo
                gar kein Schein mehr von einer Heimatsstrasse zu erblicken<lb break="yes"/>oder
                erfassen möglich kann sein. Ich hatte vor <w>Un mut</w> des
                Daseins und Wesens 4 schöne <hi rendition="#i">wertvolle</hi><lb break="yes"/><w>Fenster Glasscheiben</w> mit dem einen
                dem linken oder rechten Fuß kaput zu <hi rendition="#i">Splitter und Scherben</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">zermalet</hi>. Thätet Ihr mein Lieben mir diese
                Bitte nicht versagen wo ihr auf der Herren<lb break="yes"/>Dockters guten Rat und
                Willen mich noch nicht abholen dürft in die liebe schöne freie Heimat<lb break="yes"/><space/> Meine der Anna <surname>R.</surname> so mancherlei
                Bitten und Wünsche wären, 1 Paar schöne neue<lb break="yes"/>Knopfstiefelein mit
                Absatz <hi rendition="#i">eiselein</hi> kleine Sterne darein gemodelt ein
                wunderschönes him̄elblaues<lb break="yes"/>oder Veilchenblaues Fest oder
                allgemeines Sontagskleid mit weiß sam mtnen Brustschurz ein<unclear>satz</unclear><lb break="yes"/>und <w>weißsam ntnen</w> Halskragen. Die
                etlichen weißen rot blümligen Kopftüchlein, das ganz weiße<lb break="yes"/>Kopftüchlein, welches ich für Sontag zu meiner Kopfbededung hatte, den schwarzen
                    Träger<lb break="no"/>schurz den ich für Sontag hatte zu der Zeit wo ich in der
                Trauer war, das weiße wie<lb break="yes"/>daheim immer gesagt und genannt
                gehäckelte Kopftuch, das auch Du meine liebe Mutter<lb break="yes"/>manchmal zu
                deiner Kopfbedeckung gebrauchtest wenn Du Freitags andächtig zu lesen und<lb break="yes"/>zu singen zum <w>Gottes Dienst</w> in die
                Kirche gingst. Ja ich Anna <surname>R.</surname> weiß führwahr<lb break="yes"/>nicht, seid ihr mir jetzt feind und böse gesin̄t, da ihr auf meine letzte
                zwei oder<lb break="yes"/>drei Briefe keine Brief zur Antwort geschickt habt. So
                kann ich Anna <surname>R.</surname> nicht<lb break="yes"/>mehr anders als wie
                glauben näm̄lich das was ich schon oft <w>ge meint</w>
                und mit<lb break="yes"/>Wahrheit auch geträumt habe. Du meine liebe Mutter Anna <surname>R.</surname> und Ihr<lb break="yes"/>meine lieben Brüder Karl Ludwig
                    <hi rendition="#i">Johann Georg <surname>R.</surname></hi> ihr seit gestorben<lb break="yes"/>Warum sollte ich nicht betrübt und traurig darüber sein da mir
                gerade diese drei<lb break="yes"/>Personen am meisten geschenkt und geschickt
                haben. Wer mir am meisten Gutes und Wolthat<lb break="yes"/>erweist so spricht auch
                unser allertreuester bester Freund Bruder unser treuester Heiland<lb break="yes"/>so sprüht Er der Heiland den lieben und segen lob und beschenke ich auch am
                reichsten mit him̄lischen <hi rendition="#i"><lb break="yes"/></hi>Gaben und
                Gütern. <w>Me ine</w> Liebe laß ich <hi rendition="#i">Euch</hi> meinen <hi rendition="#i">Frieden weih ich Euch</hi>
<pb facs="#image_036"/><pb facs="#image_037"/>Ich <w>Ann a</w> <surname>R.</surname>
<hi rendition="#i">Eure geliebte</hi> Tochter und <hi rendition="#i">Schwester
                    hab</hi>, ja bereit's voll genügend gut zu essen<lb break="yes"/><w>Nah ru ng</w>
<w>Kleid ung</w> Speis und Trank, aber wenn ich so daran
                denke wie unsere liebe<lb break="yes"/>Mutter große Schüsseln gut gekochte Speise
                auf den Tisch stellte sehr gutes recht arg gutes<lb break="yes"/>Pfannenmus gekocht
                hatte. gut Gebackenes von weißem Fesenmehl zugerichtetes <w>Zwetsch gennudeln</w><lb break="yes"/>Biernudeln <w>Weinbee rkran zm odel</w>,
                Äpfelküchlein <unclear>qualte</unclear>
<w>Kü chlein</w>, verzogene <w>Weinb
                    eerküchlein</w><lb break="yes"/>gsterre Küchlein ohne Heffe oder ohne Sauerteig, gut in Schmalz und
                Eier geröstete Kartoffel<lb break="no"/>nudeln, gute Schmalzig feste locker gut
                gegangene <w>Schwam̄ artige</w> Bauernküchlein, gut
                geröstete<lb break="yes"/>Eierfladen, <w>Eierw ürstlein</w>,
                gute <w>lum̄ re</w>
<w>Milch d ampfnu deln</w>, gute <w>Brotschnitte küchlei n</w>,<lb break="yes"/>und was noch alles gut ist, oder
                gut wär wenns ich hätte frisch gesunde gute Butterrührmilch<lb break="yes"/>gut
                ausgesottnes Butterschmalz sudre Satz, Schnittlaub, Knobel Zwiebel Gurken Rettich
                Frühkartoffeln<lb break="yes"/>Nußbaumfrüchte, Nussen, weißer Zucker, <hi rendition="#i">Bohnen</hi>, Erbsen, Modekaffe, Apstokte Milch ohne Ram Guten<lb break="yes"/>Schlotten mit Ram. Gute schöne <w>samtblau
                    e</w> Pflaumen, schöne, recht schöne gute blaue Zwetschgen<lb break="yes"/>schöne gute rote Pflaumen, schöne gute süße gelbe Jungfraubirn, gute weiße frische
                saftige <w>Ch ristkindles<lb break="no"/>äpfelein</w>, gute weiße rotbackige
                Weinlingsapflein. Ja wan̄ ich die <hi rendition="#i"><surname>R.</surname>
                    Anna</hi> nicht so ein<lb break="yes"/><w>Elen d</w>
                daranseinendes <w>Unklü cks kind</w> wär dann könnte ich alle
                Tage aufs neue mir derartige<lb break="yes"/>Sachen verdienen in meiner, Heimat,
                zum Seegras <w>Wald gras</w> ropfen und <w>Tänn e lei nspflanzen</w><lb break="yes"/>setzen, ging ich noch in Bauern und Herren, <w>Staats stiftungs wald ungen</w> wo ich nicht zu viel<lb break="yes"/>viel müd und matt und taubmachendes <w>Kopf
                    weh</w> bekäm. Ja <unclear/> von mir Anna <surname>R.</surname><lb break="yes"/>vielmals geliebter geehrter und geachteter Herr Direcktor, wo Ihr
                nicht <w>im̄ er</w> das Gegen<lb break="no"/>teil
                thätest, anstatt meine Briefe meine Bitten und Wünsche zu vernichten, solltet Ihr <w>gerad e</w> hinzu<lb break="no"/>fügen oder auf mein
                Briefpapier schreiben. Ja liebste Mutter und liebste <hi rendition="#i">Schwester
                    und</hi><lb break="yes"/>Brüder <surname><hi rendition="#i">R.</hi></surname> schickt ihr
                der <surname><hi rendition="#i">R.</hi></surname> Anna <w>näm̄ lich</w> Eurer Tochter und <hi rendition="#i">Schwester</hi> diese
                    <unclear>gemeinten</unclear><lb break="yes"/>erwünschten Sachen, oder was noch besser noch viel mehr gute Gaben
                bittet und betet <del>d</del> für<lb break="yes"/>die liebe arme <w>unglücks elige</w> Anna <surname>R.</surname> v on <w>Eu rer</w>
<w>Verwandtsch afts</w> und Freundschaft<lb break="yes"/>beider Seiten des lieben Vaters sowie der lieben Mutter. Bittet <w>u nd</w> betet also, um<lb break="yes"/>schöne
                Strickwolle, Socke <w>u nd</w> Strümpfe zu stricken <w>u m</w> schönes <w>Kom oni
                    onbüchlein</w>
<w>Spruch büchlein</w><lb break="yes"/>Sprachheftlein. <w>Mittelklaß lesebuch</w>,
                schönes <w>Sch iefersch rei btäfelein</w>, schöne Griffel,
                Feder. Linial<lb break="yes"/>und Bleistieft, etwas schönes weißes <w>H äckelgarn</w> etliche oder <w>meh rere</w> Meter kleine feine<lb break="yes"/>weiße <w>Hemd en</w> spitzen zu <hi rendition="#i">häckeln</hi>
<w>schön e</w>
<w>w eißen</w>
<unclear>Stram</unclear> in <w>u m</w> Hosenträger Hutmacher<lb break="no"/>bänder,
                Gürtelbänder zu sticken, mit wunderbar schöner buntfarbiger Wolle, etliche Geld er<lb break="yes"/><w>u m</w> gute frische Butterrührmilch,
                    <hi rendition="#i">Schockolade</hi>, <w>Limon ad e</w>
                Milch Kartoffel und Eier zu kaufen<lb break="yes"/>das weiß ich <w>u n werte</w> Anna <surname>R.</surname>, oder <surname><hi rendition="#i">R.</hi></surname> Anna gut, daß ich da in <w>m ei ner</w><lb break="yes"/><w>Heim at</w> in keiner einzigen Familie
                keine Ehre einlege mit meinem ewigen Gebete<unclear>lmak</unclear><lb break="yes"/>ob ich gesunden klaren Verstandes bin, und <w>au ch</w> leiblich gesund, oder <w>geistes gestört</w> blödsinig<lb break="yes"/>küm̄ernd krank
                schmerzhaft und gebrechlichen Leibes. <w>J a</w>
<w>w arum</w>, ja <w>d arum</w> wär's
                doch am<lb break="yes"/>allerbesten. Ihr oder Sie lieber guter braver milder Herr
                Dierecktor von der Stadt Mem̄ingen<lb break="yes"/>daheim. tähtetet mir
                geben Euer Eugenhand schrift schreiben mich Anna <surname>R.</surname> ganz allein
                in meine<lb break="yes"/><w>Heim at</w> schicken, oder was
                mir noch lieber wär, wo Ihr Euch nicht mit mir schönieren thätet,<lb break="yes"/>Zu <w>Zw eit</w> Paar<unclear>aum</unclear> in meiner
                Heimat laufen, marschieren tähten, bald langsam bald geschwinder oder ja <add place="margin">Eure Geliebte <unclear>auch mit heim</unclear>
</add></p>
<pb facs="#image_037"/><p><hi rendition="#i">An Fräulein</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Elisabeta </hi><surname><hi rendition="#i">R.</hi></surname><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Witwes Töchterlein</hi>
</hi><lb break="yes"/><space/>
<hi rendition="#i">Einode Haslach</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">bei Frickenhausen</hi></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Post</hi><lb break="yes"/><space/>
<hi rendition="#i">Erkheim</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>