<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2245r04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2245</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Anna <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent" when="1905-11-15">15.11.1905</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Mutter und Geschwister</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2245r">
<persName>
<forename>Anna</forename> <surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1882"/>
<death when="1918"/>
<occupation>Söldnerstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.0734 10.3118194</geo>Frickenhausen, Memmingen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1899" to="1918">1899–1918</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 20, po: 1, ap: 2, ao: 7</p>
</state>
<trait><p>Melancholie (1904), Depression, [Suizidalität] (1914)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    vermutet Briefzensur; möchte gerne heim; bittet um Kleidung, Strick- und Nähzeug
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2245r04a.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2245r04b.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2245r04c.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2245r04d.jpg" xml:id="image_016"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_013"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#i">Kaufbeuren am</hi> XV. <hi rendition="#i">November
                    </hi>1905.</dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe <hi rendition="#i">Mutter und
                        Geschwister</hi>!</hi></salute>
</opener>
<p><add hand="arzt" place="top"><surname><hi rendition="#i">R.</hi></surname><hi rendition="#i"> Anna</hi>.</add></p>
<p><hi rendition="#i">Das heißersehnte Weihnachtsfest rückt immer näher<lb break="yes"/>heran, bald, bald kehrt es reichlich bei uns ein, o ja<lb break="yes"/>welche
                    Freude, wie groß, wie heilig und wie selig<lb break="yes"/>wird sie wohl sein?
                    Meine Lieben fast mit un<lb break="no"/>geduldigem Seufzen und Weinen möcht ich
                    mein<lb break="yes"/>Schreiben anfangen. Auf die Geschenke und den<lb break="yes"/>schönen Brief hin, den ihr mir vor etlichen Wochen<lb break="yes"/>geschickt habt, hab ich euch und den lieben Ver<lb break="no"/>wandten, näm<unclear>l</unclear>ieh, dem <surname>G.</surname> Hans,
                    seiner Frau,<lb break="yes"/>und seiner Mutter, wiederum einen Brief
                    geschrieben,<lb break="yes"/>in welchem ich meinen herzlichsten Dank
                    ausgedrückt<lb break="yes"/>hab, für die so reichlich, mir
                        wi<unclear>ll</unclear>komenen Geschenke.<lb break="yes"/>Mein Brief,
                    enthilete auch noch, so manches wunder<lb break="no"/>bare, was ich im Traum,
                    oder auch halb in Wochen,<lb break="yes"/>alles schönes und liebliches gesehen
                    und gehört habe.<lb break="yes"/>Zum Schluss bat ich euch noch, daß ihr möchtet<lb break="yes"/>auf das Fest aller Freuden, aufs allerlieblichste<lb break="yes"/>und freundlichste, einladen, unsern lieben Bruder<lb break="yes"/>Hans, den lieben Herrn Pfarrer, Karl <surname>S.</surname>,<lb break="yes"/>sam̄t
                            <del><unclear>a</unclear></del> seiner ganzen Famielie. J</hi>a<hi rendition="#i"> ich meine<lb break="yes"/>Gruss an</hi> Euch von mir, und <hi rendition="#i">Allen in Kaufbeuren. </hi><pb facs="#image_014"/><hi rendition="#i">fast, es müsste und sollte geschehen, daß ich<lb break="yes"/>das hochheilige
                    Weinachten, mitten unter Euch<lb break="yes"/>gesund, fröhlich und vergnügt
                    feiern kann und<lb break="yes"/>mein heisses Verlangen und Begehren stillen<lb break="yes"/>könnte, indem unser lieber treuer, tröstlicher, Bruder<lb break="yes"/>und Seelsorger, nämlich der <surname>S.</surname> Karl und<lb break="yes"/>die Seinen, in unserm Hause mit uns allen,<lb break="yes"/>das heilige Abendmahl, das him̄lische Hochzeitmahl<lb break="yes"/>austeihlen und geniesen würde, und alles auf das<lb break="yes"/>feierlichste
                    und festlichste angekleidet wäre.</hi><lb break="yes"/>Ja liebe Mutter und Geschwister so <hi rendition="#i">ähnlich hab
                    ich</hi>
<hi rendition="#i"><lb break="yes"/></hi>im letzten Brief geschrieben. Da es jetzt
                schon eine ge<lb break="no"/>raume Zeit her ist, und Ihr mir imerhin noch keine<lb break="yes"/>Antwort gegeben habt, oder was ich noch mehr wünschte,<lb break="yes"/>daß die liebe Mutter und <del>er</del> zwei Geschister mich besucht
                hättet<lb break="yes"/><seg ana="#cens">so <del>ist</del> hab ich die Meinung, der
                    liebe Herr Docktor habe,<lb break="yes"/>meinen Brief nicht fortgeschickt, da
                    er jedoch, nämlich<lb break="yes"/>der Brief etwas fanthasiartig lautete.</seg>
                Nun noch einige<lb break="yes"/>Wünsche für mein leibliches Wohl. Last Euch ein
                kleines<lb break="yes"/>Kinderding, von mir erzählen. Kan̄ sich vieleicht
                noch eins<lb break="yes"/>unter Euch erin̄ern, an die längst vergangene Zeit
                wie<lb break="yes"/>ich im Jahre 1899 zwei Tage vor Weinachten heimkam<lb break="yes"/>wie ich da, um dieses Geld, welches ich für's Neujahr </p>
<p><add place="margin">Das Fräulein Oberschwester Namens Maria, hat mir jetzt zwei,
                    wundernette, rotblümlige Bettjacklein gekauft,<lb break="yes"/>jetzt frierts
                    mich nim̄er bei Nacht im Bett. Mein lieber Bruder Georg, das Fräulein
                    Namens Em̄a<!--[weiter rechts am Rand nächste Seite]--></add></p>
<p><add place="margin">Die liebe Em̄a wünscht, daß du möchtest es dem
                    lieben Hessenwirt kund tuhn, und hofft von ihm einen <hi rendition="#u">Brief
                        zulesen.</hi></add>
<pb facs="#image_015"/>wünschen von meinem Großvater, dem Johan̄es <surname>H.</surname>,<lb break="yes"/>von meinen teuerwerten Totle, dessen
                Name Johan̄ Georg<lb break="yes"/><surname>H.</surname> heißt und von
                all den Basen und Vettern von<lb break="yes"/>Lauben, nämlich von den Geschwistern
                meiner Mutter<lb break="yes"/>bekom̄en hab, ja Mutter weiß't dus vieleicht
                noch, wie<lb break="yes"/>ich ohne Aufhören Dich bat mir einen schönen
                Son̄tagshut<lb break="yes"/>zu kaufen. und hast mir dan̄ das
                Erwünschte gekauft.<lb break="yes"/>Ich sah es bei den andern Kranken, die in der
                Kaufbeurer<lb break="yes"/>Heil u. Pflegeanstalt waren <add place="above">die
                    trugen Hüte und hatten schöne Kleider</add>, viele davon heute noch hier<lb break="yes"/>sind, und tiefes Leid tragen weil sie so lange Zeit, ihre<lb break="yes"/>Heimat, ihr Vaterhaus nicht mehr gesehen hatten. Die<lb break="yes"/>Pflegerin, oder lieblicher genan̄t, Krankenschwester, die<lb break="yes"/>mich das Erste mal in Empfang genom̄en hatte, heißt<lb break="yes"/>mit Namen, Martha <surname>S.</surname>, welche eine schöne
                Gestalt<lb break="yes"/>hat, schön von Angesicht zu schauen ist. zu dieser hab<lb break="yes"/>ich im̄er gesagt sie sehe unserm Hans gleich, sie hat<lb break="yes"/>schöne blonde helle, feine Haare, weiße Gesichtsfarbe<lb break="yes"/>und wunderschöne blaue Augen, es ist nicht welche<lb break="yes"/>mei. der Karl und der Hansirg schon gesehen haben.<lb break="yes"/><seg ana="#metaling">Jetzt werdet Ihr wohl bald alle miteinander, denken und<lb break="yes"/>sagen, was will denn die Ana mit ihrer dum̄en, ein<lb break="no"/>fältigen Erzählerei. Jetzt will ich aber ordentlicher
                    schreiben.</seg><lb break="yes"/>Meine liebe Freundin <surname>S.</surname> Martha hat die
                meiste<lb break="yes"/>Wintergerst von welcher du weiß daß Sie meine Freundin ist,<lb break="yes"/><add place="margin"><!--[oben auf S. 2]-->welche schon bald 10
                    Jahre onausgesetzt hier ist, sendet Dir viele Grüße, sie ist zum Johan̄es <surname>S.</surname> in Erkeim verwandt, die Eine hat</add><lb break="yes"/><add place="top">mir erzählt sie in ihren Schuljahren im̄er
                    etwas bleich und kränklich gewesen,<lb break="yes"/>sie sei zur Erholung eine
                    Zeit bei dem Hessenwirt gewesen, hätte eine lustige Jugendzeit<lb break="yes"/>gehabt.</add>
<pb facs="#image_016"/>Zeit, Schürzen an, die das ganze Kleid bedecken und schonen.<lb break="yes"/>vorn auf der Brust sind Falten, und hinten auf dem<lb break="yes"/>Rücken, wird sie mit 3 Knöpfe zugemacht, wie ich mich<lb break="yes"/>noch erin̄ern kan̄, haben's in Frickenhausen, jüngere<lb break="yes"/>Schulmädchen auf solche herzignette Schürzen, zum Beispiel<lb break="yes"/>die liebe, gutmütige Rosina <surname>H</surname>. sie hat auch
                noch<lb break="yes"/>ein schönes neues blaues Kleid mit einem Gurte, welcher<lb break="yes"/>mit einem blanken Schlosse, oder wies geheissen wird,<lb break="yes"/>schließt. Ein Sprüchlein heißt, es ist was Klein's das<lb break="yes"/>Kinder freut. liebe Mutter dies wollte ich eben erzählen<lb break="yes"/>ob Du mir nicht möchtest, auf Weihnachten so ein<lb break="yes"/>Schürzlein, vom lieben Fräulein Oberpflegerin kaufen<lb break="yes"/>lassen,
                welches Sie dan̄ wie wir schon bereits aus<lb break="no"/>gemacht haben,
                    <del>unten</del> auf dem Tisch legen würde, da<lb break="yes"/>die Geschenke
                für uns kranke Kinder ausgebreitet sein<lb break="yes"/>werden, welche uns das
                liebe, brave, holde Jesuskindlein<lb break="yes"/>in der stillen, heiligen
                Weih'nacht, bescheeren wird, nebst<lb break="yes"/>einem wunderschönen großen,
                Christbaum. Da werden<lb break="yes"/>wir freudigst, eingeladen auf die
                Christbaumfeier. O liebe<lb break="yes"/>Mutter i hoff frein schon auch, so ein
                Leibschürzlein, weil i mi da<lb break="yes"/>recht Kinderartigen Sin̄es
                erhalten kön̄te, gerade so, wie dem<lb break="yes"/>Pfarrer, seine liebe,
                schöne Eina <surname>W.</surname> sich als kleines Schulmädchen<lb break="yes"/>verhalten hat. Ja weiß't Mutter, d'r Hans ist reich gnug der kön̄t mir<lb break="yes"/>einen rechten schönen schwarzen Stoff kaufen, zu einem Abendmahls
                oder<lb break="yes"/><add place="margin">Hochzeitskleid.</add></p>
<p><add place="margin">Ich mein es schon im Ernst, die liebe Schwester Elisabeta
                    möchte so gut sein, mit dem Stoff zur Näherin gehen</add></p>
<p><add place="margin">und mein Kleid Ihrem neuen schwarzen Kleide, ähnlich machen
                    lassen.</add></p>
</body>
</text>
</TEI>