<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2245r14" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2245</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Anna <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent" when="1910-03-07">07.03.1910</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Bruder: Johann Georg <surname>R.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2245r">
<persName>
<forename>Anna</forename> <surname>R.</surname></persName>
<birth when="1882-11-05"/>
<death when="1918"/>
<occupation>Söldnerstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.0734 10.3118194</geo>Frickenhausen, Memmingen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1899-08-22" to="1918-05-22">22.08.1899–22.05.1918</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 20, po: 1, ap: 2, ao: 7</p>
</state>
<trait><p>Melancholie (1904), Depression, [Suizidalität] (1914)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    bittet um Besuch von ihrer Mutter, sofern sie noch lebe;
                    berichtet von ihren Häckelarbeiten und einer Auseinandersetzung mit einem Mädchen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r14a.jpg" xml:id="image_052"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r14b.jpg" xml:id="image_053"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r14c.jpg" xml:id="image_054"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r14d.jpg" xml:id="image_055"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_052"/>
<opener>
<dateline><space/> Kaufbeuren am 7. März <del>1901.</del><add place="below">1910.</add></dateline>
<salute>Mein lieber braver guter Bruder Johann Georg</salute>
</opener>
<p>vielmals wein ich zu dir zu unsrer lieben Mutter<lb break="yes"/>und zu unsrem
                jüngsten Bruder Karl. Liebe gute<lb break="yes"/>Mutter <w>ist s</w> war was ich
                oftmals träum und wein<lb break="yes"/>du seiest zur letzten <w>Ruh e</w>
                heimgegangen sanft<lb break="yes"/>gebettet in ein Grab auf dem Friedhof in
                    Fricken<lb break="no"/>hausen Liebe Mutter nim̄s mir nicht für übel<lb break="yes"/><w>verz eihe</w> es mir wieder daß mir so
                    <w>etw as</w><lb break="yes"/>in <w>Ged anken</w> kom̄t. Meine
                liebe fromme brave<lb break="yes"/>Mutter, wie würde ich mich können freuen und
                recht<lb break="yes"/>von Herzen weinen wenn du tätest mir deiner<lb break="yes"/>Tochter Anna einen Brief <w>sch reiben</w> auf's liebe<lb break="yes"/>willkom̄ene Osterfest. Eine rechte Freude <w>w ürdest</w><lb break="yes"/>du mir <w>m ach en</w> wen̄ du eine
                schöne rote blaue und<lb break="yes"/>grüne Oster=Eierfarb würdest kaufen und für
                mich<lb break="yes"/>deine liebe Anna recht schöne Oster=Eier <w>färb en</w>.<lb break="yes"/>Ja liebe Mutter wenn du noch gesund bist bring es<lb break="yes"/>mir <w>s elb er</w> möcht dich wieder einmal <w>persöh
                    nlich</w><lb break="yes"/>schauen und sprechen kön̄te mich daher recht müd und<lb break="yes"/>matt satt meinen. Liebe Mutter du wirst schier<lb break="yes"/>mögen fragen, ja meine liebe Anna was sind deine<lb break="yes"/><add place="bottom">Liebe Anna was willst doch du nicht alles jetzt wirf ich dich
                    doch bald<lb break="yes"/>aus meinem Haus, o ja kom̄ noch <w>etw as</w>
<add>luterisches Liedergesangbuch</add><lb break="yes"/><hi rendition="#c">evangelisches Komonionbuch Liederschatz</hi></add><pb facs="#image_053"/>Schmerzen, daß du imer möchtest weinen. Der meiste<lb break="yes"/>bittre reumütige Schmerz ist dieser, daß ich dir oft<lb break="no"/>mals nicht gefolgt habe, wenn du mir geschaft etwas<lb break="yes"/>zu arbeiten,
                und ich ungehorsame Ann wieder in die<lb break="yes"/>Kammer <w>hin auf ging</w>
                und mich wieder in mein Bett<lb break="yes"/>legte, und du liebe arme Mutter
                mühevoll gearbeitet<lb break="yes"/>viel mitunter gebetet und <w>gew eint</w>, und
                    <w>d ennoch</w> nie<lb break="no"/>mals, wiewohl dus manchmal gesagt wenn ich
                nichts<lb break="yes"/>arbeite bekom̄ ich auch nichts mehr zu essen liebe
                    <del>M</del><lb break="yes"/>Mutter mich niemals auf diese Art gestraft hast<lb break="yes"/>Viel Dank. Fleiß und Gehorsam war ich dir lieben<lb break="yes"/>Mutter schuldig,
                liebe Mutter thätest du mich heim nehmen<lb break="yes"/>zu dir, oder wenn du
                selber nicht <w>he rei nkom̄ en</w><lb break="yes"/>willst, zum Karl und Michael oder Georg und Karl<lb break="yes"/>sagen, sie sollen herein <w>fah ren</w> und bei den Herrn<lb break="yes"/>Dockor <w>fre
                    undlichst</w> bitten ob sie dürften, nämlich meine<lb break="yes"/>Brüder mich
                heimnehmen, du meine liebe Mutter<lb break="yes"/>hättest mich so gerne daheim.
                Meine liebe Mutter und<lb break="yes"/>Geschwister, das Spitzenmuster das die
                Elisabetha<lb break="yes"/>angefangen hatte, hab ich wieder aufgethan, weil ich<lb break="yes"/><w>auß en</w> am Rande die Zacken nicht konnte.<lb break="yes"/>Wiewohl ich die <unclear>Sauen</unclear> nicht mit Fleiß heineingemacht habe
                dennoch<lb break="yes"/>und verwandten zu geben könt vieleicht Almosen durft's mich
                    <add place="margin">so schöner<lb break="yes"/>u. netter</add></p>
<p><add>einen schönen weißen Strohut mit grün<lb break="yes"/>weiß und blauen Schleifenmaschenband<lb break="yes"/>schöne<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Brosche</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">schöne<lb break="yes"/>Hals<lb break="no"/>kette</hi></add>
</p>
<p><add place="opposite">Liebe Mutter tätest du nur mir alle Tag zwei<lb break="yes"/></add>
<add place="margin">zwei Laib neubachenes weißes<lb break="yes"/>Brot schicken</add></p>
<p><add place="opposite"><unclear>Grauende</unclear> gute <unclear>Schlotter</unclear>
                    schicken</add><lb break="yes"/><add place="margin">gutte fette<lb break="yes"/>Bauern<lb break="no"/>küchlein<lb break="yes"/>gute Bier<lb break="no"/>nudeln</add></p>
<p><add place="top">wärest du mir auch schuldig. Du hast noch nie so arg wehe
                        tuhenden</add></p>
<p><add place="margin">Hunger leiden müssen. schöne guter Oster=häslein schönen
                    Perlenhals <unclear>auster</unclear>, den Brief vielen<lb break="yes"/>reichen
                    Bekan̄ten</add>
<pb facs="#image_054"/>ich Anna hatte dann ein anderes angefangen schon auch in<lb break="yes"/>der Mitte <w>hind urch</w> Zwetschgensteinmodel außen am Rande<lb break="yes"/>zu beiden Seiten keine Zacken nicht solche hatte ich bereits<lb break="yes"/>noch nicht ganz einen Motor, dan̄ hatte ich andere ganz
                kleine<lb break="yes"/>Hemdenspitzen angefangen, mit dem Motor Zwetschgenstein=<add place="below">Model</add><lb break="yes"/><del>s</del>Spitzen hatte ich meine Annabrust geschmückt<lb break="yes"/>um dem lieben fromen braven ledigen Herrn Docktor<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Namens</hi> Alfred <surname>H.</surname> zu gefallen die
                kleinen an<lb break="no"/>gefangnen Hemdenspitzen hatte ich mit sam̄t der<lb break="yes"/><w>H äckelnadel</w> in der letzten Masche auf den Tisch ge<lb break="no"/>legt ich Anna hatte aus den kleinen Spitzen einen<lb break="yes"/>Ring oder Kreis gemacht. Ich Anna hatte <w>des selben</w><lb break="yes"/><w>Nach mittags</w> in den kleinen viereckigen Stramin<lb break="yes"/>den meine liebe Schwester mir schenkte, welcher von<lb break="yes"/><unclear>hand</unclear> geschnittenen Straminschuhmuster abgefallen<lb break="yes"/>war, in ein solch übergebliebenes Straminstücklein<lb break="yes"/>wie meine Schwester mir zwei mitbrachte wie<lb break="yes"/>sie die Elisabetha an
                Weinachten mit <w>B ru der</w><lb break="yes"/><w>Joh an</w> Johann da war stickt ich Anna so <w>b rav</w><lb break="yes"/>und so <w>v e rgnügt</w> den schönen <hi rendition="#i">Namen Alfred
                    </hi><surname>H.</surname><lb break="yes"/>zu zweiten Namen kam ich nim̄er mehr, wie ich gut<lb break="yes"/><w>brav e</w> Anna den ersten <hi rendition="#i">Namen</hi> den
                Taufnahmen<lb break="yes"/><add place="bottom">Bitte um alte Socke und Strümpfe zum
                    anstricken um neue farbige<lb break="yes"/>blumige Strümpfe zu stricken, um
                    alte Joppen und Westen zu erneuern</add><lb break="yes"/><add place="margin">und dazu noch viel <add place="above">auswärts für
                        andere</add> Familien Spitze zu häckeln</add><lb break="yes"/><add place="top">gute schöne Christkindlesäpfel dan wärest du brav weißt Mutter
                    das</add>
<pb facs="#image_055"/>Alfred gestickt hatte kam ein kleines liebes schönes<lb break="yes"/>Mädchen sie ist bereits noch ein Schulkind von 14 Jhr.<lb break="yes"/>da brave gute Kind kam mir zur Seiten wollte<lb break="yes"/>zuschauend bewundern wie liebreich als dieses war<lb break="yes"/>wie ich die
                farbigen Kranzesstichlein gestickt <w>h abe</w><lb break="yes"/>ich Anna war so bös <w>geword en</w>, und hatte das Mädchen<lb break="yes"/>genom̄en beim Arme und hatte es mit meiner<lb break="yes"/>so fest geschlagen gehauen, auf den Rücken, das<lb break="yes"/>Herz und den
                Kopf, daß sie die Liebe Kleine fing<lb break="yes"/>recht zu weinen und zu schreien
                an, und mir<lb break="yes"/>selber die Hand weh taht, Bald darauf kam<lb break="yes"/>der liebe gute brave <del>ju</del> junge Herr Docktor<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Namens</hi> Alfred <surname>H.</surname> den
                ich und die liebe<lb break="yes"/>Kleine so manches mal schier <w>b e reits</w> als
                unsern<lb break="yes"/>Vater und Bräutigam <w>um armten</w>, wie das<lb break="yes"/>kleine gute Mägdlein dieses gemeldet Ihm<lb break="yes"/>dem
                braven Herrn Docktor entgegen gelaufen ihm<lb break="yes"/>weinend un schmerzend
                mit Worten und Blicken<lb break="yes"/>erwähnte, daß ich die böse, gewaltthätige
                Anna <surname>R.</surname><lb break="yes"/>sie das liebe Mägdlein so <w>unschu ldiger</w> Weise, geschlagen<lb break="yes"/>habe, da hatte dan̄ der liebe gute Herr Docktor mich
                    ge<lb break="no"/>heißen in die Schlafkam̄er hinauszugehen und<lb break="yes"/>mich brav und schön ruhig in mein Bett zu gehen.</p>
<p><add place="opposite">Liebe Mutter aber dieses Buch ganz gewiß das noch von Vaters
                    Mutter <hi rendition="#i">Namens</hi> Ursula <surname>R.</surname> da ist</add><lb break="yes"/><add place="margin">dieses Buch schöne Bilder <w>sin̄ bi ld lich</w>
<unclear>harklein</unclear> und deutlich<lb break="yes"/><w>aus gelegt</w> mit zeitlichen Gütern<lb break="yes"/>das <w>Him
                        ̄elreich</w></add></p>
<p><add place="top">Heimweh nach gut <w>eingebrockte r</w> Milch u eingebrockten Kaffee</add></p>
<p><add place="margin">Anna <unclear>Sola</unclear>
<w>lobsing et</w> dem Herrn der <w>Him̄ els heere</w> Heiweh nach Heimats
                        <w>Pfannen muß</w></add></p>
</body>
</text>
</TEI>