<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb833d01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Student Augsburg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>833</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria <surname>D.</surname></persName>
<date type="sent" when="1889-08-18">18.08.1889</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Oberarzt: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb833d">
<persName>
<forename>Maria</forename> <surname>D.</surname></persName>
<birth when="1840-08-10"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Schneidermeistersfrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.9667051 11.2999886</geo>Pöcking (München)</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Dorfschmied</p>
<p>Anstalt: <date from="1886-11-03" to="1896-12-16">03.11.1886–16.12.1896</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 3, po: 1</p>
</state>
<trait><p>Verirrtheit, Halluzinationen (1886)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    krank, muss sich Vorwürfe machen lassen, wird nicht geheilt, da Verpflegung schlecht; ihr wurde nicht gesagt, wohin sie kommt, gehört nicht dorthin, Bitte um Abholung, kein Besuch (viel Weiteres...)
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb833d01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb833d01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb833d01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb833d01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline>Kaufbeuren ten 18 August 1889<lb break="yes"/><add hand="arzt"><surname>D.</surname> 30. Aug 1888</add></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Herr Öoberarzt</hi></salute>
</opener>
<p><seg ana="#metaling">Ich kann Ichen schon sagen das man<lb break="yes"/>mih als ich noch zu
                    Hauß, wahr si<lb break="yes"/>so scheklich geblagt hat wegen Prif<lb break="yes"/>schreiben das ich nichts kann als Ligen<lb break="yes"/>schreiben</seg> aber es ist nicht so was ich<lb break="yes"/>für meinen
                Haußhalt gebrauht hab ich<lb break="yes"/>bezalt und das ich hir gar nichts
                    bezalen<lb break="yes"/>das ist auch wahr weill ich Krank bin<lb break="yes"/>und nerfös und mich überall hinthut<lb break="yes"/>wo ich keine Ruhe hab; und mir
                    vor<lb break="no"/>wierfe mahen Lassen muß von der<lb break="yes"/>Lerrherin
                das ich andere Arme das<lb break="yes"/>Esen die Kleider und die Wasch wek<lb break="no"/>stele den ich habe <unclear>oha</unclear> so will nicht in<lb break="yes"/>Meine Kopf das ich die Pflegerrinne<lb break="yes"/>in Ichren
                Zimer nichts zu thun hab<lb break="yes"/><w>wil</w><w>weniger</w> zu schreiben
				    über Sie<lb break="yes"/>ich habe nur die Angst das man</p>
<p><add place="margin">An <unclear>die</unclear> Hochlöbliche Kirchen<lb break="yes"/>Verwaltung Ober Pöking<lb break="yes"/><unclear>von den Plzimden</unclear><lb break="yes"/>5 57 M aber in A<lb break="yes"/>wahr ich</add></p>
<p>
<add place="margin">der mir Blos <unclear>naeses</unclear> Auge<lb break="yes"/>maht hat für mich keinen<lb break="yes"/>Werth und von der FM Ötel</add></p>
<p><add place="margin">geht micht nichts<lb break="yes"/>an</add></p>
<p><add place="margin"><seg ana="#inst">da brauche ich kein Kaufbeuren zum Heil un
                        Pflege wen man mir nichts giebt<lb break="yes"/>als mer was der Mager noh
                        schleder macht</seg></add><pb facs="#image_002"/>
<seg ana="#inst">in ein <w>Irren Hauß</w> thut u. <w>wo</w><w>man</w> doch<lb break="yes"/>nicht geheilt wird den ich hab nichts als<lb break="yes"/>den
                    schlechten Kaffe und die Supe</seg> sagt<lb break="yes"/>mir die Hänsel
                    <del>de</del> in der l Abtheilung<lb break="yes"/>thrum gehört mir nicht mehr
                als das mich<lb break="yes"/>und meine Kinder, hir auh noch Blagt<lb break="yes"/>und näkt das hat man mir zu Hauß<lb break="yes"/>schon gethan. Aber nicht gesagt
                    <w>wo</w><w>man</w><lb break="yes"/>mich hinthut wen man mir da nur eine<lb break="yes"/>Sielbe gesagt hätte das ich in diese Abthung<lb break="yes"/>gehöre ich nicht dan will ich auch nicht da<lb break="yes"/>sein ich denke ganz
                einfah Ees ist mir<lb break="yes"/>nichts gerischben dazu könen die Pflegerinne<lb break="yes"/>nicht aber Herr Hofrtat hätte sagen könen<lb break="yes"/>Sie
                nehm Ihre Fau wieder nah Haus<lb break="yes"/>so thobt Sichtig ist Sie nicht das
                    man<lb break="yes"/>Sie nicht haben kann den ich für meine<lb break="yes"/>kann mir kein Grösers Unglik denken<lb break="yes"/>als gerarth so mir und die
                Kinder nichts<lb break="yes"/>als rocheiten die Kleeder von Leib<lb break="yes"/>zu reisen und so von <unclear>Leryungen</unclear><lb break="yes"/>der hat uns alles
                zum Lassen gethan<lb break="yes"/>was Ein hat nur thun könen und was<lb break="yes"/>man mir gab wie Mein Mann<lb break="yes"/>An schleim Fieber Kank wahr</p>
<p><add place="margin">sagen der Leberkäs ist mir vorgemisen worden ist er den von
                        der<lb break="yes"/>von Bäß von Augsburg das sie so gar ein geschäz hat von
                    ale Pazieden</add><pb facs="#image_003"/> das weiß ich das hat mir die <surname>R.</surname> Therres<lb break="yes"/>gegeben welhen in unsern
                Hauß gewonht<lb break="yes"/>hat und der Lerheiunge hat dan auh gleih nah<lb break="yes"/>Hauß wollen zu seinen Ältern aber mein<lb break="yes"/>Mann hat
                in gehen lasen weill ich so einen<lb break="yes"/>Argen Fuß bekomen hab das ich
                    nicht<lb break="yes"/>gehen konte Aber auch geschirn hab vor<lb break="yes"/>schmerz wen man mir aber die Künder<lb break="yes"/>auh noch herthut und noch
                Leiden läst wie<lb break="yes"/>ich schon gelithen hab hir dan Glaub ich<lb break="yes"/>das Es seine sahe wahr das man mih und<lb break="yes"/>mein
                Künder auch noch recht Kwelt und<lb break="yes"/>nicht hinaus thut Sondern in eine<lb break="yes"/>anderre Abtheilung vieleiht ind die Lezde<lb break="yes"/>will mir Herr Kurath imer sagt ich<lb break="yes"/>so Kank und zu schwah an Geist
                    kein<lb break="yes"/>schlehte Person hab ich doch nicht gemaht<lb break="yes"/>wies Jezt in der Welt Mot ist und<lb break="yes"/>wen er Es schon zuvor alles
                    gewust<lb break="yes"/>hat das mir alle nicht genug schbar<lb break="yes"/>sam
                sind das hätte er es nur Bleiben<lb break="yes"/>Lasen sollen sein Heirathen dan
                    wehr<lb break="yes"/>und sein Künder nicht Ungliek</p>
<p><add place="margin">und von mich meein Mann nicht Abhalt zu sein ich biete Sie
                        schön<lb break="yes"/>Hauswesen dan hat so keinen W mih hie Freilein
                    Oberfleger</add></p>
<p><add place="bottom">das wissen die Pflegerrien schon das man mir<lb break="yes"/>recht tut wen Ees mir Frau Marthe reht geb maht</add></p>
<p><add place="margin">ich bide Sie Kniefelig das man mih nah den die mir die Freiheit
                    geraubt haben<lb break="yes"/>mein Mann kann schon fort sein von hir wieder
                    Giebt mein Künde den ich angehd</add><pb facs="#image_004"/> oder Glaubt
                Vielfeiht F <w>Ober Pfleger</w><lb break="yes"/>ich kann hir
                schon noch Arbeiten aber<lb break="yes"/>was hab ich than für meine Künder<lb break="yes"/>wein Seiner Egslenz Herr Hofrath<lb break="yes"/>und Herr
                Oberarzt so auh die <del>Flein</del> Freilein<lb break="yes"/>Ober Pfleger die
                giete haben möchte mih<lb break="yes"/>da hin zu thun von woman mich<lb break="yes"/>genom hat den Es kan Ja auch der fall<lb break="yes"/>das ich gar keine mehr
                bekome der<lb break="yes"/>Frau <surname>H.</surname> Ihnen Rethen nah schon<lb break="yes"/>weill ich nicht gewust wie grob ich<lb break="yes"/>Iihrs nur
                mahen muß den mein 2 Künder<lb break="yes"/>sind gefirmth worden aber was sie
                    für<lb break="yes"/>eine Firmpathin gewelt haben das<lb break="yes"/>haben Sie
                Freilein Ober Pfleger schon<lb break="yes"/>gewust das häte die Kreiser schon sagen<lb break="yes"/>könen das gehört der Frau <surname>d.</surname><lb break="yes"/>das Sie wieder Kleider bekomt wen<lb break="yes"/>Sie keine hat
                das andere hat man<lb break="yes"/>Ihr wekgenochmen das hat mir schon Fleile<lb break="yes"/><surname>S.</surname> schon gesagt das meine Schuhe oderr<lb break="yes"/>giebt
                das weiß ich den sehen thu ich<lb break="yes"/>gut Freulein OPfl ich bin niht<lb break="yes"/>Schult ich bitte das man mit samd<lb break="yes"/>den Kündern
                abholt keinen besuch</p>
<p><add>den Alle Tage hab ich den Tod zu früthen<lb break="yes"/>von der Frau <surname>z.</surname> weil ich zu Thisch sieze</add>
</p>
</body>
</text>
</TEI>