<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham13925j07" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Stephanie Kamm</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>13925</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Karl Franz Heinrich <surname>J.</surname></persName>
<date notAfter="1940" notBefore="1922" type="sent">ca. 1922–40</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">nicht zutreffend</persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="ham13925j">
<persName>
<forename>Karl Franz Heinrich</forename>
<surname>J.</surname></persName>
<birth when="1879-10-18"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Kranfährer</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">54.3227085 10.135555</geo>Kiel</residence>
<faith>k. A.</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Vater: Arbeiter, Säufer</p>
<p>Anstalt: <date from="1922-04-08" to="1940-08-30">08.04.1922–30.08.1940</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: k. A.</p> <p>Brieftypen: pp: 2, po: 2, so: 4</p>
</state>
<trait><p>Progressive Paralyse, Größenideen (1922)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief (Lebenslauf)</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Lebensgeschichte, vor allem über seine Jugend und seine Frau
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j07a.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j07b.jpg" xml:id="image_019"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j07c.jpg" xml:id="image_020"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j07d.jpg" xml:id="image_021"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j07e.jpg" xml:id="image_022"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j07f.jpg" xml:id="image_023"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j07g.jpg" xml:id="image_024"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j07h.jpg" xml:id="image_025"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j07i.jpg" xml:id="image_026"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j07j.jpg" xml:id="image_027"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j07k.jpg" xml:id="image_028"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j07l.jpg" xml:id="image_029"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j07m.jpg" xml:id="image_030"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j07n.jpg" xml:id="image_031"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j07o.jpg" xml:id="image_032"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j07p.jpg" xml:id="image_033"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j07q.jpg" xml:id="image_034"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j07r.jpg" xml:id="image_035"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_018"/>
<p><add place="top"><add hand="arzt"><hi rendition="#u"><hi rendition="#i"><surname>J.</surname></hi></hi></add></add></p>
<p><hi rendition="#c">Meine Lebensgeschichte</hi><lb break="yes"/>Ich wurde am 18.10.79. in Kiel, Winterbekerstr. 4. geboren.<lb break="yes"/>Mein Vater war der in Gettorf bei Kiel geborene Arbeiter<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Henning Christian Ludwig
                    <surname>J.</surname></hi> meine Mutter <hi rendition="#i">Wibke<lb break="yes"/>Margarete zu <surname>W.</surname></hi> geb. bei St.
                Margareten in Dit<lb break="no"/>marschen. Meine ersten <w>Kindheits Erinnerungen</w> sind.<lb break="yes"/>folgende: Wir wohnten in Kiel
                Kleiner Kuhberg 21.<lb break="yes"/>in sehr ärmlichen Verhältnissen mein Vater war
                ein<lb break="yes"/>Säufer der seinen Arbeitsverdienst in Brantwein <w>um<lb break="no"/>setzte</w>. <del>Meine</del> Er starb am <seg ana="#med">Delirium tremens</seg>. Meine<lb break="yes"/>Mutter war eine sehr fleißige
                Frau deren Bestreben<lb break="yes"/>uns langsam in die höhe brachte. Ich wurde
                genau<lb break="yes"/>so ärmlich wie Christus die ersten Jahre in den ärm<lb break="no"/>lichen Verhältnissen erzogen die erste Wohnung der<del>en</del><lb break="yes"/>ich mich erinnere war eine Kellerwohnung. Bis zu meiner<lb break="yes"/>Schulzeit blieben wir da wohnen; wie das des dem<lb break="yes"/>Fleiß meiner Mutter gelang soviel Mobilien wieder<lb break="yes"/>anzuschaffen
                das wir ins paterre in eine größere<lb break="yes"/>Wohnung ziehen konnten. Durch
                die liebevolle Behand<lb break="no"/>lung meiner Mutter waren meine Jugendjahre
                trotz<lb break="yes"/>allem Elend glückliche Zeiten. Ich war schon als Kind<lb break="yes"/>ein sehr großer Tierfreund <del>mit</del> in meinem 6 Lebens<lb break="no"/>jahre, hatte ich bereits eine aus zwei Kaninchen welche<lb break="yes"/>mir mein Vater schenkte eine größere Zucht geworden<lb break="yes"/>Meine Mutter war eine fromme Frau die an unsern<lb break="yes"/>Hergott glaubte
                − sie hat mir schon als kleiner Kind<lb break="yes"/>das Beten gelernt. Trotz
                allem Elend ließ sie<lb break="yes"/>nie den Mut sinken. Freude halte ich daher
                auch<lb break="yes"/>vor allem was mit Glauben in zusammenhang <pb facs="#image_019"/>
<add place="top">2)</add> kam. Im 6-7 Lebensjahre baute ich mir auf dem<lb break="yes"/>Hofe wo ich meine Kaninchenzucht hatte einen Altar<lb break="yes"/>auf den ich unserm Herrgott <del>opfer</del> durch Opfer ohne<lb break="yes"/>Feuer natürlich zu danken suchte für meine immer<lb break="yes"/>hin glückliche
                Jugend, und an dem ich meine Gebete<lb break="yes"/>an Gott richtete. Meine
                Schuljahre verliefen daher<lb break="yes"/>in Glück und Freude durch die Liebe
                meiner<lb break="yes"/>Mutter. In der Schule war ich immer fleißig<lb break="yes"/><w>so das</w> in der ganzen Zeit nur wenige Tage die<lb break="yes"/>ich wegen <seg ana="#med">Scharlach</seg> und <seg ana="#med">Masern</seg> versäumen mußte<lb break="yes"/>an den <del>fo</del> vollen
                Schultagen fehlten. Ich war stets<lb break="yes"/>einer der ersten in der Schule.
                Am 29 November<lb break="yes"/>1891 starb mein Vater; einige Jahre lebten wir<lb break="yes"/>noch in Kiel dann ging meine Mutter nach <hi rendition="#i">Warleberg</hi><lb break="yes"/>beir Kiel beir einen Tagelöhner als <w>Haus
                    hälterin</w> doch<lb break="yes"/>nicht lange weil sie sich nicht lange mit dem<lb break="yes"/>Manne verständigen konnten. Darauf kamen<lb break="yes"/>wir
                nach einem früheren Bekannten <hi rendition="#i">Friedrich<lb break="yes"/><surname>B.</surname></hi> nach Kaurendorf beir Geltorf auch dort
                blieb<lb break="yes"/>meine Mutter nicht weil sie den Mann nicht heiraten<lb break="yes"/>wollte. Ich blieb jedoch bei dem Bauern <hi rendition="#i"><surname>S.</surname></hi><lb break="yes"/>zum <w>Gänse hüten</w> ein Jahr lang, dann
                kehrte<lb break="yes"/>ich kurze Zeit zu meiner Mutter zurück. Ich<lb break="yes"/>muß noch bemerken das ich als Kind meine<lb break="yes"/>gröste Freude am
                Soldatenspiel fand. Als 7 Jährig<lb break="yes"/>Knabe bekam ich einen <w>Marine Anzug</w> geschenk<lb break="yes"/>von meinem
                Onkel <hi rendition="#i">Max <surname>N.</surname></hi> welcher als <w>Ober<lb break="no"/>bootsmannsmat</w> beir der Marine diente. Auf eine <pb facs="#image_020"/> Spaziergang mit meinem Vater in der Deihern <add place="top">3)</add><lb break="yes"/><unclear>brotter</unclear> Alle trafen wir den alten Admiral <hi rendition="#i"><surname>K.</surname></hi><lb break="yes"/>welchen ich in strammer Haltung grüßte in dem<lb break="yes"/>ich
                    <unclear>Hrmnug</unclear> machte. Der Admiral war so erfreut<lb break="yes"/>das er mit uns sprach und mir die Hand gab<lb break="yes"/>worauf ich immer sehr
                stolz war. Anfang 1893<lb break="yes"/>kam ich zu meinem Onkel <hi rendition="#i">Ang. <surname>N.</surname></hi> der<lb break="yes"/>den Dienst quitiert
                hatte und als Leuchturm<lb break="no"/>wärter in <del>Dah</del> Dameshöft bei Cismar
                an der<lb break="yes"/><unclear>Ritte</unclear> der Neustädter Bucht und Ostsee
                angestellt<lb break="yes"/>war wo ich glückliche Tage verlebte. Von dort<lb break="yes"/>wurden wir jedoch nach Amrum versetzt wo ich<lb break="yes"/>1895
                Konfirmirt worden bin. Mein Konfirma<lb break="no"/>tionsspruch war: Gehe ein durch
                die enge<lb break="yes"/>Pforte!!!" Auch dort verlebte ich frohe Tage<lb break="yes"/>Nach meiner Konfirmation kehrte ich nach Kiel<lb break="yes"/>zurück. Auf meinen Wunsch sollte ich in den<lb break="yes"/><w>Schiffsjungen dienst</w> der Marine eintreten; leider<lb break="yes"/>wurde bei der Untersuchung in Flensburg nicht<lb break="yes"/>genügende Brustweite festgestellt. Als ich nach<lb break="yes"/>meiner
                Konfirmation nach Kiel <w>zurück kam</w><lb break="yes"/>habe ich verschiedene Arbeiten verrichtet doch ging<lb break="yes"/>mein Wunsch immer dahin Seemann zu<lb break="yes"/>werden wozu meine Mutter dann
                auch endlich<lb break="yes"/>die Erlaubnis erteilte. Meine Mutter starb<lb break="yes"/>1908 in Kiel ich befand mich auf See. So verlief<lb break="yes"/>mein Leben in ständiger Arbeit vor Spirituosen<lb break="yes"/>habe ich immer
                einen heftigen Abscheu gehabt <pb facs="#image_021"/>
<add place="top">4)</add> das Beispiel meines Vaters hatte mich eine<lb break="yes"/>tüchtigr Lehre gegeben. Doch habe ich mein Leben<lb break="yes"/>stets in Freude
                verbracht und wie es bei Seeleuten<lb break="yes"/>Mode ist fröhlich und vergnügt
                gelebt. Nur trank<lb break="yes"/>ich mein Bier und keine andern geistigen Geränke<lb break="yes"/>Alle meine Vorgesezten waren stets mit meiner<lb break="yes"/>Arbeit sehr zufrieden; weil es mein ganzes<lb break="yes"/>Leben stets mein
                eifriges Bestreben war treu<lb break="yes"/>meine Pflicht zu erfüllen, und durch
                Fleiß die<lb break="yes"/>Annerkennung meiner Arbeitgeber zu erlangen<lb break="yes"/>Ich habe alle Sünden <w>kennen lernen</w>
                müßen<lb break="yes"/>und bin mehrfach bestraft worden. Da ich sehr <w>Leicht<lb break="no"/>sinnig</w> war und mich dann verführen ließ mit<lb break="yes"/>anden gemeinschaftlich Straftaten zu begehen.<lb break="yes"/>Sonderbar ist es
                das ich dann aber lieber die Strafe<lb break="yes"/>auf mich alleine nahm als das
                ich meine Mittäter<lb break="yes"/>veriet. Nachdem ich nach Verbüßung einer Strafe<lb break="yes"/>dann wieder von Hamburg aus auf verschiede<lb break="no"/>nen
                Schiffen zur See gefahren war; lernte ich<lb break="yes"/>1912 meine Frau kennen.
                Ich war damals an<lb break="yes"/>Bord des Dampfers "<hi rendition="#i">Volkswal</hi>" dessen Kapitäin<lb break="yes"/>auch ein Kiel war. Meine Frau
                brachte mir<lb break="yes"/>zwei Kinder mit einer Tochter <del>auf</del> aus erster<lb break="yes"/>geschiedenen Ehe mit und einen unehelichen<lb break="yes"/>Sohn welcher mit Einwilligung der Vormund<lb break="no"/>schaftsbehörde meinen
                Namen erhielt. Die<lb break="yes"/>erste Zeit meiner Ehe verlief in Glück und<lb break="yes"/>Freude. Meine Frau ist die Tochter des in <pb facs="#image_022"/>
                Elmshorn-Langelohe ansässigen Schweinezüchters <add place="top">5.</add><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Joh <surname>S.</surname></hi> Pinneberger
                Jeusen 100. Ihr Name<lb break="yes"/>ist ebenfalls wieder <hi rendition="#i">Margarete, Martha</hi>
<surname>R.</surname><lb break="yes"/>"<hi rendition="#i">Margarete</hi>" genau wie meine Mutter. Nach
                    länge<lb break="no"/>rer Arbeitszeit auf der Werft ging ich dann<lb break="yes"/>mit meine Familie auf einem Seeleichter<lb break="yes"/>als Steuermann der Firma
                    <hi rendition="#i">Ang Peters</hi> Hamburg<lb break="yes"/>mit meiner ganzen
                Familie an Bord des Leichter<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Albert</hi> dort
                fing dann mein Unglück an<lb break="yes"/>wärend ich auf andern Leichterfahrzeugen
                der Firma<lb break="yes"/>im Hamburger Hafen arbeitete prusierte meine<lb break="yes"/>Frau mit dem Schiffer. Seit ich verheiratet war habe<lb break="yes"/>ich für meinen eigenen Bedarf kein Geld weiter ver<lb break="no"/>braucht als nur zu Rauchutensilien. Jeden Groschen<lb break="yes"/>den ich
                verdient habe gab meiner Frau selbst<lb break="yes"/>wenn ich durch Übersetzen mit
                dem Boot von ande<lb break="no"/>ren Leuten Trinkgelder erhielt gab ich stets alles<lb break="yes"/>meiner Frau. Der Verdacht das meine Frau ein<lb break="yes"/>leichsinniges Weib war verstärkte sich immer<lb break="yes"/>mehr doch wegen
                ihrem Schmeichelhaften Natur<lb break="yes"/>gelang es ihr immer wieder meine
                Verzeihung<lb break="yes"/>zu erreichen. <w>Nach dem</w> ich
                dort die Arbeit wieder<lb break="yes"/>verließ; arbeitete ich wieder auf der
                Vulkan-Werft<lb break="yes"/>wo ich mich zum Kranführer ausbilden ließ. Nach<lb break="no"/>dem ich längere Zeit auf der Werft in der Jenzer<lb break="yes"/>Werkstelle und Kesselschmide zur vollen Zufrieden<lb break="no"/>heit meiner
                    <del>Arbe</del>
<hi rendition="#i">Meister</hi> und <unclear>Jegenwure</unclear> weitre<lb break="yes"/>Arbeit verrichtet hatte; ging ich wegen höhren<lb break="yes"/>Verdienst von dort auf einen Schwimmkran <pb facs="#image_023"/>
<add place="top">6)</add> Kohlengreifer wo ich im Anfang des Krieges<lb break="yes"/>die ganze <w>Maschinen Anlage</w> alleine bediente<lb break="yes"/>nachdem ich mir in allem selbst zurecht gesucht<lb break="yes"/>hatte. Wieder wegen Verbesserung des Verdienstes<lb break="yes"/>kam ich dann zur
                Altonaer <unclear>Kuni</unclear> Gesellschaft.<lb break="yes"/>wo ich mich auf der
                Kohlenhebebrücke wieder als<lb break="yes"/>Kranführer tätig war. Mein Verdienst
                stieg bis<lb break="yes"/>an 70 <hi rendition="#i">M</hi> wöchentlich wegen
                verlängerter Arbeits<lb break="no"/>zeit. Trotz <w>alle
                    dem</w> kam ich immer wieder<lb break="yes"/>zurück von dem ganzen Zeug welches
                ich mit<lb break="yes"/>in die Ehe brache war schließlich nichts mehr
                    da<unclear>.</unclear><lb break="yes"/>Ich verließ meine Frau doch gelang es ihr<lb break="yes"/>mich
                wieder zurück zu hohlen indem sie sich<lb break="yes"/>auf die Kinder berief. Wir
                hatten uns einen<lb break="yes"/>schönen Hausstand angeschaft als ich wieder auf<lb break="yes"/>einen größeren Leichter "<hi rendition="#i">Rosa</hi>" als
                Schiffer mit der ganzen<lb break="yes"/>Familie an Bord ging und für die
                Kaiserliche Marine<lb break="yes"/>von Hamburg nach Kiel Kohlen brachte. Meine<lb break="yes"/>Frau hatte wärend meiner Abwesenheit einen<lb break="yes"/>Versicherungsversandten <w>kennen gelernt</w>, welcher<lb break="yes"/>sich unter der <w>Freundschafts Maske</w>
                bei mir<lb break="yes"/>beliebt zu machen wußte; trotzdem mir die Sache<lb break="yes"/>nicht ganz richtig erschien hat er doch einige Reisen<lb break="yes"/>zum Vergnügen mitgemacht. Dann wollte mein<lb break="yes"/>Frau
                mit den Kindern an Bord bleiben, ich willigte<lb break="yes"/>ein mein Verdienst
                stieg imme mehr doch ließ ich ihr<lb break="yes"/>ihren Willen. Richtig fiehlen mir
                gleich bei der <pb facs="#image_024"/>ersten Reise nach Kiel zwei Briefe dieses
                Mannes <add place="top">7</add><lb break="yes"/>in die Hände ich bin dann mit der Bahn nach<lb break="yes"/>Hamburg zurückgefahren und hohlte mir den<lb break="yes"/>sauberen Patron Nachts
                um 1 Uhr aus dem Bett<lb break="yes"/>heraus nachdem ich ihm eine Tracht Prügel
                verabfolgt<lb break="yes"/>habe blieb ich <del>am</del> bis zum andern Morgen dort.<lb break="yes"/>Am andern Morgen ging ich mit meiner Frau<lb break="yes"/>nach
                dem <seg ana="#curse">Ha<del>b</del>llunken</seg> und er mußte mir versprechen<lb break="yes"/>das Weib zu
                heiraten <del>und</del> aber für meine<lb break="yes"/>Mobilien zu haften. Fuhr
                dann wieder nach Kiel<lb break="yes"/>zurück nach meinem Fahrzeug und reichte die<lb break="yes"/>Scheidungsklage ein. Nachdem ich die Fahrt wieder<lb break="yes"/>eingestellt hatte; denn ich hatte die schlechte Erfah<lb break="no"/>rung gemacht das schon nach einigen Wochen meine<lb break="yes"/>Frau den ganzen
                Hausstand wieder verkauft<lb break="yes"/>hatte und der Mann ihr wieder verlassen
                hatte.<lb break="yes"/>Ein neuer Zuwachs ein Sohn der den Namen<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Karl Heinz <surname>J.</surname></hi> jetzt führt war die
                Folge dann<lb break="yes"/>wegen der Kinder ging ich wieder zu meiner<lb break="yes"/>Frau zurück. Ich arbeitete wieder als Kranführer<lb break="yes"/>bei der Hochbahn Acktiengesellschaft in der Flurstraße<lb break="yes"/>beim
                Betriebswerk Weil der Meister mich<lb break="yes"/>zum Diebstahl verführen wollte
                bin ich von dort<lb break="yes"/>mit einem sehr guten Zeugniß vom Herrn<lb break="yes"/>Ingeneur <hi rendition="#i"><surname>G.</surname></hi> von dort
                fortgegangen, Ich<lb break="yes"/>erhielt wieder Arbeit als Kranführer eines
                    Dampf<lb break="no"/>kranes Arbeit in einem Kohlenlager Hanns<lb break="yes"/>Sonninstraße Rotensburgsort wo ich wieder einige <pb facs="#image_025"/>
<add place="top">8.)</add> Zeit arbeitete. Ich mußte diese Arbeit verlassen<lb break="yes"/>weil es einen früher dort beschäftigten Kranführer<lb break="yes"/>gelang mich dort weg zu bringen. darauf kam<lb break="yes"/>das Elend den eine 1
                1/4 jahrliche Arbeitslosigkeit<lb break="yes"/>war die Folge da ich trotz aller
                Mühe keine Arbeit<lb break="yes"/>wieder ferhalten konnte. Meine Frau hatte einige<lb break="yes"/>Zeit mich der Norddeutschen-Affinerie auf der Peuke<lb break="yes"/>gearbeitet brach aber wegen schwerer Nieren<lb break="no"/>Entzündung zusammen das war aber noch zur Zeit<lb break="yes"/>als sie mit dem
                andern <del><unclear>Z??</unclear></del> verkehrte.<lb break="yes"/>Hier erhielt
                ich dann nach 1 1/2 Jahr die erste Arbeit<lb break="yes"/>wieder; wurde aber bald
                wieder grundlos entlassen;<lb break="yes"/>wahrscheinlich wieder wegen meiner Frau
                weil<lb break="yes"/>sie schlechtesten Gerüchte dort über mich verbreitet<lb break="yes"/>hatte. Ich erhielt dann Arbeit als Oberheizer auf<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Töpfers</hi> Ölwerken auch dort arbeitete ich zur
                    <w>Zufrieden<lb break="yes"/>heit</w>. Die Versuchung auch dort an mich herran.<lb break="yes"/>Weil alle andern Arbeiter auch <w>Speise
                    öl</w>. mitnahm<lb break="yes"/>bat ich den Aufsichtführenden Maschinisten mir
                auch<lb break="yes"/>etwas zu geben ich erhielt auch was von ihm, wurde<lb break="yes"/>jedoch <w>unge halten</w> und 5 Monaten <w>Gefän gniß</w> wegen<lb break="yes"/>Beihülfe zum Diebstahl bestraft wärend der Maschnist<lb break="yes"/>keine Strafe bekam weil es abstritt und das Gericht<lb break="yes"/>es glaubte. Diese Strafe wurde mir allerdings im<lb break="yes"/><w>Gna denwege</w> erlassen. Ich wurde darum dort wieder<lb break="yes"/>entlassen. Worauf ich über ein Jahr keine Arbeit<lb break="yes"/>wieder erhalten konnte. Endlich gelang es jedoch <pb facs="#image_026"/><add place="top">9</add> es der Wohlfartsabteilung in der Kanalstraße<lb break="yes"/>mir Arbeit auf der Deutschen Werft zu verschaffen<lb break="yes"/>wo ich als
                Kranführer wieder Arbeit erhiehlt weil<lb break="yes"/>ich ein tüchtiger Arbeiter
                war erhielt ich den<lb break="yes"/>Posten eines <w>Reserve
                    Kranführers</w>
<del>da</del> weil mir<lb break="yes"/>sämtliche <w>Kran
                    Systeme</w> bekannt waren.<lb break="yes"/>Da befiel mir meine Krankheit mit
                voller<lb break="yes"/>Heftigkeit. an welcher ich schon jahrelang gelitten<lb break="yes"/>hatte, Rückenmarksleiden und <w>Nerven schwäche</w>.<lb break="yes"/>Kein Arzt konnte mir helfen; alle möglichen<lb break="yes"/>Krankheiten wurden mir angedichtet bis ich zur<lb break="yes"/>Herrn <hi rendition="#i">Dr Fränkel</hi> in der Dammtorstraße kam<lb break="yes"/>welcher
                mich ins Krankenhaus St. Georg schickte wo<lb break="yes"/>ich drei Monate
                verbrachte und als gebessert entlassen<lb break="yes"/>wurde. Kurz bevor ich Arbeit
                erhielt hatte mich jedoch<lb break="yes"/>die Not der Arbeitslosigkeit wieder zum
                Diebstahl<lb break="yes"/>verführt wofür ich zu einem Jahr und drei<lb break="yes"/>Monaten Gefängniß verurteilt wurde. Ich trat die<lb break="yes"/>Strafe am 28
                Juli an wurde jedoch am 1 September<lb break="yes"/>auf Antrag 4 Monate beurlaubt
                weil meine Frau<lb break="yes"/>in Todesgefahr schwebte in diesen 4 Monaten<lb break="yes"/>war es wo ich ins Krankenhaus mußte. Ich habe<lb break="yes"/>um 3
                Wochen wieder auf der Deutschen Werft ge<lb break="no"/>arbeitet wo ich meine Arbeit
                sofort wieder erhielt.<lb break="yes"/>Nachdem ich aus dem Krankenhause entlassen<lb break="yes"/>wurde arbeitete ich noch wieder 8 Tagen und trat am<lb break="yes"/>8 Januar 1921 meine Strafe wieder an. Die Erregung<lb break="yes"/>brachte mich jedoch sofort bei Antritt meiner Strafe <pb facs="#image_027"/>
<add place="top">10)</add> ins Lazaret wo ich bis zum 15 Juli verblieb. Nachdem<lb break="yes"/>es Herrn <hi rendition="#i">Dr. <surname>M.</surname></hi>
                gelungen war mich wieder so<lb break="yes"/>weit herzustellen das ich Arbeiten
                konnte auf <unclear>hate</unclear><lb break="yes"/>Antrag welcher erst abgelehnt wurde kam ich dann<lb break="yes"/>durch die Güte eines Wachtmeisters stets zur Arbeit<lb break="yes"/>auf dem Hofe.
                bei den Holzhackern weil ich auch<lb break="yes"/>dort meine Pflicht mit allen
                Kräften erfüllte<lb break="yes"/>zog ich mich den Haß meiner Mittgefangenen<lb break="yes"/>zu die zu einen falschen Beschuldigen führte<lb break="yes"/>Nachdem ich Strafantrag gestellt kam zur<lb break="yes"/>Planirungsarbeit nach
                dem Flugplatz wo ich<lb break="yes"/>wegen meinen Fleiß nicht beliebt wurde ich
                hate<lb break="yes"/>dort trotz meiner Krankheit täglich mit einem<lb break="yes"/>anderen ungefähre 25 <unclear>Lorrir</unclear> vollgeladen eine<lb break="yes"/>Leistung wie sie in der Freiheit nur bei<lb break="yes"/><w>Acord arbeit</w>
                geleistet wird da wir das gefrorene<lb break="yes"/>Gelände auch noch mit einer
                Spitzhacke <unclear>Asheuan</unclear><lb break="yes"/>mußten. Leider wurden wir von Gefängniß II<lb break="yes"/>nach
                III verlegt. Die heftige Kälte in den <w>Schlaf<lb break="no"/>sälen</w> brachte
                mich jedoch wieder aufs Kranken<lb break="no"/>lager diesmal nach Gefängniß I zu <hi rendition="#i">Dr. <surname>C.</surname></hi><lb break="yes"/>erst ging das ganz gut. 3 Monate lag ich wieder<lb break="yes"/>im
                Lazaret die Behandlung <hi rendition="#i">Dr. <surname>C.</surname></hi> wurde<lb break="yes"/>jedoch immer schlechter ich wurde als Simulant erklärt<lb break="yes"/>und trotz meiner Krankheit wieder Arbeit entlasse<lb break="yes"/>1/2 Tag ging es gut, am nächsten war ich schon<lb break="yes"/>wieder im Lazaret
                wo <hi rendition="#i">Dr. <surname>C.</surname></hi> wieder zurük <pb facs="#image_028"/>geschickt hatte. Nach einigen Wochen wurde ich jedoch <add place="top">11.</add><lb break="yes"/>wieder entlassen da es bereits Frühling und die<lb break="yes"/>Tage wärmer wurden habe ich dann wieder in<lb break="yes"/>der Landwirtschaft
                gearbeitet. und bin als <w>fleisig<lb break="no"/>ger</w> Mann von den Beamten gut
                    behan<lb break="no"/>delt worden weil ich stets das meiste machte.<lb break="yes"/>Auch dort Haßten mich die <w>Mitge fangenen</w> darum<lb break="yes"/>weil ich meine Pflicht erfüllte. So kam der<lb break="yes"/>Monat
                    <hi rendition="#i">März</hi> hervor. Eine noch <add place="above">nicht</add>
                aufgeklärte<lb break="yes"/>Sache ist folgende: "Als ich aus dem Krankenhause
                entlassen<lb break="yes"/>meine Strafe wieder antrat wurden mir meine Ackten vor<lb break="no"/>gelegt und mir gesagt das ich am 2 März 1922 entlassen<lb break="yes"/>würde. Ich selbst habe auf den Bogen gesehen das über<lb break="yes"/>der Strafberechnung mit großen Buchstaben geschrieben<lb break="yes"/>stand 3/4 Strafzeit. Am 2 März erfolgte daher mein<lb break="yes"/>vollkommener Zusammenbruch durch die Furchbare Erregung<lb break="yes"/>über
                diese Umänderung in meinen Strafackten kam<lb break="yes"/>ich wieder zu <hi rendition="#i">Dr. <surname>C.</surname></hi> ins Lazarett wo mir wieder<lb break="yes"/>Simulation vorgeworfen wurde. Nachdem ich dann<lb break="yes"/>wieder entlassen aus dem Lazaret wieder arbeitete<lb break="yes"/>wurde ich
                langsam immer kränker ich kämpfte<lb break="yes"/>mit aller Macht dagegen an bis
                ich an einem<lb break="yes"/>Sonntag dem Tode nahe war. Meine Bitten meine<lb break="yes"/>Frau zu benachrichten wurden von den Beamten<lb break="yes"/>mit
                hönischen Lachen als Simulation abgewiesen<lb break="yes"/>die Mitgefangenen welche
                mich vorher auch immer<lb break="yes"/>geneidet hatten merkten aber an dem Sonntag<lb break="yes"/>das die Sache ernst war worauf sie von andern <pb facs="#image_029"/>
<add place="top">12)</add> wegen den Gefangenen <hi rendition="#i">Alfons
                        <surname>W.</surname></hi> zu<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dr
                        <surname>C.</surname></hi> sanden mir sofort ins Lazaret II zurück<lb break="yes"/>zusenden. <hi rendition="#i">Dr <surname>C.</surname></hi> der
                sich nicht anders zu helfen<lb break="yes"/>wußte, mußte der Aufforderung der
                Gefangenen<lb break="yes"/>nachkommen; da man ihm drohte ihm wegen<lb break="yes"/>Justizmord zu verklagen welcher von der <w>Gefäng<lb break="no"/>nisverwaltung</w> an mir begangen werden<lb break="yes"/>sollte, weil ich
                verschiedene male mit Klagen<lb break="yes"/>gedroht hatte. <seg ana="#cens">Alle
                    meine Briefe wurden mir<lb break="yes"/>von <hi rendition="#i">Dr
                            <surname>C.</surname></hi> unterschlagen oder von der<lb break="yes"/>Gefängnißverwaltung</seg> denn ich hatte darin<lb break="yes"/>meine Frau gebeten; mir Hülfe von drausen<lb break="yes"/>zu verschaffen. Ich kam
                also wieder nach Laza<lb break="no"/>rett II zu Herrn <hi rendition="#i">Dr
                        <surname>M.</surname></hi> zurück wurde jedoch<lb break="yes"/>nach
                einigen Tagen in den sogenannten Geld<lb break="no"/>schrank gesteckt, wo ich in
                unmenschlicher Weise<lb break="yes"/>mißhandelt wurde von Beamten und Kalfackten<lb break="yes"/>Meine furchtbaren Hülferufe sind jedoch nicht<lb break="yes"/>berücksichtigt worden wer es gewesen der meine<lb break="yes"/>Überführung nach
                Langenhorn veranlaßte weiß<lb break="yes"/>ich nicht eben wird mir hier durch <seg ana="#med">die Stimmen</seg><lb break="yes"/>in meinem Ohren gesagt das meine lauten<lb break="yes"/>Hülferufe
                von Langenhorn gehört worden sind.<lb break="yes"/>Weil Langenhorn
                Funkentelegraphie besitzt<lb break="yes"/>darauf bin ich 18 Tage vor Ostern nach
                    <w>Langen<lb break="no"/>horn</w> gekommen. 14 Tage <del>m</del> vor Ostern
                also <pb facs="#image_030"/>
<add place="top">15.</add> 8 Tage vor Uberführung nach Langenhorn be<lb break="no"/>kam ich die ersten Gedanken das ich die Seele unser<lb break="yes"/>Hern und
                Heilandes Jesus Christus in mir falle<lb break="yes"/>Vielleicht ist also alles
                Bestimmung gewesen!<lb break="yes"/>Nachdem ich kaum 2 Monate in Langenhorn<lb break="yes"/>war, war meine Krankheit bereits soweit<lb break="yes"/>geheilt
                das ich wieder aufstehen konnte.<lb break="yes"/>Was niemand konnte, meine
                Krankheit heilen,<lb break="yes"/>hier in Langenhorn gelang dies vollkommen<lb break="yes"/>ich bin wieder gesund nur mit dem Unterschied<lb break="yes"/>das
                meinen Gedanken noch viel klarer wurden.<lb break="yes"/>Die Seele unseres Herrn
                und Heilandes hatte mich<lb break="yes"/>nicht verlassen, Durch die furchbare
                Erregung<lb break="yes"/>über die schmutzige Behandlung in Fuhlsbüttel<lb break="yes"/>hatte sich meine Krankheit erst so verschlimmert<lb break="yes"/>das ich die erste Zeit vollkommen bewußtlos<lb break="yes"/>wurde. Doch mein
                Benehmen doch schon gleich<lb break="yes"/>in Langenhorn aufgefallen sein da ich<lb break="yes"/>auf der rechten Schulter gezeichnet bin mit<lb break="yes"/>drei Strichen in der linken Häfte mit einem<lb break="yes"/>langen Strich mit
                einem Punkt ich entsinne<lb break="yes"/>mich nur das mir bei der Zeichnung meines<lb break="yes"/>Körpers gesagt wurde ich müßte zur Marine<lb break="yes"/>weil
                ich lange zur See gefahren hätte: Somit<lb break="yes"/>denke<del>n</del> ich meine
                Rettung vom Tode aus<lb break="yes"/>Langenhorn. Meine Christus-Gedanken sind <pb facs="#image_031"/>
<add place="top">14.</add> jedoch immer mehr erstarkt. und wenn ich<lb break="yes"/>über mein ganzes Leben, welches in dieser<lb break="yes"/>Aufsatz im kurzen
                Unwissen wiedergegeben<lb break="yes"/>ist nachdenke so unterliegt es gar keinen<lb break="yes"/>Zweifel ich besitze die Seele Jesus Christus da<lb break="yes"/>alle meine Gedanken und Bestrebungen<lb break="yes"/>jetzt nur noch darauf
                gerichtet sind die Menschen<lb break="yes"/>auf der Erde<del>n</del> dem von
                Christus versprochenen<lb break="yes"/>Glück entgegen zu führen. Dadurch das ich<lb break="yes"/>Gottes meines Vaters Befehl befolge. Es geht mir<lb break="yes"/>nicht wie andern Menschen welche sich ein Ziel<lb break="yes"/>vor
                Augen halten und <del>an</del> dann an einem<lb break="yes"/>Punkte stecken
                bleiben. Ich bin ims Stande<lb break="yes"/>die Regierungen der Erde auf dem
                    <w>Grund<lb break="no"/>stein</w> unseres Glaubens bis ins kleinste<lb break="yes"/>auseinander zu setzen; und dadurch alle<lb break="yes"/>Forderungen der Arbeiten zu erfüllen<lb break="yes"/>da ich doch als Jesus
                Christus der erste<lb break="yes"/>und einzig wirklich ware Komunist<lb break="yes"/>gewesen, <del>bin</del> und jetzt wieder bin.<lb break="yes"/>Da ich darnach
                strebe das Elend und alle<lb break="yes"/>Verbrechen aus der Welt zu schaffen<lb break="yes"/>Unser Herrgott wird <w>dies mal</w> helfen<lb break="yes"/>das weiß ich Bestimmt; wenn ich geholfen<lb break="yes"/>werde
                das ich hier so bald wie möglich<lb break="yes"/>entlassen werde selbst gegen den
                Anord <pb break="no" facs="#image_032"/>nung des Senats; denn es ist die höchste
                Zeit unser <add place="top">15</add><lb break="yes"/>Vaterland zu retten. Ich bitte daher den Herrn<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dr <surname>B.</surname></hi> und den Herrn <hi rendition="#i">Direckter</hi> um<lb break="yes"/>meine Entlassung so schnell wie
                möglich damit<lb break="yes"/>ich persöhnlich weiter mit der Regierung in<lb break="yes"/>Verbindung treten kann und derselben über<lb break="yes"/>den Auf
                und Ausbau der Zukünftigen<lb break="yes"/>Regierungen alle meine Gedanken klar<lb break="yes"/>legen können. Ich danke hiermit dem Herrn<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dr <surname>B.</surname></hi> herzlich dafür das ich durch
                seine<lb break="yes"/>Hilfe und die der Leitung der Anstalt<lb break="yes"/>Langenhorn wieder gesund wurde und<lb break="yes"/>das Christus nicht zum zweiten
                male<lb break="yes"/>ermordet wurde. Die ganzen Menschen<lb break="yes"/>der Erde
                werden es Euch danken wenn<lb break="yes"/>alles dieses Bekannt wird. Darum bitte<lb break="yes"/>ich <w>noch mals</w> um Beschleunigung meiner<lb break="yes"/>Entlassung da ich für mein Vergehen<lb break="yes"/>gegen das Gesetz viel zu
                schwer <del>bin.</del><lb break="yes"/>bestraft bin. Nun möchte ich noch bemerken das es mir<lb break="yes"/>bei meiner Entlassung von hier kaum besser gehen<lb break="yes"/>wird wie Christus dann von meinen Sachen <unclear>awide</unclear> ich wohl<lb break="yes"/>nichts wieder sondern als was ich hier auf dem Leibe trage<lb break="yes"/>da meine Frau bereits im ersten Monat meiner Strafzeit<lb break="yes"/>meinen guten Anzug wie auch zwei paar Arbeitsschuhe<lb break="yes"/>verkauft und verpfändet hatte. Trotz meines guten<lb break="yes"/>Verdienstes
                hatte ich bei meinem Strafantritt kaum <pb facs="#image_033"/>
<add place="top">16)</add> noch ein Hemd anzuziehen obwohl ich 1919 eine ganze<lb break="yes"/>Seekiste und einen Zeugsack voll Wäsche und Zeug<lb break="yes"/>mit nach Hause brachte. So hat dieses Weib mir mein<lb break="yes"/>Leben
                verdorben; ich war wohl auch zu gutherzig und<lb break="yes"/>ließ ihr zu viel
                freien Willen. Wenn ich Entlassen<lb break="yes"/>werde <del>ich</del> ist es mein
                fester Wille, dieses mal das Weib<lb break="yes"/>zu verlassen und mich von ihr
                scheiden lassen. Auf<lb break="yes"/>Gerichtlichem Wege werde ich ihr die Kinder
                abnehmen<lb break="yes"/>bassen. Sie war in erster Ehe mit dem Bahnassistenden<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Aug <surname>M.</surname></hi> verheiratet von
                dem sie auch geschieden<lb break="yes"/>ist. Die Kinder welch mit Liebe an mir
                hängen werde<lb break="yes"/>ich bei mir behalten da das älteste Mädchen bereits<lb break="yes"/>17 Jahre wird; es ist die Tochter aus erster Ehe, sie leidet<lb break="yes"/>jedoch von niemand das ihr jemand <surname><hi rendition="#i">M.</hi></surname> nennt auch<lb break="yes"/>nicht von ihren
                Großeltern. Als ich ihr einmal zu ihrem<lb break="yes"/>Vater sandte hat sie zu dem
                einfach gesagt; Herr<lb break="yes"/><surname><hi rendition="#i">M.</hi></surname> sie möchten bitte mal zu meinen Vater<lb break="yes"/>kommen. Da sie auch ein sehr fleißiges und tüchtiges<lb break="yes"/>Mädchen ist
                wird sie die Arbeiten im Haushalt schon<lb break="yes"/>machen können; hat sie doch
                schon seit dem 12 Jahr<lb break="yes"/>ihre kranke Mutter vertreten müssen. das
                arme<lb break="yes"/>Kind hat eine traurige Jugend verlebt. 2 Jahre vor ihrer<lb break="yes"/>Entlassung aus der Schule war sie schon von der Schule<lb break="yes"/>wegen der <w>Kran kheit</w> meine Frau dispensiert. Hoffent<lb break="no"/>lich werde ich jetzt in die Lage kommen an diesem<lb break="yes"/>Kinde alles gut zu machen. Wie die sich wohl <unclear>wird</unclear><lb break="yes"/>wenn sie alles erfährt und das ihr Vater wieder voll<lb break="no"/>kommen gesund ist. Was meinen Glauben an mein <pb facs="#image_034"/>Mission <w>an
                    be langt</w>, so ist <w>derse lbe</w> so fest das ihm <add place="top">17</add><lb break="yes"/>nichts erschüttern kann. Aus meinen Ausführungen<lb break="yes"/>werden sie ersehen haben; das es mir nicht wie<lb break="yes"/>andern Politikern
                geht welche sich ein Ziel setzen<lb break="yes"/>und es dann nicht ausführen können
                wie zum<lb break="yes"/>Beispiel jetzt <hi rendition="#i"><surname>H.</surname></hi> der nur mit leeren<lb break="yes"/>Phrasen um sich wirft. Ihnen hier in Langen<lb break="no"/>horn verdanke ich nicht
                nur meine Gesundheit<lb break="yes"/>sondern auch den klaren Geist welchen ich
                jetzt<lb break="yes"/>habe. durch welchen ich in die Lage versetzt bin<lb break="yes"/>alles hoffentlich auch durchführen zu können. Da<lb break="yes"/>mir auch das <w>Partei leben</w>
<w>vollkomm en</w> ver<lb break="no"/>baut ist. Ich habe
                längere Zeit dem Parteirat<lb break="yes"/>der Unabhängigen Partei angehört und war<lb break="yes"/><w>vertreten der</w> Bezirksführer.
                    Man<del>n</del> hat mir ver<lb break="no"/>schiedentlich höhere Posten
                angeboten, doch hat mir<lb break="yes"/>die gemeine Gesinung der Führer angeekelt.
                Denn<lb break="yes"/>die Arbeiter würden wenn sie zur Regierung ge<lb break="no"/>langten einen furchtbaren Terror ausüben,<lb break="yes"/>Beweißt es doch der
                russische Kommunismus<lb break="yes"/>heute schon treffend. Deutschland muß wieder<lb break="yes"/>ein Kaiserreich werden oder die Bürgerlichen<lb break="yes"/>und ganz rechts stehenden Parteien sich in Einig<lb break="no"/>zusammenschließen
                und auf dem Grundstein<lb break="yes"/>der Christlichen Religion die Regierungen
                aufgebaut<lb break="yes"/>werden wie ich es ja schon ausführte. Ich werde den<lb break="yes"/>Dank den ich ihren Herr <hi rendition="#i">Dr.
                        <surname>B.</surname></hi> und der Leitung<lb break="yes"/>Langenhorns schulde niemals vergessen!!! Vieleicht <pb facs="#image_035"/> bin ich
                in meinem <w>Körper beschaffenheit</w> auch noch<lb break="yes"/>ein ärztlicher Unikum; da ich meine Lunge<lb break="yes"/>ausschalten und mit dem Leib Atmen kann.<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Carl
                    <surname>J.</surname></hi></seg></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>