<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham13925j01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>13925</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Karl Franz Heinrich <surname>J.</surname></persName>
<date type="sent">11.10.1922</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">n.a.: n.a.</persName>
<settlement type="sent">Langenhorn</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="ham13925j">
<persName>
<forename>Karl Franz Heinrich</forename>
<surname>J.</surname></persName>
<birth when="1879"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Kranführer</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">54.3227085 10.135555</geo>Kiel</residence>
<faith>n.a.</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Vater: Arbeiter, Säufer</p>
<p>Anstalt: <date from="1922" to="1940">1922-1940</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, Lebenslauf, Bericht</p>
</state>
<trait><p>Progressive Paralyse, Größenideen (1922)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>Bericht</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose> beschreibt die Auswirkungen der Elektrizität auf den Körper soewie "die
                    Stimmen" und seinen Umgang mit ihnen (u.a. was die Stimmen sagen und warum sie
                    seine Gedanken nicht verwirren können) </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j01a.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j01b.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j01c.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13925j01d.jpg" xml:id="image_005"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_002"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c">Langenhorn, d. 11. 10. 22.</hi></dateline>
</opener>
<p> Der Kampf Deutschlands gegen alle Großmächte und<lb break="yes"/>mein Kampf
                gegen die Stärkste Kraft und Macht<lb break="yes"/>der Erde die Elektrizität.</p>
<p><hi rendition="#i">Kieler Sprott is half verrott, Kopp und Stert is ok</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">nix wert. als Langenhorn emm keum to help, do
                    weun</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">he werer gesund und
                vergneug!!!</hi></p>
<p>In meinem ersten Brief, welchen <w>ich</w><w>an</w> meine Frau<lb break="yes"/>schrieb nachdem ich von
                meiner schweren Krankheit<lb break="yes"/>gebessert war, und meine Besinung
                zurückkehrte. schrieb<lb break="yes"/>ich meine Frau das ich mir womöglich hier um
                    Anstellung<lb break="yes"/>bemühen würde, was ich ja auch in meinem schreiben
                    vom<lb break="yes"/>9.10.17. Mts. tat. Von Anfang Juni <del>bis</del> als ich
                diesen Brief<lb break="yes"/>an meine Frau schrieb bis heute ging meine Kampf<lb break="yes"/>mit den Stimmen welche wir hier hören, und der Elek<lb break="no"/>trisierung meines Körpers. Die Stimmen behaupteten<lb break="yes"/>wenn ich bis
                zum 18 Oktober meinem Geburtstag singen<lb break="yes"/>würde dann würde auch
                Deutschland und Groß Hamburg<lb break="yes"/>singen. Ich habe diesen Kampf
                aufgenommen.</p>
<p><hi rendition="#i">Lerne Leiden, ohne zu Klagen</hi>! war der Wahlspruch<lb break="yes"/>Kaiser <hi rendition="#i">Friedrichs</hi> dessen Geburtstag auch am
                18 Oktober war.<lb break="yes"/>Kaiser <hi rendition="#i">Friedrich</hi> war von
                Kindheit an mein <w>Lieblings Kaiser</w><lb break="yes"/>und
                habe ich diesen Wahlspruch schon als Kind zugeeignet,<lb break="yes"/>darum habe ich
                auch bisher gegen den Arzt noch niemals<lb break="yes"/>Klage geführt. da mir diesei
                Kampf nicht geschädigt, sondern<lb break="yes"/>meine Geistige Kraft nur gestärkt
                hat ebenfalls meine<lb break="yes"/>Körperlichen Kräfte. Die Elektrische Wirkung auf
                    meinen<lb break="yes"/>Körper war folgende: Starke Belastung der Beine, des<lb break="yes"/>Rückens und des Kopfes und des <w>Na sen beines</w>
                    Elektrisierung<lb break="yes"/>der Arme, Elektrische Stiche im Kopf, Beinen, und
                    unter<lb break="yes"/>den Füßen, Erschwerung in der Bewegung der Knie und<lb break="yes"/><w>Fußge lenke</w> und des Nackens. Elektrische Depressionen<lb break="yes"/>auf meine Gedanken, da ich es <w>fertig
                    bringe</w> vollständig<lb break="yes"/>Gedankenlos zu sein und es selbst durch
                    <w>e lektrische</w> Ein<lb break="no"/>wirkung niemanden gelingt, meinem Geist
                die Gedanken<lb break="yes"/>zu erpressen die ich nicht bekannt geben will. Mir
                    würde<lb break="yes"/>z. Beispiel keine elektrische Kraft selbst im schlafe
                    nicht<lb break="yes"/>mehr <w>Staatsge heimnisse</w>
<w>en tlocken</w> können wie die<lb break="yes"/>Stimmen selbst zugeb<del>g</del>en.
                Ich habe daher ja auch keinen<lb break="yes"/>Schaden sondern nur Vorteil von dieser
                    Behandlung<lb break="yes"/>gehabt. Ubrigens bin ich <w>sowi so</w> kein Freund von<lb break="yes"/>intimen Freundschaften und
                Bekanntschaften.</p>
<pb facs="#image_003"/>
<p> Die vorher beschriebene Belastung meines Geistes und<lb break="yes"/>Körpers
                habe ich von Mai Monat nachdem ich aus dem<lb break="yes"/><seg ana="#med">Dauerbad</seg> kam bis zu diesem Augenblick und länger<lb break="yes"/>ohne mir
                etwas davon merken zu lassen ertragen<lb break="yes"/>Hierzu kommen noch die Stimmen
                    <w>we lche</w> behaupteten<lb break="yes"/>mir meinen <w>Gedan ken</w>
<del>an</del> verwirren zu können.<lb break="yes"/>Tag und Nacht ohne <w>Unterbre
                    chung</w> ertragen. Ob es den<lb break="yes"/>Stimmen gelingt wird He<hi rendition="#i">rr Dr. Bischoff</hi> und die Direktion<lb break="yes"/>und
                    <w>Ansta lts leitung</w> wohl aus meinem schreiben ermessen<lb break="yes"/>können. Welche Lügen und Geschichten mir die Stimmen<lb break="yes"/>in die Ohren
                schreien davon macht sich niemand einen<lb break="yes"/>Begriff. <w>Zei twei lig</w>
                sind die Stimmen welche mir alle<lb break="yes"/>möglichen und unmögliche Befehle
                geben ganz gemütlich.<lb break="yes"/>Weil ich aber überhaupt nicht Antworte sondern
                    vollkommen<lb break="yes"/><w>Gedanken los</w> bin ärgern
                die Stimmen sich darüber z.<lb break="yes"/>Beispiel Augenblicklich wird mir durch
                    <w>elektri sche</w> Depression<lb break="yes"/>der kleine Finger der rechten
                Hand vollkommen steif ge<lb break="no"/>macht <w>we lches</w> aber jedes mal wenn
                ich mit mit schreiben fertig<lb break="yes"/>bin wieder weggeht. Da ich den Stimmen
                nicht Antworte<lb break="yes"/>selbst nicht mit dem <w>leise sten</w> Gedanken so
                fangen sie<lb break="yes"/>an zu schimpfen und pöbeln: z. B. du <seg ana="#curse">Lumpenhund</seg>, du<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Schuft</seg>, du <seg ana="#curse">Schurke</seg>, du <seg ana="#curse">elender <w>erbärm licher</w>,
                        erbarmungs<lb break="no"/>loser Halunke</seg>, du <seg ana="#curse">Schuft</seg> und <seg ana="#curse">Schurke</seg> die ganzen<lb break="yes"/>Langenhorner Geheimnisse hast du uns gestohlen, und<lb break="yes"/>so geht die
                Pöbelei und Belastung des Körpers Tag und.<lb break="yes"/>Nacht. Den<del>n</del>
                Erfolg den die Stimmen mit dem Willen<lb break="yes"/>mir meine Gedanken zu
                verwirren davon getragen,<lb break="yes"/>ist folgender: Wenn mir die Geschichte mal
                zu bunt<lb break="yes"/>wird, drehe ich den Spieß <w>ein fach</w> um; und dann
                    müssen<lb break="yes"/>die Stimmen nur das sprechen was ich will. z. B.<lb break="yes"/>den Satz "Willkommen, Willkommen du <w>lie ber</w> süßer<lb break="yes"/><hi rendition="#i"> Karl</hi>
<surname><hi rendition="#i">J.</hi>k</surname>" oder auch die Worte: Eier, Meier,
                Dreier, Leier<lb break="yes"/>Metamorphosen mit den roten Hosen, <foreign xml:lang="fra">Sanskulotten</foreign>.<lb break="yes"/>u. sonstige Kosenamen. z.
                B. noch das Lied: "Ein getreues<lb break="yes"/>Herze Wissen hat des Höchsten
                Schatzes Preiß der ist selig<lb break="yes"/>zu begrüßen der ein treues Herze weiß
                uns ist wohl<lb break="yes"/>beim höchsten Schmerz denn wir
                wissen ein treues Herz.<lb break="yes"/>Läuft des Glückes Rad zur Seiten anders als
                man will<lb break="yes"/>und meint ein getreues Herz hilft streiten wieder<lb break="yes"/>alles was dir feind. Uns ist wohl beim höchsten Schmerz<lb break="yes"/>denn wir wissen ein treues Herz!" Vor wenigen
                Tagen sah<lb break="yes"/>ich Abends dem Schachspiel zu da haben die Stimmen die<lb break="yes"/>ganze Nacht <w>wä hrend</w> ich geschlafen habe die Worte sagen
                müsse <pb facs="#image_004"/>Schach dem König, Schach der Dame!. oder ich lasse die
                    Stimm<unclear reason="damage">en</unclear><lb break="yes"/>andere Lieder oder
                Sätze sprechen um den Fluchen<lb break="yes"/>und pöbeln einhalt zu tun. Also ist
                der Erfolg das nicht<lb break="yes"/>ich den Stimmen sondern das die Stimmen<lb break="yes"/>meinen Willen <w>ge horchen</w> müssen. Also das mir<lb break="yes"/>trotz der vielen Stimmen in den Ohren durch die dratlose<lb break="yes"/>Telephonie meine Gedanken nicht mehr verwirrt werden<lb break="yes"/>können.
                Langenhorn kann eine Menge Geld gebrau<lb break="no"/>chen, und ich <del>würde</del>
                habe damals also den Stimmen<lb break="yes"/>das Recht gegeben an meinem Körper die
                    Kraft<lb break="yes"/>der Elecktrizität zu versuchen aber nur soweit das<lb break="yes"/>keine <w>Lebens gefahr</w> eintreten könne. Doch glaube ich<lb break="yes"/>kaum das jemand anders diese Angriffe nur auf Tage<lb break="yes"/>ja Stunden aushalten kann. Da es nun eine Menge<lb break="yes"/>Menschen giebt in
                der schwer und leicht Atletik. die gerne<lb break="yes"/>Wetten eingehen so wäre ich
                auch damit ein<del>f</del>verstanden<lb break="yes"/>wenn sich derartige Wettlustige
                Leute auf Anforderung<lb break="yes"/>der <w>Anstalts direckion</w> und Leitung
                melden sollten<lb break="yes"/>wie die Stimmen meinen; einen <del>W</del>
                    Dauermarsch<lb break="yes"/>im Garten <del>oder</del> zu machen unter der
                gleichen belastung<lb break="yes"/>Tag und Nacht. Aus allen <w>die sem</w>
<w>ge ht</w> hervor das alleine<lb break="yes"/>die Elektrizität das beste Mittel
                ist um selbst die schlimms<unclear reason="damage">te</unclear><lb break="yes"/>Krankheit <seg ana="#med"><w>Rückenmarks leiden</w></seg> und <seg ana="#med">Chronische Nerven<lb break="no"/>schwäche</seg> welche in <seg ana="#med"><w>Verfolgungs Wahnsinn</w></seg> ausgeartet war<lb break="yes"/>wieder zu
                heilen. Das auch meine Geistigen Kräfte nicht<lb break="yes"/><w>ge litten</w> haben
                beweißt das ich mich selbst der kleinsten<lb break="yes"/>Sachen im meiner Kindheit
                noch erinnere. Geistig stark<lb break="yes"/>und von kurzen Beschlüssen bin ich
                stets in meinem<lb break="yes"/>Leben gewesen wie folgende <w>Beispie le</w>
                    beweisen:<lb break="yes"/>dem Kapitain des <w>Kohlen dampfers</w> "<hi rendition="#i">Otto</hi> Hugo Stimms"<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><surname>S.</surname></hi> konnte selbst das schlechteste Wetter
                    nicht<lb break="yes"/>von Auslaufen in See <w>zurück halten</w>. Auf der
                    Reise<lb break="yes"/>von <w>Ham burg</w> nach Bleit in England war es <w>dasse
                    lbe</w>:<lb break="yes"/>Heftiger Sturm wehte als wir auf der Rede von Bleit<lb break="yes"/>ankamen. Der <w>Lotsen dam pfer</w> konnte nicht auslaufen<lb break="yes"/>Kapitain <hi rendition="#i"><surname>S.</surname>
</hi> wollte aber mit aller Gewalt<lb break="yes"/>auch ohne Lotsen wagen in den
                Hafen einzulaufen.<lb break="yes"/>er ließ mich durch den 1 Offizier ans Steuer
                rufen und<lb break="yes"/>es <w>ge lang</w> uns trotz der schweren See und trotzdem
                    der<lb break="yes"/>II Steuermann mir in meinem Willen das Schiff<lb break="yes"/>zu Steuern behindern wollte weil ich dem II Steuermann<lb break="yes"/>nicht
                gehorcht habe sondern meinen Willen durchsetzte<lb break="yes"/>das Schiff glücklich in den Hafen zu bringen. Mit dem<lb break="yes"/><w>Dampfer <hi rendition="#i">Signal</hi></w> aus Kiel ging es von dem Hafen
                    <pb facs="#image_005"/> vor Libau in Rußland ebenso. Auf dem Kieler Post<lb break="no"/>dampfer "Prinz <hi rendition="#i">Adalbert</hi>" Route Kiel-Rorhör
                    zwischen<lb break="yes"/>Stollengrund und Leuchtheues Gulstorf auf Langeland.<lb break="yes"/>Schwerer Nebel kaum von der Brücke über den Bug<lb break="yes"/>zu
                sehen. 18 Seemeilen <w>Ge schwindigkeit</w>, vor uns mit<lb break="yes"/>einem male
                ein mit Holz beladener Dampfer der vor<lb break="yes"/>Anker lag. <del>De</del> Ich
                stand am Steuer, mein <w>Jugend kamerad</w><lb break="yes"/>Fritz <surname><hi rendition="#i">F.</hi></surname> war als I Offizier auf der <w>Komando
                    Brücken</w><lb break="yes"/>nur durch <w>un sere</w> Geistesgegenwart:
                Steuerbord Maschine<lb break="yes"/>volle Kraft rückwerts und Steuer "Hart
                    Steuerbord"<lb break="yes"/>gelang es uns von dem Schiffe <w>frei zu kommen</w>.<lb break="yes"/>So habe ich noch
                mehrere Fälle erlebt wo ich meine kurze<lb break="yes"/><w>Entschluß fä higkeit</w>
                bewiesen habe. Das diese meine Geistige<lb break="yes"/>Kraft nicht im geringsten
                    <w>ge litten</w> hat danke ich der<lb break="yes"/>Anstalt Langenhorn und unserm
                Allmächtigen Herrgott.<lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Carl <surname>J.</surname></hi></hi></seg>.</p>
<p><space/> Wem Gott ein treues Herze gab<lb break="yes"/><space/> Der soll das wohl
                    bewahren,<lb break="yes"/><space/> Er ginge besser in das Grab,<lb break="yes"/><space/> Lies er die Treue fahren,<lb break="yes"/><space/> Treu ist der Spiegel den
                ein Mann<lb break="yes"/><space/> Soll für sich fragen alle zeit,<lb break="yes"/><space/> Treu ist das heimlich traute Kleid<lb break="yes"/><space/> damit uns Gott
                hat angetan.</p>
</body>
</text>
</TEI>