<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="mkf3688a03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv der Heil- und Pflegeanstalt Mainkofen</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>3688</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josef <surname>A.</surname></persName>
<date notAfter="1909" notBefore="1908" type="sent">ca. 1908-09</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Kgl. Oberamtsrichter:  <surname>K.</surname></persName>
<settlement type="sent">Ismaning</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="mkf3688a">
<persName>
<forename>Josef</forename>
<surname>A.</surname>
</persName>
<birth when="1867-03-15"/>
<death when="1938"/>
<occupation>Tagelöhner</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.543476 12.2642709</geo>Adlkofen
                    </residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater: Söldner, in Anstalt in Straubing als Geisteskranker gestorben
                        </p>
<p>Anstalt: <date from="1909-01-08" to="1938-08-15">08.01.1909–15.08.1938</date></p> <p>Verpflegungsklasse: k. A.</p>
<p>Brieftypen: po: 2, so: 1</p>
</state>
<trait><p>Schizophrenie
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="schreiber"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Abschriften verschiedener Briefe des Patienten und diverser öffentlicher Institutionen, welche die Krankheit des Patienten belegen.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf3688a03a.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf3688a03b.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf3688a03c.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf3688a03d.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf3688a03e.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf3688a03f.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf3688a03g.jpg" xml:id="image_013"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_007"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Abschr. aus d. Akt des Bez. A. Landshut.</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Ismaning</hi>, den 27.X.08</dateline>
<salute><hi rendition="#c">An den kgl. Oberamtsrichter <hi rendition="#i">Krattenthaler</hi> in <hi rendition="#i">Friedberg</hi></hi></salute>
</opener>
<p>Bettreff:<lb break="yes"/>einer Sklaverei als Hausfreund. </p><p><space/> Ich miethete bei Josef <surname><hi rendition="#i">B.</hi></surname> Bahnarbeiter in
                    <hi rendition="#i">Mainz</hi> ein als ich zirka<lb break="yes"/>acht Tage dort
                wohnte hörte ich, wie wärs wenn ich in angreifen würde, der<lb break="yes"/>stellt
                sich blos so der Spinner u. so gings bereits jeden Abend als ich nach<lb break="yes"/>Hause kam in der vierten Woche als ich 7¼ Uhr nach Hause kam
                hörte ich von<lb break="yes"/>seinem Sohne, jetzt ist er da, dös ist ja doch kein
                Mann, wenn ers da nicht<lb break="yes"/>thut nachher thut ers halt wo anders
                Morgens wen̄ ich in die Arbeit<lb break="yes"/>ging, hätte ich so angst als
                wen̄ mich einer Umbringen wolte. Als ich dan<lb break="yes"/>die Treppe
                herunter im Hofe kam, hörte ich blos ein gebrumel der Hausleute<lb break="yes"/>Wofür ich mich nicht mehr länger Martern wolte, gab ich meine Arbeit auf<lb break="yes"/>und reiste meinen Weg weiter. Das Reisen ist aber mit kosten
                verbunden<lb break="yes"/>und wen̄ das so fortgeht kan ich Mir mein brod
                nicht mehr verdienen.<lb break="yes"/>Es ist somit im Monat Juli das viertemal, das
                ich die Arbeit verlassen<lb break="yes"/>mußte. Sogar meine Inf<hi rendition="#i">a</hi>litenkarte mußte ich zuücklaßen. </p><p><space/> Möchte das der
                Herr Oberamtsrichter zu neuem entscheid bringen,<lb break="yes"/>Ich habe noch
                keinen angezeigt aber jetzt lauft mir das Wasser gewiß ins<lb break="yes"/>Maul.<lb break="yes"/><space/> das unterzeichnet<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#signed">Josef <surname>A.</surname></seg><lb break="yes"/>Taglöhner zur Zeit im Wasserbau<lb break="yes"/>in Ismaning<lb break="yes"/>Wohnung bei Jakob <surname>W.</surname> N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> 31.</hi>
</p>
<pb facs="#image_008"/>
<p><space/> Am 11. Oktober wurde mir in der Wirtschaft von Franz <surname><hi rendition="#i">K.</hi></surname> durch den<lb break="yes"/>Kellner
                Reitsmittel eingegeben so daß man mir die lunge u. den Schlund angrif,<lb break="yes"/>hatte sogar heftige Kopfschmerzen u. dann Nasen Kardar. Das kann
                ich mir<lb break="yes"/>nicht mehr alles gefallen lassen, wenn die Arbeiter mit
                denen das man Ar<lb break="no"/>beiten muß, so was hören, dann kan man sich auch da
                nicht gut halten.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">das ist mir alles in <hi rendition="#i">Mering</hi><lb break="yes"/>pasirt</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c">dies bestätigt<lb break="yes"/><seg ana="#signed">Josef <surname>A.</surname></seg></hi></p>
<p><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Friedberg</hi>, 29. Oktober 1908.</hi><lb break="yes"/><space/> An Herrn Joesf <surname><hi rendition="#i">A.</hi></surname>, Taglöhner in <hi rendition="#i">Ismaning</hi> bei <hi rendition="#i">München</hi> −<lb break="yes"/>Wohnung bei <hi rendition="#i">Jakob <surname>W.</surname></hi> Hs N<hi rendition="#sup">o</hi> 31 − mit dem beifügen zurück, daß<lb break="yes"/>Sie ihre
                Anzeige entweder bei der Gendarmerie oder bei der Staats<lb break="no"/>anwaltschaft
                des kgl. Landgerichtes <hi rendition="#i">Augsburg</hi> zu erstatten haben.<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Kgl. Amtsgericht:<lb break="yes"/>gez. <seg ana="#signed"><surname>G.</surname></seg></hi></hi></p>
<p><hi rendition="#i">Priedrieching am </hi>Lech den 8.12.08<lb break="yes"/><hi rendition="#r">An die kgl Staatsanwaltschaft<lb break="yes"/><hi rendition="#i">München II</hi></hi><lb break="yes"/>Betreff:<lb break="yes"/><space/> An eingeben von Reizmittel an
                Josef <hi rendition="#i"><surname>A.</surname></hi> von Ortsführer in <hi rendition="#i">Diesersheim </hi><lb break="yes"/><space/>
<space/> bei <hi rendition="#i">Freising.</hi><lb break="yes"/><space/> Ich trat am 18.11.08 in die Wohnung des Ortsführers. Am
                22.11.08 kaufte ich<lb break="yes"/>mir Mehl u. Schmalz in <hi rendition="#i">Freising</hi>, wo ich am 23. Abends das <hi rendition="#i">K</hi>ochen anfing
                    <hi rendition="#u">am 25.<lb break="yes"/>spirte ich furchtbare Kälte am
                    Magen u. Schlund. Am 27. Nachts 2 Uhr kam<lb break="yes"/>die Frau in mein
                    Schlafzimmer um was zu suchen u. wie sie wieder ging,<lb break="yes"/>sagte sie
                    zu sich selbst, dös wär scho was a wenn ers tät aber er meint<lb break="yes"/>was er wohl ist, </hi> am 28. nahm ich den Bedarf von Lebensmittel mit an der<lb break="yes"/>Arbeit, wie ich Abends nach Hause kam u. grüßte bekam ich keine
                Antwort<lb break="yes"/>mehr. <hi rendition="#u">Am 29, zog ich aus der Wohnung
                    u. ging nach Neufahrn zur Bahn, in der<lb break="yes"/>Restauration trank ich 3
                    Glas Bier wo ich sehr starkes Nießen bekam</hi> ich trank<lb break="yes"/>dann
                noch 1 Glas Schnaps mit Pfeffer damit das Nießen wieder leichter wurde<lb break="yes"/>wenn ich kein Reitzmittel bekommen hätte dan wäre mir auf einmal
                das<lb break="yes"/>Geblut recht in den Kopf gestiegen. Am 30. ging ich an die
                Staatsanwaltschaft<lb break="yes"/>um die Sache anzuzeugen, als ich dem Sekretär
                das erzählte gab er mir <pb facs="#image_009"/>zur Antwort ich müßte ein Zeugnis vom
                Doktor haben u. dan obacht geben das<lb break="yes"/>ich keine Reitzmittel mir
                erwische, ich ging in die Reisinger <hi rendition="#i">K</hi>linik<lb break="yes"/>und wollte mich untersuchen laßen, diesen Dokter schickten mich in der<lb break="yes"/>Irrenklinik der Nußbaumstraße worauf ich mich auf den Zug setzte
                und<lb break="yes"/>mir arbeit suchte. </p><p><space/> Derselbe Fall war auch am 8.11.08 in der Müllerwirthschaft in<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Ismaning,</hi> wo mir die Kellnerin auch Reitzmittel ins Bier tat
                angeordnet<lb break="yes"/>durch den Arbeiter <surname>M.</surname> Josef von <hi rendition="#i">Ismaning, <surname>G.</surname></hi> Simon und<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><surname>W.</surname> Jakob</hi> welcher
                der Hausherr war um mich als Hausfreund zu<lb break="yes"/>bekommen, was aber
                    nichts half. Am 12.11.08 sagte der Herr <hi rendition="#i"><surname>W.</surname></hi> zu<lb break="yes"/>seinen Konsorten geb im halt ein das er bald verreckt weil a so
                nichts<lb break="yes"/>zu machen ist mit ihm u. so kann ich noch viele solche Herrn
                aufzählen. − </p><p><space/> Wenn man aber so was nicht zur Anzeige bringen kann, dan muß<lb break="yes"/>ich halt
                selber richten oder hat man denn heutzutage keinen Muth mehr<lb break="yes"/>eine
                solche Menschenquällerei aufzunehmen, Ich kans ja Offenherzig sagen<lb break="yes"/>das mich keiner dieser Herrn lebendig für einen Hausfreund bekommt.<lb break="yes"/>Wehr gibt denn mir etwas, wenn, mir alle 8 oder 14 Tage mein
                tägliches<lb break="yes"/>Brod abgestohlen wird, wo soll ich denn mein Leben nach
                ehrlich durchbringen<lb break="yes"/>können.<lb break="yes"/><space/> Dies
                unterzeichnet<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Achtungsvoll</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Josef <hi rendition="#i"><surname>A.</surname></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Prittriching</hi> bei <hi rendition="#i">Wea
                        Christof</hi>
<hi rendition="#i">H</hi>N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi>80.</hi></p>
<p>Am 11. XII. 08<lb break="yes"/><hi rendition="#c">An die Gendarmeriestation <hi rendition="#i">Pestenacker.</hi><lb break="yes"/>mit dem Auftrage den Sachverhalt zu erheben.</hi>
</p><p><hi rendition="#r">Es scheint sich um Verfolgungswahnideen eines Geistes</hi><lb break="no"/>kranken zu handeln. Ist der Briefschreiber in ärztlicher Behandlung<lb break="yes"/>oder entmündigt? Ist sein Zustand den Verwandten u. dem<lb break="yes"/>Bezirksamte bekannt? Ist er harmlos oder gefährlich?<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Die I. <hi rendition="#i">Staatsanwalt München
                        II</hi><lb break="yes"/>gez. <hi rendition="#i"><surname>L.</surname></hi></hi>
</p>
<pb facs="#image_010"/>
<p>Gendarmeriestation <hi rendition="#i">Pestenacker</hi> an den Herrn I. Staatsanwalt
                mit<lb break="yes"/>der Anzeige in Rückvorlage, daß der ledige Taglöhner Josef <hi rendition="#i"><surname>A.</surname></hi> am 15. März<lb break="yes"/>1867 in
                    <hi rendition="#i">Blumberg</hi>, Gmd. <hi rendition="#i">Adlkofen, </hi>B.K<hi rendition="#i">. Landshut</hi> geboren u. dort beheimatet ist:<lb break="yes"/>derselbe ist erst seit 2. Dezember 08 in <hi rendition="#i">Trittriching</hi>
                wohnhaft u. arbeitet als<lb break="yes"/><unclear/>bauarbeiter bei der kgl.
                Bauführung <hi rendition="#i">Scharing.</hi> Während der diesjährigen<lb break="yes"/>Getreideernte war er als Erntearbeiter in <hi rendition="#i">Weil</hi> beschäftigt
                u. wohnhaft. Sonst hat<lb break="yes"/>2) er sich noch nie im hiesigen
                Dienstbezirke aufgehalten.</p><p><space/> Als ich denselben in vorstehender Sache vernahm, kam ich sofort zur<lb break="yes"/>Überzeugung, daß <hi rendition="#i"><surname>A.</surname></hi> tatsächlich an
                Verfolgungswahnideen leidet.<lb break="yes"/><space/> Derselbe bildet sich ein,
                wenn er sich irgendwo in Wohnung befindet,<lb break="yes"/>so will ihn die Hausfrau
                haben, bzw. man will ihm die Hausfrau aufdrängen,<lb break="yes"/>daß er mit
                derselben geschlechtlichen Verkehr pflege. Auch in den Wirtschaften wo<lb break="yes"/>er verkehre, da will man ihm auch die Kelnerinnen oder sonstige
                    Frauens<lb break="no"/>personen aufdrängen, bzw. dieselben wollen ihn zum
                geschlechtlichen Verkehr<lb break="yes"/>haben. Da er sich aber zu diesem absolut
                nicht herbei lasse, bzw. von solchen Sachen<lb break="yes"/>überhaupt nichts wissen
                will, so tut man ihm in das Bier oder in das Essen ein<lb break="yes"/>Mittel, daß
                ihn anreizt. u. er dann Neigung zum geschlechtlichen Verkehr bekom̄en<lb break="yes"/>soll. Dieses Beimischen von Reitzmitteln erkennt er dadurch, weil
                er auf ein<lb break="no"/>mal im Schlund u. Magen eine gewisse <hi rendition="#i">K</hi>älte verspürt, <hi rendition="#i">K</hi>opfweh und<lb break="yes"/>Schnupfen bekom̄t und ihm die Füße ganz schwer werden. Wenn er keine<lb break="yes"/>Reizmittel bekm̄en würde, dann könnten diese Erscheinungen
                an seinem<lb break="yes"/><hi rendition="#i">K</hi>örper nicht vorkom̄en.
                Wenn er dann wieder in eine fremde Ortschaft<lb break="yes"/>kommt, wo man seine
                Abgeneigtheit gegen die Frauenzim̄er noch nicht kennt,<lb break="yes"/>dann
                fehlt ihm nichts. Solbald aber dieses bekannt wird, dann geht es sofort<lb break="yes"/>wieder mit dem Eingeben von Reitzmitteln an u. er kann sich dann
                nicht mehr<lb break="yes"/>halten, so muß er wieder wandern. Durch dieses
                fortwährende Wandern kom̄t er<lb break="yes"/>ganz von seinen Geldmitteln u.
                kann sich deshalb weder Kleider noch sonstiges<lb break="yes"/>mehr schaffen,
                sondern fällt schließlich dem Bettelstab anheim, was er aber verhüten<lb break="yes"/>will, weshalb er sich nun brieflich an die Gerichtsbehörden
                wendete, damit diesem<lb break="yes"/>Übelstande abgeholfen wird u. er wieder
                länger auf einem Platz in Arbeit bleiben<lb break="yes"/>kann. In <hi rendition="#i">Prittriching</hi> hat er bis jetzt noch nichts gemerkt, aber er denkt, wenn<lb break="yes"/>er einmal länger dort ist und man ihn näher kennt, er auch wieder
                zu ge<lb break="no"/>wärtigen hat, daß er Reizmittel bekom̄t. </p><p><space/>
<hi rendition="#i"><surname>A.</surname></hi> war im Besitze eines Briefes, den er
                wieder an den Herrn<lb break="yes"/>Staatsanwalt senden wollte, weil er der
                Anschauung ist, der beigeklebte Brief<lb break="yes"/>könnte während der
                Beförderung geöffnet u. an demselben etwas ausge<lb break="no"/>strichen oder
                hinzugeschrieben worden sein. </p><p><space/> Ferner hatte er auch noch einen Brief, den er an das kgl. Amtsgericht<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Friedberg</hi> gesendet hat u. wieder zurückerhalten hatte,
                dessen Inhalt auch<lb break="yes"/>so ähnlich ist, wie im beigeklebten Brief. </p><p><space/> Ich ließ mir die beiden Briefe aushändigen u. lege es bei,<lb break="yes"/>damit man
                bestimmte Beweise dafür hat, daß <hi rendition="#i"><surname>A.</surname></hi>
                tatsächlich an Verfolgungs<lb break="no"/>Wahnideen leidet. In ärztlicher Behandlung
                steht <hi rendition="#i"><surname>A.</surname></hi> nicht. Ob derselbe <pb facs="#image_011"/>entmündigt ist, oder ob sein Zustand seinen Verwandten u. dem
                kgl. Bez. Amte<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Landshut</hi> bekannt ist, das ist
                hier nicht bekannt. </p><p><hi rendition="#i"><surname>A.</surname></hi> ist nicht gefährlich, sondern ein ganz harmolser,
                ruhiger Mann.<lb break="yes"/>Derselbe ist unzweifelhaft erblich belastet, da sein
                Vater in der <unclear>Kreisirren</unclear>anstalt<lb break="yes"/>in Straubing als
                Geisteskranker gestorben ist. Er hatte noch einen Bruder, der<lb break="yes"/>in
                    <hi rendition="#i">München</hi> verheiratet war u. eine Schwester, die in <hi rendition="#i">Landshut</hi> verheiratet<lb break="yes"/>war. Beide sind bereits
                gestorben. An welcher Krankheit, das weiß <hi rendition="#i"><surname>A.</surname></hi> nicht<lb break="yes"/>Seine Mutter ist im
                Armenhause in seiner Heimat gestorben.<lb break="yes"/><space/> Ich habe dem <hi rendition="#i"><surname>A.</surname></hi> seine Ideen möglichst widerlegt u. er
                fühlt<lb break="yes"/>sich nun auch etwas sicherer, da ich ihm sagte, ich überwache
                alles, damit ihm der<lb break="no"/>artiges nicht mehr passieren kann u sagte ihm,
                sobald er ds geringste merke,<lb break="yes"/>soll er zu mir kom̄en u. mir
                es sagen, worauf ich für Abhilfe Sorge tragen werde.<lb break="yes"/>Dieses hat in
                seinen Ideen eine sichtliche Besserung hervorgerufen. </p><p><space/> Sollte <hi rendition="#i"><surname>A.</surname></hi> vielleicht sicherheitsgefährlich
                werden, dann wird sofort<lb break="yes"/>dem kgl. Bez. Amt <hi rendition="#i">Landsberg</hi> Anzeige erstattet u. wenn notwendig dessen sofortige<lb break="yes"/>Festnahme betätigt. Bis jetzt hat es aber noch den Anschein, daß
                man zu diesen<lb break="yes"/>Maßregeln <del>z</del> nicht zu schreiten braucht.<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Pestenacker,</hi> 17.<hi rendition="#i">XII</hi>.08<lb break="yes"/><seg ana="#signed">Johann <hi rendition="#i"><surname>H.</surname></hi></seg></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Stat. Kom̄andant.</hi>
</p>
<p>
<hi rendition="#i">Prittriching</hi> den 13.<hi rendition="#i">XII</hi>.08.<lb break="yes"/><hi rendition="#c">An die <hi rendition="#i">Kgl.
                        Staatsanwaltschaft</hi></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">München II</hi></hi><lb break="yes"/>Bettreff:<lb break="yes"/>Eines eingeschriebenen Briefes, wegen
                eingeben von Reitzmitteln, ob der<lb break="yes"/>Brief nicht geöffnet worden ist
                vor Ankunft an die Verwaltung. </p><p><space/>Am 9.<hi rendition="#i">XII</hi>.08 gab ich den Brief zur Post, wo mir keine Be<lb break="no"/>scheinigung ausgestellt wurde. Erst am 11.<hi rendition="#i">XII</hi>.08 erlangte ich die Be<lb break="no"/>scheinigung ganz ruhig, worauf mir
                der Postmeister ganz frech die meine<lb break="yes"/>Frage umtrehte ich muß nicht
                wissen u. thu gut daß ich den Brief doch<lb break="yes"/>abgeschickt habe. Ist der
                Brief noch in dem blauen Kuwert gewesen,<lb break="yes"/>oder ist etwas
                ausgestrichen oder hinzugeschrieben worden. Ich werde<lb break="yes"/>überal von
                der Seite angesehen, als wenn der Brief geöffnet worden<lb break="yes"/>wäre.<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Dieß unterzeichnet <seg ana="#signed">Josef
                            <surname>A.</surname></seg><lb break="yes"/>Haus N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi>
                    bei <hi rendition="#i"><surname>W.</surname></hi></hi></p>
<pb facs="#image_012"/>
<p>V.K.H. ergebenst zurück mit folgender gutachtlicher Äußerung:<lb break="yes"/><space/> Der 40 jährige <hi rendition="#i">Josef <surname>A.</surname></hi> ist
                erblich schwer belastet u. leidet<lb break="yes"/>nach dem Akteninhalte an
                Sinnestäuschungen u Beeinträchtigungs<lb break="no"/>Ideen meist erotischen Inhalts.
                Ob er sicherheitsgefährlich ist zur Zeit,<lb break="yes"/>vermag ich nicht zu
                bestimmen. Solche Kranke sind unberechenbar,<lb break="yes"/>sie leiden seelisch
                schwer unter der Erkrankung u. es ist wohl möglich,<lb break="yes"/>daß sie sich
                durch einen Gewalt<hi rendition="#i">akt</hi> von ihrer Qual zu befreien suchen.<lb break="yes"/>Bei <surname>A.</surname> scheint mir mehr die Gefahr eines
                Selbstmordes /:Brief v.8.<hi rendition="#i">XII</hi>.08:/<lb break="yes"/>als eine
                Gefährdung der Umgebung vorzuliegen. </p><p><space/> Im Laufe der weiteren Entwicklung der <hi rendition="#i">Psychose</hi> wird<lb break="yes"/>die Internierung in eine Irrenanstalt nötig werden. −<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">München</hi>, 19. <hi rendition="#i">XII</hi>.08 gez <seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Dr.
                            Erdt.</hi></seg></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">kgl. Landgerichtsarzt.</hi></p>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#i"><surname>A.</surname></hi> ist nicht
                    entmündigt.</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Adlkofen</hi>, 6.<hi rendition="#i">I</hi>.09.
                    <hi rendition="#r">Gemeindeverwaltung <hi rendition="#i">Adlkofen<lb break="yes"/>Straßer</hi> bürgermeister.</hi></p>
<pb facs="#image_013"/>
<p>An das kgl. Bezirksamt mit nachstehender Äußerung zurück. </p><p><space/> Die am 30. Dezember vorgenommene Untersuchung des<lb break="yes"/>p. <hi rendition="#i"><surname>A.</surname></hi> durch den Unterfertigten ergab, daß derselbe
                tatsächlich geistes<lb break="no"/>krank ist u. an Wahnvorstellungen u.
                Sinnestäuschungen leidet. </p><p><space/> p. <hi rendition="#i"><surname>A.</surname></hi> behauptet nämlich, daß er, wenn er
                irgend Arbeit<lb break="yes"/>genommen habe, schon nach kurzer Zeit von dritten
                Personen gegen<lb break="yes"/>seinen Willen u. mit allen Mitteln gedrängt werde,
                mit weiblichen<lb break="yes"/>Personen geschlechtlich zu verkehren; auch in
                        <del><hi rendition="#i">Prittingen</hi></del>
<add place="above"><hi rendition="#i">Pestenacker</hi></add> stelle man ihm<lb break="yes"/>schon wieder in dieser Weise nach, bisher habe er <add place="above">aber</add> immer noch aus<lb break="no"/>weichen können, wenn ihm
                aber die Behörde nicht beistehe u er in<lb break="yes"/>ein Zwangslager komme,
                werde er sich selbst Hilfe verschaffen u.<lb break="yes"/>wenn es nicht anders geht
                durch Mord u. Todschlag." </p><p><space/> Diese Kundgebungen machte p. <hi rendition="#i"><surname>A.</surname></hi> mit einer
                    verhältnis<lb break="no"/>mäßig großen Ruhe u. ohne besondere offensichtliche
                Erregung. </p><p><space/> Von seiner Umgebung, vor welcher p. <hi rendition="#i"><surname>A.</surname></hi>
                seine Wahn<lb break="no"/>vorstellungen zu verbergen versteht, wird p. <hi rendition="#i"><surname>A.</surname> als ganz ruhiger</hi>,<lb break="yes"/>vernünftiger u. sehr solider Mensch geschildert. </p><p><space/> Nach meinem Dafürhalten ist aber p. <hi rendition="#i"><surname>A.</surname></hi> trotz
                seines<lb break="yes"/>augenblicklichen ruhigen Verhaltens wegen seines
                geisteskranken<lb break="yes"/>Zustandes u. der aus demselben resultierenden
                Wahnvorstellungen<lb break="yes"/>als gemeingefährlich zu erachten, da er in seiner
                gegenwärtigen<lb break="yes"/>Geistesverfassung unter gewissen Umständen leicht
                gegen dritte<lb break="yes"/>Personen gewalttätig werden könnte. − </p>
<p><space/><hi rendition="#i">Landsberg</hi>, <del>29</del>
<add place="above">31</add>.<hi rendition="#i">XII</hi>.08 gez. <hi rendition="#i">Dr.
                    Brimsteiner</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">kgl. Bez. Arzt.</hi></p>
<p>Zur Beglaubigung.<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Deggendorf, 11. Januar 1909</hi><lb break="yes"/>Kgl. Verwaltung der Heil- u. Pflegeanstalt.<lb break="yes"/><seg ana="#signed"><unclear/>
<unclear>Schmidt.</unclear></seg></p>
</body>
</text>
</TEI>