<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb3907b02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>3907</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Benedikt <surname>B.</surname></persName>
<date type="sent" when="1905-12-26">26.12.1905</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder: k. A. <surname>B.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb3907b">
<persName>
<forename>Benedikt</forename> <surname>B.</surname>
</persName>
<birth when="1882"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Sattlergehilfe</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.9455572 10.2388429</geo>Lachen, Memmingen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Sattler</p>
<p>Anstalt: <date from="1902" to="1911">1902–11</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 2</p>
</state>
<trait><p>Dementia praecox (1906)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    ist aufs Glatteis gefallen, hat sich den Hinterkopf gestoßen; sagt selber von sich, dass er geisteskrank ist;
                    seine einzige Freude ist die Musik; Grüße; will Rache
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb3907b02a.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb3907b02b.jpg" xml:id="image_003"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_002"/>
<opener>
<dateline><space/> Kaufbeuren <hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Montag</hi> den 26. Dezember 1905.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Sehr Geehrter Herr Bruder!</hi></hi></salute>
</opener>
<p> Du weist daß ich Dir versprochen habe, baldigst über meine Ankunft in<lb break="yes"/>hiesiger Anstallt, zu benachrichtigen. O, wie gern wäre ich doch
                bei Dir den<lb break="yes"/>Winter über geblieben, Leider kon̄te ich mich
                nicht länger halten, weil<lb break="yes"/>ich zu sehr ereckt war. Der Teufel noch einmal u. Gespenster umschwirren<lb break="yes"/>meinen Korpus. Und wen̄ ich noch so aufpasse dan̄ ist's noch
                viel schlim̄er.<lb break="yes"/>Da hat man woll grund daß man, von selber
                in die Heil-Anstallt geht.<lb break="yes"/>Es wäre ja doch nichts gewesen, wäre
                ich noch länger bei Euch geblieben.<lb break="yes"/>Das Arbeiten hat für einen
                Geistig beschränkten Menschen (wie Ich) ja doch<lb break="yes"/>keinen Zweck.
                Darum wird mir halt nichts übrig bleiben; als mich<lb break="yes"/>in das Saure
                Schicksal zu fügen und hier zu bleiben. Für den Spott<lb break="yes"/><hi rendition="#u" hand="arzt">meiner Nächsten, mache ich meinen Höflichsten
                    Dank. Ich wüste es<lb break="yes"/>Ja auch nicht aber die Stim̄en!
                    Sagen mir wie die Teuren aller über<lb break="yes"/>mich Denken. [<hi rendition="#i">Avis beiseits</hi>.] Was ich Dir schon erzählt habe; Ich
                    bin</hi><lb break="yes"/>ja einmal beim Glatteis gefallen. Höchstwarscheinlich habe ich mir<lb break="yes"/>Dazumal meinen Hinterkopf zerschellt. Es wird mir nicht anders<lb break="yes"/>übrig bleiben als; Wen̄ mein <del>Gl</del> Geld gar ist
                mich an die Obrigkeit,<lb break="yes"/>zu wenden. Daß ich <w>noch mals</w> Nachhause kom̄e will ich gar nicht<lb break="yes"/>erhoffen. Den̄ es ist ja hier ebenso wie überall. Ich
                kom̄e mir selbst<lb break="yes"/>vor wie einer der sein begangenes Unheil
                als Zuchtheusler zu ver<lb break="no"/>büßen hätte. Das ganze Leben ist nichts
                anderes als eine Psichiatrialische<lb break="yes"/>Untersunchung. Es ist fast
                nicht zum Aushalten so wird man hier, ein<lb break="no"/>geschränkt. Ohngefähr so
                wie der Vater im̄er von den Klöstern Erzählt hat.<lb break="yes"/>Seit die
                neuen Ärtzt, da sind geht's' aber so ziemlich besser. <seg ana="#salute">Grüße
                            <unclear><surname>D.</surname></unclear></seg><lb break="yes"/>Detla. aber die Stolzen <surname>G.</surname> mit.
                Nochmals besten Dank für Die<lb break="yes"/>Sachen die du mir Noch Voriges Jaar
                geschenkt hast. gerne begehr ih nicht<lb break="yes"/>mehr Frei zu sein. Zwar
                unter hartem Schmerz. Es sind manche Bekan̄te<lb break="yes"/>Entlassen
                worden. Auch wieder welche wieder angekom̄en.−.<lb break="yes"/>Als
                treuer Bajuware. Halte ich mich im̄er noch aufreiht das Essen schmeckt<lb break="yes"/>mir halt nicht reiht sonst würde ich schon Fetter. Zur Strafe
                bekam̄ ich 3 Tg.<lb break="yes"/>Zelle oder gar 4 wen ich mich recht
                entsin̄e. Die Pfleger sind manche rechte<lb break="yes"/>Guäler. Natürlich
                stehen sie halt auch wieder Unter der Direcktion.−.<pb facs="#image_003"/> Nun
                ja deswegen stehn mer noch auf de alten Füßsen. Wen̄ man so zurückdenckt<lb break="yes"/>da könte man oft blutige Thränen der Reue
                vergießen. Die einzige Freude<lb break="yes"/>die ich habe ist Gesang u. Musick.
                Zum Schaffen tauge ich der Wahrheit<lb break="yes"/>gemäß ja doch nicht viel. Arge
                Versionen Fantasiren in [Mir. Kurz gefast.]<lb break="yes"/>Ein Zahn ist mir auch
                Hohl auf der linken Seite <del>zun</del> oben. Wen ich wieder<lb break="yes"/>nauskom̄e werde ich ihn Ziehen oder Plopiren Lassen. An der Unterhaltg.<lb break="yes"/>fehlt es hier sehr. Doch habe ich so viel Ärger und Verdruß. zu
                Beisp. weil<lb break="yes"/>ich im̄er Sheirate im̄ Sin̄ habe
                und bekom̄e doch keine Frau. −.<lb break="yes"/>Ich wäre Dir sehr
                Dankbar; wen̄ Du auf besuch kom̄st würdest mir die<lb break="yes"/>Zither Mitbringen. Ich habe der Maria schon geschrieben vom Krankenzim̄er<lb break="yes"/>aus. Du kan̄st Sie die Zither auch so schicken. Ich habe ja
                Zeit u. Gelegenheit genug<lb break="yes"/>zum Spielen. Siest no schad daß mein Rad
                jetzt feiert zfaren komiezt<lb break="yes"/>doch nim̄er. <seg ana="#salute">Viele Grüße an Zacharias <surname>W.</surname>
<hi rendition="#i">Georg</hi> <surname>Z.</surname> Heinrich <surname>M.</surname><lb break="yes"/>Und an <surname>W.</surname> Han̄s.</seg> Ich
                suche Blutige Rache u. weiß nicht warum.<lb break="yes"/>Jeder Schritt ist mir ein
                Ekel den̄ ich je Auf Erden gemacht habe. und<lb break="yes"/>den ich noch
                Thun werde. Ich verate mich selber nicht <w>so</w><w>leicht</w>. Die Zeiten<lb break="yes"/>werden Im̄er noch besser. schechter oder wie man es
                nim̄t. Der Gescheite<lb break="yes"/>Mensch einfach kan̄ sich
                glücklich Fühlen. Wie <w>Unser einer</w> der keine<lb break="yes"/>Sekunde Ruhe finden kan̄ ist übel dran. Nur eines noch
                möcht ich Dir<lb break="yes"/>sagen. Es hätte mich nämlich Sehr geärgert, Daß Du
                mir noch mal nach<lb break="no"/>gefahren bist wie ich in Die Stadt gefahren bin.
                Das hätest Du Dir doch denken<lb break="yes"/>kön̄en daß ich meinen Weg
                selber finde. <seg ana="#salute">Nun Ade Ihr Lieben Alle.</seg><lb break="yes"/>Ich bin Daheiem. Verlöre ich Doch die alten Gedanken. Viele
                Glückwsch.<lb break="yes"/>zum Neujahr.</p>
<p><space/> Alles Nähere dan̄ ferner<lb break="yes"/><space/> Dein Untertänigster<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Bruder Benedikt</hi> </p>
<p><add>Adrss.<lb break="yes"/>Ökonom <hi rendition="#i">F</hi>. <surname>B.</surname><lb break="yes"/>in Allishofen<lb break="yes"/>Post.
                        Bennengen<lb break="yes"/>(Kreis. Schwaben)</add></p>
<p><add>Eine große Freude würdest Du mir bereiten<lb break="yes"/>wen̄ Du mir
                    eine Zeitung (Praktisch Wegw.)<lb break="yes"/>zu. Neujahr bestellen
                    würdest.</add></p>
</body>
</text>
</TEI>