<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb935z17" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>935</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria <surname>Z.</surname></persName>
<date type="sent">04.03.1890–1901</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Vater, Schwester Walie und Schwager <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb935z">
<persName>
<forename>Maria</forename>
<surname>Z.</surname>
</persName>
<birth when="1856"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Metzgersgattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.7274379 11.1781865</geo>Neuburg a. d. Donau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Vater: Metzger (zahlt)</p>
<p>Anstalt: <date from="1890" to="1901">1890–1901</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ap, ao, Notizen</p>
</state>
<trait><p>[Alkoholismus], Epilepsie, Tobsucht (1890)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Beschreibung Krankheit: Periode zu stark, dadurch Kreislaufbeschwerden und Übelkeit, Bitte um mehr Briefe, bittet Schwester, nach einem Mann zu suchen, weil durch einen Mann ihre Krankheit geheilt werden kann
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb935z17a.jpg" xml:id="image_053"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb935z17b.jpg" xml:id="image_054"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb935z17c.jpg" xml:id="image_055"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_053"/>
<opener>
<dateline>Heil u. Pfleganstald in Kaufbeiern den 17 Abriel.<lb break="yes"/></dateline>
<salute>Lieber guder herzlingner Vater. u Liebe gude<lb break="yes"/>Herzlingne Schwester Walie. u. Schwager.<lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Meine bar zeilen sollen euch in bester Geßundheid<lb break="yes"/>andräfen, von Inerer
                Tochter, u. Schwester, u Schwägerin<lb break="yes"/>Maria
                <surname>Z.</surname>. Ich wil u. du euch bekand mahen, <seg ana="#med">das die<lb break="yes"/>Grangheid noch nicht ganz weg ist von mir, Ich grigs hald<lb break="yes"/>amel
                wider 8 Tag zuvor vor Ich die Gschichtzeid grig.<lb break="yes"/>Dan hät Ich imer
                eine Ru. Das ist hald noch bei mir, das<lb break="yes"/>arge Kinderblud noch, wo
                Ich keine Ru ned hab, bis weged von<lb break="yes"/>mir. zu der Grangheid, da kert
                mir ein ein Mann<lb break="yes"/>noch nodwendig, dan wär u. ged die Grangheid weg.
                    so<lb break="yes"/>schteigt mir das scharfe Kinderblud so auf die Hö das<lb break="yes"/>Ich gleich hinfal, so bin Ich eine Geßunde Berßon, so<lb break="yes"/>feld mir nigs. Einem̄en du Ich imer edwas ein scharfes<lb break="yes"/>bulfer, Ich däd ales einem̄en, wers was wold, da Is<lb break="yes"/>mir nigs zu scharf, das die Grangheid weged.</seg><lb break="yes"/>Lieber guder herzlingner Vater. u libe gude Schwester<lb break="yes"/>Walie. Ich
				    habe so fül Zeidlang nach euch heim<lb break="yes"/>nah Dir libe Schwester Walie,
                u. nach meinen lieben<lb break="yes"/>guden herzlingnen Vater, u. nach meinen
                    liben<lb break="yes"/>Sohn Ioßäpf. da wär Ich auch nigs Inen, was er wäre<lb break="yes"/>dud u. Lernen dud, das ist mir auch eine Kum̄er<lb break="yes"/>u. Sorg. Ich bite Dich, Ich bite Dich, libe Schwester Wali<lb break="yes"/>liebe gude Herzlingne Schwester Wali, schreib mir doch<lb break="yes"/>auch öfter Brif rauf, das Ich auch was weis von daheim<lb break="yes"/>von Dir libe Schwester Walie, u. von meinen lieben<lb break="yes"/>guden herzlingnen Vater, u. von meinen Sohn Ioßäpf<lb break="yes"/>Ich bide dich
                kom doch rauf zu mir, u. der Vater<lb break="yes"/>u mein Sohn, wen er daheim Iß.
				    Ich habe fül zeidlang<lb break="yes"/>nach Dir u nah den lieben guden Vater, das Er
                mich ned<lb break="yes"/>vergäßen Dud, wo Ich auch seine Tochter bin, Ich<lb break="yes"/>bede ale Tag hunderd Vaderunzer, für dich liebe<lb break="yes"/>Schwister Wali, u. für meinen lieben guden<lb break="yes"/>herzlingnen Vater, u für
                meinen lieben Sohn<lb break="yes"/>Ioßäpf, u für mein Man̄ u für meine
                    liebe<lb break="yes"/>gude herzlingne gude Mutter, Gott laß ßelig Ruen<lb break="yes"/>Ich bide dich liebe Schwester Wali. sag zu die<lb break="yes"/>2
                Brüder, u zu die 2 Schwägerinen, füle Grüße<lb break="yes"/>von mir, das Ich innen
                fül Glig beden du<lb break="yes"/>ale Tage, u. <del>T</del> u. Dir auch libe
                Schwester Wali <pb facs="#image_054"/> Ich bide Dich schig eine Baum̄wol
                rauf, zu<lb break="yes"/>Strimpf, oder Sogen Strigen, Sags beim<lb break="yes"/>Bruder Iakob dim̄. u. der Schwägerin. u beim<lb break="yes"/>Bruder Ioßäpf
                dund u. der Schwägerin. wenz<lb break="yes"/>alde Strimpf u. Sogen haben soln ßie
                es rauf<lb break="yes"/>schigen zum Strigen. oder kom du rauf dam̄id<lb break="yes"/>Lieber guder herzlingner unfergäßlicher guder<lb break="yes"/>liber Vater, u. liebe gude herzlingne Schwester<lb break="yes"/>Wali Ich bide Dich,
                Ich bide dich, Ich bide Dich,<lb break="yes"/>Schreib mir doch öfter einen Brif
                rauf, das Ich<lb break="yes"/>doch auch was Inen wer von daheim.<lb break="yes"/>Liebe Schwester Wali vergis mich ned liebe Schester<lb break="yes"/>Wali. u mein
                lieber guder herzlingner, unfer<lb break="yes"/>gäßlicher liber Vater, Ich du fül
                    Grüstlich<lb break="yes"/>beden für euch daheim auch. Ich bide dich<lb break="yes"/>liebe Schwester Wali, schreib doch oft einen<lb break="yes"/>Brif
				    rauf u. <seg ana="#med">schaug wider um einen Hochzeid,<lb break="yes"/>den einen Man brauhet Ich
                noch u. müstein<lb break="yes"/>haben, den mei arges Kinder blud last mir<lb break="yes"/>kei ru, dan bleibd die Krangheid weg</seg>. Ich wil<lb break="yes"/>eine Geschäftz Frau wern oder einen Widiber<lb break="yes"/>zum Brifadaßirn, den
                meine Grangheid<lb break="yes"/>ist nur weil Ich keinen Man̄ habe.<lb break="yes"/>von mir ist schon fül weg gegangnen<lb break="yes"/>Ich habe
                jetzt einen ganz andere großen<lb break="yes"/>Verstand bekom̄en. Vergis
                mich ned liebe<lb break="yes"/>Schwester Wali Ich bide Dich. Ich beschliße<lb break="yes"/>mein schreiben deine Schwester Maria<lb break="yes"/>u Tochter
                Maria <surname>Z.</surname>.<lb break="yes"/><lb break="yes"/></p>
<p>Die Adräße An Frau Maria <surname>Z.</surname><lb break="yes"/>Metzgerswitwe in der heil u Pfleganstald<lb break="yes"/>in Kaufbeiern</p> <pb facs="#image_055"/> <p>An Frau Wali <surname>G.</surname><lb break="yes"/>Begermeisterin nägst von Sem̄<del>en</del>er=<lb break="yes"/>när riber in
                Neuburg an<lb break="yes"/>der Donau. von seiner Schwester<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><surname>Z.</surname></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>