<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb935z19" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>935</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria <surname>Z.</surname></persName>
<date notAfter="1901-07-24" notBefore="1890-07-27" type="sent">24.07., ca. 1890–1901</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Vater, Schwester Walie <surname>B.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb935z">
<persName>
<forename>Maria</forename> <surname>Z.</surname></persName>
<birth when="1856-08-16"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Metzgersgattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.7274379 11.1781865</geo>Neuburg a. d. Donau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Vater: Metzger (zahlt)</p>
<p>Anstalt: <date from="1890-04-08" to="1901-09-17">08.04.1890–17.09.1901</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 17, po: 1, ap: 1, ao: 1, so: 1</p>
</state>
<trait><p>[Alkoholismus], Epilepsie, Tobsucht (1890)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Ist wieder gesund und trinkt nicht mehr, Krankheit ist vom Trinken gekommen und weil sie keinen Mann hat, aber
                    wenn sie wieder einen hat, wird sie komplett gesund. Sie hat wenig Geld aber ist sparsam. Möchte jetzt abgeholt werden, da wieder gesund.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb935z19a.jpg" xml:id="image_060"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb935z19b.jpg" xml:id="image_061"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb935z19c.jpg" xml:id="image_062"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb935z19d.jpg" xml:id="image_063"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_060"/>
<opener>
<dateline>Heil u. Pfleganstald in Kaufbeier den 24 Iulie<lb break="yes"/></dateline>
<salute>Lieber guder unvergäßlinger herzlinger Vader u.<lb break="yes"/>Liebe gude unvergäßlinge herzlinge Schwester Walie<lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Meine bar zeilen ßollen euch in bester Geßundheid<lb break="yes"/>u. Glügheid andräfen von mir Inerer Tochter<lb break="yes"/>u Schwester
                Maria <surname>Z</surname>. Ich mache meine Grada<lb break="no"/>lazion auf
                In̄en heiligen Nam̄enzdag das Geßund<lb break="yes"/>bleiben u lang
                Leben u. ales Glig u gude<lb break="yes"/>gude was
                In̄en ßelber wünschen Dun, u. Ich auch<lb break="yes"/>In̄en Wünsche.
                Lieber guder herzlinger Vater, u. liebe<lb break="yes"/>liebe gude herzlinge
                Schwester Walie. Ich kan u. mus<lb break="yes"/>u mus Dir schreiben das Ich ford
                dirf ale Tage, weil<lb break="yes"/>Ietzt meine Geßundheid habe. Ich bide dich
                    kom<lb break="yes"/>morgen gleich rauf u hole mih. den ford dirf ned einz<lb break="yes"/>heroben, außer es wird gehold. Den jetg wen Ich nach<lb break="yes"/>Neuburg kom, dan du Ich Dir ein glig mahen u
                    dun<lb break="yes"/>daßt auch eine freide haßt. Ich kan
                eine Strimpf Maschin<lb break="yes"/>de dud man umdreiben. u da kan Ich Sogen u
                    Strimpf<lb break="yes"/>u Reg mahen Maschinen. Ich mah dir libe Schwester<lb break="yes"/>Walie ein großes Glig. Den jetzt was Ich für
                    einen<lb break="yes"/>ferstand bekom̄en habe, u für eine Geßund heid, da
                    magst<lb break="yes"/>Dir keinen begrif, das ist war. Ich habe fül ausge<lb break="no"/>maht heroben, u habe mir fül andun laßen, das die<lb break="yes"/>Grangheid wegegangen, u wegebliben ist. Ich bring<del>n</del>e<lb break="yes"/>mein
                leben ford wen Ich heim kom. kein Maßgrug<lb break="yes"/>wil Ich keinen ßehen u.
                nimer hern. Da drag Ich gleih<lb break="yes"/>vord u ferkaufs, <seg ana="#med">den
                    das bir ßaufen das ist auch weg<lb break="yes"/>von mir. das habe Ich weg
                    Gebeded</seg>. Den so wie Ich beden<lb break="yes"/>Du fül, da ist nicht eine
                heroben. Ich habe so fül zeidlang<lb break="yes"/>nach Dir
                liebe Herzlinge gude Schwester Walie. u. nach<lb break="yes"/>meinen lieben guden
                Herzlingner Vater u. nach<lb break="yes"/>meinen Sohn Ioßäpf. Ich bide Dich liebe
                Schwester Wali<lb break="yes"/>kom morgen gleich rauf u. hole mich, oder mein
                    lieber<lb break="yes"/>guder Herzlingner Vater wen Du ned zeid hast, wen der<lb break="yes"/>libe Vater nicht kan komen, das Er Grang wär, dan schig<lb break="yes"/>den <surname>W.</surname> Burkad Dim rauf, weil mirs die
                    Iuli<lb break="yes"/>verßprohen hat, wen Ir mich ned holen kend, dan schigd
                    de<lb break="yes"/>seinen Bruder rauf u laßt mich holen. Umßonst dirf<lb break="yes"/>mich u laß mich ned holen. Ich bezal euch das rauf u. nunder<lb break="yes"/>faren, u. ein Birgeld auch. Das Ist wahr u gewis. war.<lb break="yes"/>das bezal ich euch oder Dir wer mich hold wen Ich nach<lb break="yes"/>Neuburg kom̄. <seg ana="#med">Ietzt weis Ich wo meine
                        grangheid<lb break="yes"/>herkom̄en Ist. Den das füle Bir ßaufen ale
                    Tag u. keinen <pb facs="#image_061"/> Mann nicht haben, das aufsteigen
                        wegangen<lb break="yes"/>u wegebliben wär, den das <w>Kinder blud</w> iß so starg<lb break="yes"/>bei mir
                    gewen. den des füle Birßaufen wo Ich<lb break="yes"/>gedan habe iß so starg
                    geweßen. Drum habe Ich diße<lb break="yes"/>arge hinfalende Grangheid gehabt.
                    Den bei meiner<lb break="yes"/><w>Schwanger schaft</w>, da bin Ich imer eine Geßunde<lb break="yes"/>Berßon geweßen. Einen Man den solde Ich noch nod<lb break="no"/>wendig haben, u bekomen. das ist eine Warheid, den<lb break="yes"/>solang
                    eine so arge Widfrau ausmahen, keinen<lb break="yes"/>Man nicht haben, drum ist
                    mei Grangheid gar<lb break="yes"/>so arg gwen. weil von mir keine Schärfne<lb break="yes"/>ned wegegangen ist solang. ford laßenz nicht eine<lb break="yes"/>Berßon außer mir wird gehold. Daheroben bleiben<lb break="yes"/>das Du Ich nicht, den jetz wen Ich nah Neuburg<lb break="yes"/>kom, bin Ich
                    eine ganz andere berßon. weil Ich<lb break="yes"/>einen guden Verstand auch
                    bekom̄</seg>en habe. Liebe<lb break="yes"/>Schwester Wali u. liber
                Vater, den was Ich jetzt für<lb break="yes"/>eine Geßundheid habe, da magst Dir
                keinen begrif.<lb break="yes"/>Den jetz wen Ich heim kom dan kan Ich ein
                    Geschäft<lb break="yes"/>dun u kan mir ein Geld verdinen. Dan ge Ich<lb break="yes"/>in Fihmarg for, für in Brud Ioßäpf verkauf Ich<lb break="yes"/>die Wirst, u. in Kaßern naus, u in Stadrum auh.<lb break="yes"/>in Magelstrad bezal
                Ich ein Geld dan dirf<lb break="yes"/>Ich es Dun auch. Liebe Schwester Walie kom
                    gleich<lb break="yes"/>rauf u. hol mich, oder Burkad, oder Vater. daheroben<lb break="yes"/>durft man keinen Pfening verdinen, den Ich<lb break="yes"/>wil u
                kan jetz daheim ein Geldverdinen.<lb break="yes"/>Füle grüße von mir an euch ale. u
                an <surname>W.</surname><lb break="yes"/>Burkat dim u Iuli Ich beschließe
                    mein<lb break="yes"/>Schreiben u verbleibe deine Schwester u<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Tochter Maria <surname>Z</surname>.</hi><lb break="yes"/>Geld bezalen mist man ale Tag<lb break="yes"/>1 Marg heroben, das kan ich nicht
                    <del>mehr</del>
<add>dun</add><lb break="yes"/>jetzt wo Ich mei Geßundheid hab. u.<lb break="yes"/>kein Geld in Magelstrad des bißler geld<lb break="yes"/>wos haben, u Ich keinen sol
                haufen nicht<lb break="yes"/>bezalen, geßen habe Ich gar nigs werdvols<lb break="yes"/>Kafe habe Ich geßen in der frü der Is grad<lb break="yes"/>geweßen wie ein Schpilwaßer kein Zuger<lb break="yes"/><hi rendition="#r">auch ned. ferfräßen u verßufen hät</hi>
<pb facs="#image_062"/> Ich gar kein Geld. Ich hab mir eine<lb break="yes"/>Nod
                gedan hab Imer geweind das Ich<lb break="yes"/>ned fül
                bezalen Dirf. Den da woldenz<lb break="yes"/>ale Tag 1 M. geld, das Brächt mich
                    um<lb break="yes"/>wen ich Tes Zalen mißt. was Ich Bulfer<lb break="yes"/>gehabt häte das bezalet Ich schon alein den<lb break="yes"/>gäßen habe schlächtu
                Nodig, mir geben<lb break="yes"/>laßen, weil Ich Geld ned hät zalen kan̄.<lb break="yes"/>Magelstrad der Birgermeister mus<lb break="yes"/>Geld rauf
                schigen, u Zalen dud Er ned<lb break="yes"/>fül das hat er zu mir schon geßagt
                    in<lb break="yes"/>Neuburg kom gleich oder schig rauf gwis<lb break="yes"/><seg ana="#metaling">Ich habe dis noh mal schnel hin<lb break="yes"/>geschriben
                    drum ist so Groß u anderst<lb break="yes"/><hi rendition="#r">das ist war. Dis ist auh mei schrift</hi></seg><lb break="yes"/>glein schreiben get g<del>e</del>ar langs<del>d</del>am̄
                    langßam<lb break="yes"/><hi rendition="#c">kom rauf oder schig rauf.<lb break="yes"/>gewiß Ich mah Dir
                        glig<lb break="yes"/>Anders schreiben kan Ich eben auch<lb break="yes"/>fül drum hob Ich so so groß so glein<lb break="yes"/>schnel geschriben.<lb break="yes"/>Ich bide Dich liebe Schwester liebe Vater</hi></p>
<pb facs="#image_063"/>
<p> <hi rendition="#c">An</hi><lb break="yes"/>Herrn Iakob <surname>B.</surname>
                    Metzger<lb break="yes"/>brivadir, bei der Frau Walie<lb break="yes"/><surname>G.</surname> bägermeisterin<lb break="yes"/>in nägsten
                Säm̄när in<lb break="yes"/>Neuburg an der Donau </p>
</body>
</text>
</TEI>