<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb935z20" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>935</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria <surname>Z.</surname></persName>
<date type="sent">03.08.1890-1901</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Bruder Josef, Schwägerin Kreszenzia <surname>B.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb935z">
<persName>
<forename>Maria</forename>
<surname>Z.</surname>
</persName>
<birth when="1856"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Metzgersgattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.7274379 11.1781865</geo>Neuburg a. d. Donau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Vater: Metzger (zahlt)</p>
<p from="1890" to="1901">Anstalt: 1890-1901</p>
<p>Brieftypen: pp, po, ap, ao, Notizen</p>
</state>
<trait><p>[Alkoholismus], Epilepsie, Tobsucht (1890)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Möchte abgeholt werden, jemand schreibt Briefe, um sie schlecht zu machen, denkt an Heirat.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb935z20a.jpg" xml:id="image_064"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb935z20b.jpg" xml:id="image_065"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb935z20c.jpg" xml:id="image_066"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb935z20d.jpg" xml:id="image_067"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb935z20e.jpg" xml:id="image_068"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_064"/>
<opener>
<dateline>Heil u. Pfleganstald in Kaufbeuern den 3 August<lb break="yes"/></dateline>
<salute>Lieber guder Bruder <add>liebe Schwägerin</add> Joßäpf u. Greßänzia, <surname>B.</surname><lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Meine bar zeilen sollen euch in bester Geßund<lb break="no"/>heit andräfen, von deiner
                Schwester, u. Schwägerin<lb break="yes"/>Maria <surname>Z.</surname>. Mein
                lieber guder Bruder<lb break="yes"/>Joßäpf. Ich biede Dich so gud als Ich
                    kan̄,<lb break="yes"/>Fare rauf u. hole mich nah Neuburg, Ich<lb break="yes"/>bezale dich Ia Dobeld, wen Ich nach Neuburg<lb break="yes"/>wider
                kom. Oder schig eine andere Freundschaft<lb break="yes"/>u. laß <del>u.</del> mich
                hollen Nach Neuburg. <seg ana="#inst">Ford nach<lb break="yes"/>Nach Neuburg dirft
                    Ich schon lange heroben<lb break="yes"/>aber gehold nach Hauße mus ein jedes
                        werden.<lb break="yes"/>alein dirf Ich nicht vord.</seg> Ich habe Ia
                    keinen<lb break="yes"/>Pfening geld heroben, kan̄ keinen Brif frei<lb break="yes"/>mahen, lieber guder Bruder Joßäpf. <seg ana="#cens">Ford nach<lb break="yes"/>Neuburg, Dirf Ich Gewieß, von Gericht<lb break="yes"/>u.
                    Tocktor aus. Das Ist eine Warheid, zonst<lb break="yes"/>drauet u dirfte Ich es
                    nicht Schreiben. Den<lb break="yes"/>die Brief, dud die Gerichtzheid
                    im̄er Leßen vor<lb break="yes"/>sie vord kom̄en.</seg> Ich bin
                schon heroben jedzt über<lb break="yes"/>4 Mon̄ad. <seg ana="#med">Die
                    hinvalende tieße habe Ich nicht<lb break="yes"/>mer 2 Mon̄ad. u das
                    schlecht u Übel werden,<lb break="yes"/>das ist auch schon weg 1 Monad
                    lang</seg>, Drum Ich<lb break="yes"/>wäre ein gude Berßon nach Neuburg, u
                    dirf<lb break="yes"/>fort heroben, wen Ich gehold werde. Ich wan<lb break="yes"/>nach Neuburg kom dan Schaue Ich mir<lb break="yes"/>gleih das Ich heiraden Du.
                  </p> <pb facs="#image_065"/> <p>Den ein guden Heirad Dun das kom̄d<lb break="yes"/>mir jetzt starg in Kopf, weil mir meine<lb break="yes"/>gude
                Geßundheid bleibt. Ich bin eine ganz<lb break="yes"/>andere Berßon so lang Ich
                heroben bin.<lb break="yes"/>Heroben bleiben das wil ich nicht u. due Ich<lb break="yes"/>nicht. <seg ana="#inst">Den was da für schlächte, schimpfen und<lb break="yes"/>Fluchen u Raufen u Schlagen heroben sind, u<lb break="yes"/>soll man noch ale schlächdigkeiden anhören,<lb break="yes"/>das wär auch zudum.
                    Da bin Ich u Sage ales<lb break="yes"/>gute zum Tocktor das Er mich naus Dun
                        sold<lb break="yes"/>In eine Andere Abteilung, das habe schon so<lb break="yes"/>oft geßagt in bidet Er sol mich naus dun zu<lb break="yes"/>gude Leid hin. Ich du Im̄er strigen heroben<lb break="yes"/>u. da du Ich
                    nigs wie beden. in Keine Kirch<lb break="yes"/>da därf nichteinz gehen, Da sind
                    die Leide schon<lb break="yes"/>4-5 Jahre daroben, u dirf keinz in keine<lb break="yes"/>Heilige Meße gehen, u nicht Beichden u Komoni<lb break="no"/>ziren, u nicht Beden. Da mißte Ich Ia ein<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Teufel Luder</seg> werden, das wär Ia eine ganze<lb break="yes"/>Schlächtigkeid heroben.</seg> Das keine solche nicht<lb break="yes"/>gibt in der ganzen weld, da wen Ich fül<lb break="yes"/>in der
                Stiel Beden Du, Das kend Grichlich ned<lb break="yes"/>beden in Ganzen Tag u bede
                Ale Heiligen<lb break="yes"/>Das eingeben in Neuburg das mich holen. Den<lb break="yes"/>Ich habe keine Andere Gedangen als wie an<lb break="yes"/>unßern
                Lieben Hergot, Er sol mich nach Neuburg<lb break="yes"/>holen laßen, das einz mich
                hold <pb facs="#image_066"/> Ich habe in Herrn <surname>R.</surname> in
                    Neuburg<lb break="yes"/>auch schon einen Brif Geschriben, das Er<lb break="yes"/>Ren̄ Dut beim Herrn Amtzbirgermeister<lb break="yes"/>das Ich nach
                Neuburg kom̄, den Ich bin eine<lb break="yes"/>Geßunde Perßon. Das Ich da
                nicht mer herker<lb break="yes"/>heroben sein mus, <seg ana="#cens">Den Ich Glaube,
                    das der<lb break="yes"/>Tocktor keinen Brif vort schigt.</seg> Frei machen<lb break="yes"/>kan Ich in Brief nicht habe keinen Pfening Geld<lb break="yes"/>Dißen Zorn u Verdrus wo Ich habe weil
                Ich nicht<lb break="yes"/>heim kom̄e, u. Iakel u Walie daheim de haben<lb break="yes"/>mir 2 Brife Geschriben rauf so lang Ich heroben<lb break="yes"/>bin. bin schon über 4 Monat da. Nur ale 8 Tag<lb break="yes"/>wenz ein Brif rauf
                schreiben däden dan freierz<lb break="yes"/>mich doch beßer.
                Ich Schreibe Ia ale 8 Tage einen<lb break="yes"/>Nunder, die
                    <surname>G.</surname> Wali u. der Iagel, de<lb break="yes"/>2 wolden mir
                ein Todleben mahen laßen<lb break="yes"/>daheroben, so viel
                    verdrus müst Ich haben<lb break="yes"/>den mein Sah in
                die Kästen din. Da dätz<lb break="yes"/>Sie mirs halbert raustelen weil Sie
                    nicht<lb break="yes"/>fül hat. Das iß auch mein verdrus
                wo Ich habe.<lb break="yes"/>Ich wil, u. kerr, zu gude Grißtliche Leude,<lb break="yes"/>den Ich bin eine Arge gude Birgersfrau.<lb break="yes"/>Ich habe
                in Neuburg nigs angefangt, u. bin<lb break="yes"/>keine schlechte geweßen. Aber
                diese 2 Geschwistert<lb break="yes"/>de däden mir ale Schlächtigkeiden. Die
                    <surname>G.</surname><lb break="yes"/>dieße gar. hat 2 Schlächte Brif
                rauf geschriben. hat<lb break="yes"/>da der Tocktor schon Geßagt was für Brif das<lb break="yes"/>sind das heiß so u so mich dirften nicht ford laßen<lb break="yes"/>u läßen mich gerne fort aber holn <pb facs="#image_067"/> Lieber
                guder Bruder. kein solches Schlechte<lb break="yes"/>leben, <seg ana="#inst">under
                    solche schlächte Leud sein</seg>, edwas<lb break="yes"/>solches ist in mir noch
                nicht gekomen so lang<lb break="yes"/>Ich lebe. Ich wil eine Gristenheid u du In<lb break="yes"/>in ganzen Tag an meinen lieben Hergot<lb break="yes"/>u ale
                Heiligen beten. Vaterunßer. <seg ana="#inst">Du Ia imer<lb break="yes"/>weinen, die ganze zeid, weil Ich imer so schlächt<lb break="yes"/>heiden de wo Ich noch gar nie gehört habe anhören<lb break="yes"/>miste. Drum komt auh der Zorn, weil bei
                        gude<lb break="yes"/>Leid Ich nicht bin.</seg>
               Den Bede Ia so in Garden<lb break="yes"/>daus, da schau Ich in
                    Himel nauf u bete<lb break="yes"/>Vaterunßer, u. Schrei u Ruf ale Heiligen
                        an.<lb break="yes"/>das Ich fort kome da weg. Den Ich bin eine<lb break="yes"/>so große Grießliche Vaterunßer bäderin das<lb break="yes"/>nicht eine Heroben Ist. Ich bede Im̄er in<lb break="yes"/>der Stil, wan
                    Ich Strig imer in ganzen Tag.<lb break="yes"/>Lieber guter Bruder Joßäpf.
                Schreibe mir doch<lb break="yes"/>gleich einen Brif rauf oder kom ßelber. <seg ana="#cens">Wen<lb break="yes"/>Du In Brif erhalten hast, dan weis Ich
                        gewis,<lb break="yes"/>das Du mir Schreiben dust. Aber wen Du In<lb break="yes"/>Brif nicht grigst, dan schreibst mir freilich nicht.</seg><lb break="yes"/>Kom, u Sag die anderen 2 Geschwistert ärger, um mein<lb break="yes"/>schlechtes <w>Täufels Leben</w> zu haben
                      daheroben <seg ana="#salute">Ich beschließe<lb break="yes"/>mein Schreiben u verbleibe deine gude
                          Griestliche<lb break="yes"/>aufrichdige Schwester</seg> <seg ana="#signed">Maria</seg>
<surname>Z.</surname>. <seg ana="#med">von Tocktor<lb break="yes"/>habe Ich
                    nigs als wie ein Waßerbulfer schon 4<lb break="yes"/>Monatlang. Meine Grangheid
                    dieße Is weg von<lb break="yes"/>meiner fülen Gristheit beden.</seg> den keine
                    schlechte<lb break="yes"/>Wiedfrau laß Ich in mir nicht dun.<lb break="yes"/>Das Ist ales eine Warheit was Ich dir Geschriben</p> <pb facs="#image_068"/>
<p> <hi rendition="#c">Wolgeboren</hi><lb break="yes"/>Herrn Joßäpf
                    <surname>B.</surname> Metzger<lb break="no"/>meister in Neuburg an der
                    Donau.<lb break="yes"/><del>in Läden</del> in Läden dund. da bein Streidlwird<lb break="yes"/>rum von
                Seiner Schwester <surname>Z.</surname><lb break="yes"/>Ich bide dich nim In
                Brif An̄. </p>
</body>
</text>
</TEI>