<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb935z11" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>935</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria <surname>Z.</surname></persName>
<date type="sent" when="1899-07-25">25.07.1899</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Bruder: Jakob <surname>B.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb935z">
<persName>
<forename>Maria</forename> <surname>Z.</surname></persName>
<birth when="1856-08-16"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Metzgersgattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.7274379 11.1781865</geo>Neuburg a. d. Donau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Vater: Metzger (zahlt)</p>
<p>Anstalt: <date from="1890-04-08" to="1901-09-17">08.04.1890–17.09.1901</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 17, po: 1, ap: 1, ao: 1, so: 1</p>
</state>
<trait><p>[Alkoholismus], Epilepsie, Tobsucht (1890)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Sie hat keine Nachricht bekommen, als ihre Vater gestorben ist und wäre zu Beerdigung gern heimgefahren. Sie will nicht, dass ihr Sohn schon heiratet. Ihre Krankheit (im Zusammenhang mit ihrer Periode) hält an.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb935z11a.jpg" xml:id="image_031"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb935z11b.jpg" xml:id="image_032"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb935z11c.jpg" xml:id="image_033"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb935z11d.jpg" xml:id="image_034"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_031"/>
<opener>
<dateline>Heil u Fleganstald in Kaufbeiern<lb break="yes"/>den 25 Juli 1899<lb break="yes"/></dateline>
<salute>Mein lieber Bruder Iakob u. liebe<lb break="yes"/>Schwegerin Maria.</salute>
</opener>
<p> Meine bar zeilen<lb break="yes"/>ßolen euch in bester Geßundheid an<lb break="yes"/>dräfen, fon deiner Schwester u. Schweg<lb break="no"/>erin Maria <surname>Z.</surname> Metzgerswidwe<lb break="yes"/>in der Heil u
                Fleganstald in Kaufbei<lb break="no"/>ern wo Ich bin. schon heroben 9 Iahr u 4 M<lb break="no"/>4 Monad. Mein lieber Bruder Iakob.<lb break="yes"/>Ich mah mei
                Gradalatzion zu dein<lb break="yes"/>Namenzdag dascht Geßundbleibst u lang<lb break="yes"/>lebest u. ale gude große Glieg winsch Ich Dir<lb break="yes"/>auch was Du Dir auch ßelber winschen dust.<lb break="yes"/>Mein lieber Bruder Iakob
                u. liebe <w>Schwege<lb break="yes"/>gerin</w> Maria. Ich wil u dus euch schreiben<lb break="yes"/>auch. das mir mein Sohn Ioßäpf einen<lb break="yes"/>Brief
                geschrieben hat, das Er nicht mer in<lb break="yes"/>Neuburg is schon fiele Iahr
                nim̄er bei<lb break="yes"/>der Schwester dim das Er ford is auf<lb break="yes"/>Degendorf nunder wo der Mutter ßei<lb break="yes"/>Bruder is dund
                Metzgermeister Harlander<lb break="yes"/>Er hat mir Geschrieben mein Sohn rauf
                    in<lb break="yes"/>1 Abriel 1899. u. hat mir Geschrieben das<lb break="yes"/>Er bei den Dund die Metzgerei Gelernd<lb break="yes"/>hat gut. u. hat mir fiel rauf
                    Geschrieben<lb break="yes"/>da magst Dir keinen begrif <pb facs="#image_032"/>
                da Is halt ein Nunder komen Brief<lb break="yes"/>das Er heroben wer in Neuburg wen
                    Er<lb break="yes"/>raufgefaren is u. hat da mid Euch schon<lb break="yes"/>gud
                Gereded u. hat mein Sohn mid<lb break="yes"/>nunder, u hat in dadund Die
                    Metzgerei<lb break="yes"/>schtarg u. gut Gelernd. Mein lieber bruder<lb break="yes"/>Iakob u. liebe Schwegerin Maria. Des<lb break="yes"/>mus Ich euch
                u. dus euch Schreiben das<lb break="yes"/>mir mein Sohn Geschrieben das Er schon<lb break="yes"/>Heiraden wold da nunder Er hat u kan<lb break="yes"/>eine
                Hochzeiderin haben dadund eine<lb break="yes"/>Reihe u. ded zu mir raufaren mid
                    derer<lb break="yes"/>Hochzeiderin u daden mich heimbeßuhen.<lb break="yes"/>Des Wold aber Ich noch nicht haben das<lb break="yes"/>Er schon Heiraden dud wo Er
                erst 22 Iahr<lb break="yes"/>ald is des laß in Noch nicht Dun. Mein<lb break="yes"/>Sohn der Ioßäpf hatz mir rauf Geschrieben<lb break="yes"/>das unzer Vater auch
                Gestorben is schon<lb break="yes"/>über foriges Iahr. Da hätz mich docholen<lb break="yes"/>dirfen in Leicht nunder gewis u. gut<lb break="yes"/>Ich wär
                naher schon wider rauf da. <seg ana="#inst">Den<lb break="yes"/>Gehold were imer
                    Leid dene wo eber<lb break="yes"/>schterben dud daheim. da mus man<lb break="yes"/>doh wider raufaren Den da getz einen<lb break="yes"/>gar gut
                    heram. daheim getz mir ned<lb break="yes"/>ßogut mit mein bißler Geld wo Ich
                        hab.<lb break="yes"/>Den daheroben ßind gar füle leid wo die<lb break="yes"/>Grangheid haben da bin Ich nicht alein</seg>
<pb facs="#image_033"/> <seg ana="#med">Meine Geschicht zeid is noch nicht<lb break="yes"/>weg fon
                mir den ßolang Ich de hab<lb break="yes"/>bin Ich eine <w>Kinder berßohn</w> den<lb break="yes"/>Dawil Ich keinz mer haben.</seg> Da hätz<lb break="yes"/>mich gewis u. gud holden dirfen in leiht<lb break="yes"/>nunder
                wen der Gestorben is. <add>Vater</add> Den kein<lb break="yes"/>Brief habe Ich gar
                kein rauf griht das<lb break="yes"/>der Vater Gestorben is drum kan Ich<lb break="yes"/>Ietzt nimer Gradaliren nunder zu<lb break="yes"/>ßein Namenzdag
                wen Er Gestorben is.<lb break="yes"/><seg ana="#med">Ich bin schon anders worden heroben<lb break="yes"/>den das
                    Birßaufen is auch weg fon<lb break="yes"/>mir ßolang als Ich heroben bin
                        dring<lb break="yes"/>Ich keinen Schoben nimer.</seg> Ich bleib<lb break="yes"/>schon noch einige Iahr heroben weils<lb break="yes"/>mir gud ged.
                den wen der Vater Gestorben<lb break="yes"/>is mus Ich ßo nodwendig nimer daheim<lb break="yes"/>ßein. Derer Schwester Grombegi dim<lb break="yes"/>habe Ich auch
                angeschaft Sie ßol in mein<lb break="yes"/>Heißler dund die underer Wonung aus<lb break="yes"/>leren u ßol ßach ales oben nauf dun u<lb break="yes"/>ßol die
                loschie ferschtiften gewis u gud<lb break="yes"/>das Ich doch ein Geld grigewis u
                    War<lb break="yes"/>wen Ich heim kom weil Ich naher fiel<lb break="yes"/>Baumwol holen duda wos gemaht wird<lb break="yes"/>weil Ich es da halberd Gescheng
                grig den keine<lb break="yes"/>Feldarbeiderin wer auch nimer naher du Ich<lb break="yes"/>Imer Sogen Schtrigen in Kaßern naus des<lb break="yes"/>dragt mir
                ein Geld zum leben naher auch. <pb facs="#image_034"/> wo Ich ned leben kend mid
                mein bißler<lb break="yes"/>Geld drum du Ich das wen Ich heim kom.<lb break="yes"/><seg ana="#med">das Birßaufen is auch wäg fon mir den Ich<lb break="yes"/>laß mir
                    niht ein Schoben geben heroben die<lb break="yes"/>Grangheid habe nicht griht
                    fon Birßaufen<lb break="yes"/>den des arge Kinderblud wo Ich hab u get<lb break="yes"/>nigs weg fon mir. den kei Hur u kein Mensch<lb break="yes"/>mahined.</seg> Schreibz mir nur auch einmal<lb break="yes"/>rauf was mid mein
                Sohn geben hat das der<lb break="yes"/>dafon is in Neuburg In Vater kan Ich
                    jetzt<lb break="yes"/>nimer Schreiben wen Er Gestorben is Ich hab<lb break="yes"/>eben kein Brif ned rauf griht <seg ana="#salute">Ich beschliße<lb break="yes"/>mein
                        Schreiben u ferbleibe deine Schwester<lb break="yes"/>u. Schwegerin</seg> <seg ana="#signed">Maria <surname>Z.</surname></seg>. füle grüße fon<lb break="yes"/>mir an euch u an die
                Schwester din<lb break="yes"/><hi rendition="#c">An</hi><lb break="yes"/>mein Bruder Iakob <surname>B.</surname><lb break="yes"/>Metzgermeister in Neuburg an<lb break="yes"/>der Donau wißawie fon Simernär<lb break="yes"/>riber is das Haus </p>
</body>
</text>
</TEI>