<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb935z12" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>935</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria <surname>Z.</surname></persName>
<date type="sent">18.03.1901</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Bruder: Josef <surname>B.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb935z">
<persName>
<forename>Maria</forename>
<surname>Z.</surname>
</persName>
<birth when="1856"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Metzgersgattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.7274379 11.1781865</geo>Neuburg a. d. Donau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: verheiratet</p>
<p from="" to="">Eltern: Vater: Metzger (zahlt)</p>
<p from="1890" to="1901">Anstalt: 1890-1901</p>
<p from="1890" to="1901">Brieftypen: pp, po, ap, ao, Notizen</p>
</state>
<trait><p>[Alkoholismus], Epilepsie, Tobsucht (1890)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Erzählt von Arbeit in der Anstalt, trinkt kein Bier mehr, möchte mit Bruder nach München zum König fahren, weil
                    diese so lang im Militär gedient hat wie ihr Mann. Ist jetzt 12 Jahre in der Anstalt und möchte nach Hause.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb935z12a.jpg" xml:id="image_035"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb935z12b.jpg" xml:id="image_036"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb935z12c.jpg" xml:id="image_037"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb935z12d.jpg" xml:id="image_038"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_035"/>
<opener>
<dateline>Heil u. fleganstald den 18 Merz. 1901. <handShift medium="pencil"/>1901<lb break="yes"/></dateline>
<salute>Meine bar zeilen ßolen euch in bester Geßund<lb break="no"/>heid andräfen fon deiner Schwester u. Schwegerin<lb break="yes"/>u. Baße Maria <surname>Z.</surname>. Meiner lieber Bruder<lb break="yes"/>Joßäpf. </salute>
</opener>
<p> Ich mach eine Gradalazion auf dein<lb break="yes"/>heiligen Namenzdag das Geßund bleibst u
                    lang<lb break="yes"/>lebest u. ales gude Große Glig winsch Ich dir<lb break="yes"/>auch waßt dir auch winschen duscht. Mein liber<lb break="yes"/>Bruder Joßäpf u. liebe Schwegerin u. libe Baße.<lb break="yes"/>Ich wil u. du euch
                Schreiben fon meiner Grang<lb break="no"/>heid. <seg ana="#inst">das mir hald nicht
                    Geholfen worn Is fon<lb break="yes"/>meiner Grangheid den kein einem̄en
                        grig<lb break="yes"/>Ich die ganz Zeid nicht her, den da habi nur<lb break="yes"/>einmal einz gricht in Glas wo Ich 8 Tag einz kabt<lb break="yes"/>hab ale Dag 2 lefelfol. Wenz mir nur Ietzt<lb break="yes"/>wägen gen ded weil mir mei Gschichtzeid<lb break="yes"/>auch wegbleiben
                    dud.</seg> Mein lieber Bruder Joßäpf.<lb break="yes"/>wen Ich heier in Somer u
                in Winder nocheroben<lb break="yes"/>bleiben du, weils nocher 12 Iahr wird das
                    Ich<lb break="yes"/>heroben bin auf das andere Jahr 19002 bis in<lb break="yes"/>7 Abriel wo Ich rauf bin. Mein lieber bruder Joßäpf<lb break="yes"/>aner 1890
                bin Ich rauf <pb facs="#image_036"/> Ich wil u. Du Dir schreiben, das Ich dir<lb break="yes"/>ale Tag daußend faderunzer beden Du<lb break="yes"/>um dei
                Geßundheid u. ein langnes leben<lb break="yes"/>u. ales gude große Glig winsch Ich
                    Dir<lb break="yes"/>auch ßelber winschen duscht. drum grigst<lb break="yes"/>fon mir ale Dag daußend Vaterunzer fon<lb break="yes"/>mir. Dei frau die Schwegerin
                u. dei schwiger<lb break="yes"/>Mutter auch ale Tag daußend Vaterunz auch<lb break="yes"/>fon mir + Mein liber Bruder Joßäpf Ich wil<lb break="yes"/>u Du
                Dir schreiben <seg ana="#inst">das Ich imer fil Arbeid<lb break="yes"/>dun hab
                    heroben weil Ich Imer helfer butzen<lb break="yes"/>hab miße u. gar fil Wasch
                    riber u. niber<lb break="yes"/>dragen helfer mißen unden nunder hat manz<lb break="yes"/>auh dragen mißen haufer fon Leid die Wasch zum<lb break="yes"/>aufhengen weils heroben auch ausgewaschen<lb break="yes"/><del>f</del> worn Is fil fon die leid. ßo wie Ich Imer<lb break="yes"/>geholfen
                    hab in der Arbeid had keine ned<lb break="yes"/>so geholfen wi Ich. Der
                    Dirägter Herr hat<lb break="yes"/>mirs schon Geßagt wie Ich rauf bin fon<lb break="yes"/>Neuburg Ich ßol die Arbeid Imer dun dan<lb break="yes"/>dirf
                    Ich nigs Zalen heroben. Drum habi <pb facs="#image_037"/> Imer die Arbeid helfen
                    Dun heroben.<lb break="yes"/>ale Tag.</seg>
<seg ana="#med">kein Bir habi Die ganz zeid gar<lb break="yes"/>keinz drungen
                    heroben. des Is wäg fon mir<lb break="yes"/>das Bir dringen da bin Ich
                    fro.</seg> Mein lieber<lb break="yes"/>Bruder Joßäpf Ich bide Dich far rauf
                    auf<lb break="yes"/>das Iahr midein Gei wegler u hol mich<lb break="yes"/>heim. <hi rendition="#u">den nacher deden mir auf Mingen<lb break="yes"/>faren
                    zum Kenig nei</hi> das Du ein Geld<lb break="yes"/>grigst u. Ich das mir leben
                kenen naher<lb break="yes"/>gud den Du bischt ja gar lang bei Milidär<lb break="yes"/>geweßen u. Mei Man der <surname>Z.</surname> Ia auch<lb break="yes"/>Den ßolhe leid derfen nei dazu de wo<lb break="yes"/>die Mener
                bei Milidär kad haben. <seg ana="#metaling">Du dich<lb break="yes"/>nur imer
                    beßinen 1 Iahr daheim das gud<lb break="yes"/>reden kanst miden Kenig din dasd
                        naher<lb break="yes"/>ein Geld grigst dafon.</seg> gewis u gud. den<lb break="yes"/>Ich dus auch heroben. <hi rendition="#u">beden für dich ale
                        Tag.<lb break="yes"/>die daußend faderunzer</hi> das dan ein Geld<lb break="yes"/>grigst bein Kenig gud. u Ich auch. Ich bide Dich<lb break="yes"/>schreib mir ein Brif rauf auch obst den Brif<lb break="yes"/>erhalden hast. <hi rendition="#u">Ich hab ja gar fiel Sach u Gschir <pb facs="#image_038"/>
                    rauf</hi> das wo Ich nicht naus bringet auf<lb break="yes"/>ban. drum ded Ich
                dich biden dasst raufaren<lb break="yes"/>dust auf das Iahr u holst mich heroben
                    den<lb break="yes"/>naher is 12 Iahr das Ich heroben bin. drum<lb break="yes"/>bin Ich noch ein Iahr heroben. heroben bin<lb break="yes"/>Ich in derer andern
                Anstald heroben da wo<lb break="yes"/>ein Br<unclear>e</unclear>i Haus neben niber
                is weils da<lb break="yes"/>auh 6 Iahr wird <del>daus</del> dam das Ich dam bin<lb break="yes"/>drum Is in 1 Iahr 12 Iahr das Ich herobin.<lb break="yes"/>fon
                Neuburg. <seg ana="#inst">den kold mus Ich wern zonst<lb break="yes"/>dirf Ich
                    nicht ford auf das Iahr.</seg> <seg ana="#salute">Ich beschliße<lb break="yes"/>mein schreiben</seg>
<seg ana="#signed">deine Schwester u Schwegerin<lb break="yes"/>u. Baße Maria
                    <surname>Z.</surname></seg>. </p>
</body>
</text>
</TEI>