<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb3162f01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>3162</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Leopoldine <surname>F.</surname></persName>
<date type="sent" when="1906-10-23">23.10.1906</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee"/>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb3162f">
<persName>
<forename>Leopoldine</forename>
<surname>F.</surname>
</persName>
<birth when="1851"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Bauersehefrau, Taglöhnerin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.9608846 10.5053238</geo>Geburtsort: Altmanshofen, Leutkirch; Heimatort: Benningen, Memmingen; Wohnort: Warmisried, Mindelheim</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verwitwet</p>
<p>Eltern: Ökonom</p>
<p>Anstalt: <date from="1906" to="1907">1906–1907</date></p>
<p>Brieftypen: lebenslauf</p>
</state>
<trait><p>Beeinträchtigungswahn (1906)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Lebenslauf</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Schreiberin berichtet von den Geschehnissen vor ihrem Aufenthalt in der Anstalt. Angestiftet von Bekannten und einer innerlichen Stimme hat sie für ein verstorbenes Kind
                    und ihren verstorbenen Mann Kerzen angezündet und zwei Bekannten einen Rock und eine Semmel mit 5 Pfennig geschenkt.
                    Vor ihrer Abreise hat sie geputzt und gepackt. 
                    In der Anstalt hat sie keine Angst und ist ruhig.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3162f01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3162f01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3162f01c.jpg" xml:id="image_003"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<pb facs="#image_002"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><add hand="arzt"><hi rendition="#i"><surname>F.</surname> Leopoldine</hi> 23. 10. 06 <unclear reason="shorthand"/></add></hi></dateline>
<salute/>
</opener>
<p> Als ich im April zum Pflanzen ging haben meinen Mitarbeiterin̄en<lb break="yes"/>zu mir gesagt, wen̄ von der betreffende Mitarbeiterin ihrer
                Schwester<lb break="yes"/>Kind sterben sollte, so möchte ich für dieselbe ein
                Wachslicht<lb break="yes"/>bei der Beerdigung u. in der Kirche bren̄en. Ich
                gab zwar damals<lb break="yes"/>dem Geschwätz keine Acht u. betonte daß jede Mutter
                selbst ein<lb break="yes"/>Wachs besitzen werde. Aber am 8 September kam̄
                Vormittag<lb break="yes"/>das Hirtenmädchen des
                    <surname>M.</surname> von Warmisried u. sagte das<lb break="yes"/>Kind sei gestorben ich soll das Wachs bren̄en u. für die verstorbene<lb break="yes"/>Verwandschaft beten. Am Dnistag drauf ging ich in die Kirch aber<lb break="yes"/>nicht zu der <w>Kinds Leiche</w> u. hatte
                    eine <hi rendition="#u" style="arzt">in̄erliche
                    Stim̄e</hi> ich muß<lb break="yes"/>heute das Wachs bren̄en
                u. zündete das Wachs schon vorher<lb break="yes"/>an ehe die Leute in die Kirche
                kam̄en. Als die Verwande<lb break="yes"/>von dem betreffende Kind in die
                Kirche kam̄en fiel<lb break="yes"/>es mir auf, daß diese kein Licht
                bran̄ten. Nun ging ich<lb break="yes"/>nach Hauß u. machte <hi rendition="#u" style="arzt">mir Vorwürffe</hi>, ich habe bei meinem<lb break="yes"/>seligen Man̄ zu wenig Wachs verbrand u. muß das<lb break="yes"/>versämte nachhollen. Zündete 3 Wachsstöke an u. ließ<lb break="yes"/>alle drei <w>zu gleich</w> einen Tag u. Nacht bren̄en u.<lb break="yes"/>betete den ganzen Tag u. Nacht einen Rosenkranz<lb break="yes"/>nach dem andern. Das Wachs ging aus und ich<lb break="yes"/>hatte noch 5 Mark im
                Haus, so kam̄ wieder die<lb break="yes"/>in<hi rendition="#u" style="arzt"><unclear>̄</unclear>erliche
                        Stim̄e</hi> ich darf kein Geld behalten und<lb break="yes"/>muß um das Geld wieder Wachs kaufen dazu noch<lb break="yes"/>einen Stoff zu
                einem Rok damit das Geld weg war.<lb break="yes"/>Am Nachhaußeweg kam̄ w<hi rendition="#u" style="arzt">ieder die in̄erliche<lb break="yes"/>Stim̄e</hi> diesen Rok muß ich der Krämerin
                    schenken,<lb break="yes"/>da an Pfingsten mein kleiner Sohn meinte ich soll<lb break="yes"/>der Krämerin auch ein mal was geben da die Frau<lb break="yes"/>gegen meine Kinder im̄er so gut war. Am Donerstag<lb break="yes"/>klopfte
                Frau <surname>M.</surname> u. Kräm̄erin an meinem<lb break="yes"/>Fenster aber ich gab Ihnen keine Acht u. dachte der<lb break="yes"/>eine hab ich den Rok geben die kan̄ zufrieden sein <pb facs="#image_003"/>
                u. die andere bekomt es noch. Ich ging den andern<lb break="yes"/>Tag nach
                Bayersried in das <w>Forst Haus</w> u. auf dem<lb break="yes"/>Weg an dem
                    <surname>M.</surname> Haus vorbei hatte aber blos<lb break="yes"/>noch einen<del>e</del> angeschnitten Semel u. stekte noch 5 Pfenig<lb break="yes"/>in denselben u. legte es an die Thürschwelle von dem Haus.<lb break="yes"/>3 Tag nach dieser Geschichte kam̄ wieder eine <hi rendition="#u" style="arzt">andere in̄erliche Stim̄ung</hi><lb break="yes"/>ich kom̄e fort muß zuvor alles putzen u. räumte den
                Waschkasten<lb break="yes"/>u. that die Wasche in ein Überzug um gleich Aufladen zu<lb break="yes"/>kön̄en ich richtete Alles zum fortziehen her. Ging zum
                Doktor<lb break="yes"/>u. durch die Arznei wurde es in mir
                    <w>etwas</w><w>leichter</w> u.<lb break="yes"/>konte wieder ruhig Schlafen. Als
                    <surname>K.</surname> u. der <surname>S.</surname><lb break="yes"/>mich abholte kam̄ mir der Gedanke, das ich wohl in die<lb break="yes"/>Anstalt komen werde u. meinte das ich mich mit<lb break="yes"/>diesen zwei Kinder viel geplagt um jetzt dafür in<lb break="yes"/>die Anstalt zu
                kom̄en. Als ich die Anstalt b<del>t</del>etrat<lb break="yes"/>hatte ich
                keine Angst u. hatte unter diesen<lb break="yes"/>32 Tagen guten Schlaf u.
                in̄erliche Ruhe u. muß<lb break="yes"/>jetzt mich darüber Wundern was damals
                mich<lb break="yes"/>Alle Vorwürffe qwäullen<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#signed">Leopoldine <surname>F.</surname></seg></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>