<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb77j28" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>77</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Ehemann: Josef <surname>J.</surname></persName>
<date type="sent" when="1850-97-19">19.97.1850</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Direktor: k. A.</persName>
<settlement type="sent">München</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb77j">
<persName>
<forename>Maria Clara</forename>
<surname>J.</surname>
</persName>
<birth when="1792"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Klaviersfabrikantfrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1371079 11.5753822</geo>München</residence>
<faith/>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1850" to="1857">1850-1857</date></p>
<p>Brieftypen: pp, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>Reizbarkeit, Agilitaet</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="ehemann"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
               Der Ehemann der Patienten berichtet dem Arzt vom schlechten Zustand der Patientin, die sich zum Zeitpunkt des Verfassens des Briefes außerhalb der Anstalt aufhält.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb77j28a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb77j28b.jpg" xml:id="image_002"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">München</hi>. 19. <hi rendition="#i">Juli</hi>. 1850.</hi></dateline>
<salute>Hochgeehrter Herr Direcktor!</salute>
</opener>
<p>Mit Ihrer gütigen Erlaubniß bin ich so frei über den bisherigen<lb break="yes"/>Zustand meiner armen Frau wahrheitsgetreuen Bericht zu geben </p>
<p><space/> Leider ist sie noch gar nicht wie sie sein sollte, ich gab mir auf der<lb break="yes"/>Reise alle Mühe, sie von ihrer Exaltation abzubringen u. zu
                beruhigen.<lb break="yes"/>aber umsonst, denn sie glaubt durchaus so ganz in
                Ordnung zu sein. Indeßen<lb break="yes"/>fand jedermann auf den ersten Augenblik,
                daß ihr Zustand noch nicht<lb break="yes"/>der rechte ist u. grade dies ist mir
                sehr unangenehm, denn der Glaube<lb break="yes"/>an volkom̄ene Heilung ist
                nun vernichtet, u. dies ist mir u. ihr sehr nachtheilig.<lb break="yes"/>Böse
                Menschen sagen nun geradezu: sie ist noch närisch, obgleich man dies durchaus<lb break="yes"/>nicht sagen kann. <hi rendition="#i">S</hi>ie ist im Besitze
                vollkom̄ner Verunft u. des Verstandes<lb break="yes"/>u. <w>Erinnrung
                    Vermögens</w>, aber Ruhe, Klugheit u. Ueberlegung fehlt ihr<lb break="yes"/>noch. <del>Auf</del> Ich reiste mit ihr am Dienstag nach Starnberg, wo ich auf<lb break="yes"/>der Reise, u. in den ersten Stunden dorten, viel auszustehen hatte,
                da sie<lb break="yes"/>sich so sehr bemerklich machte, u. besonders mit der
                Umgebung im Wagen<lb break="yes"/>das unklugste Gespräch führte. Das
                Schlim̄ste ist, daß ich durch <w>Zurecht weisung</w><lb break="yes"/>nichts gut mache. Sehr unangenehm ist es mir, daß sie jedem mit dem
                sie sich<lb break="yes"/>in näheres Gespräch einläßt, alle Privat u. <w>familien
                    Angelegenheiten</w>, an<lb break="yes"/>denen Niemand etwas zu wissen hat, oft
                entstellt mittheilt; auch klagt sie<lb break="yes"/>überall über die schlecht
                Behandlung die sie während ihrer Krankheit zu Hause<lb break="yes"/>auszuhalten
                gehabt hätte, verdächtiget dadurch mich, u. thut mir, u. den<lb break="yes"/>übrigen Personen die um sie waren, höchst unrecht. </p>
<p><space/> Jederman giebt mir Unrecht, sie so früh aus der Anstallt geholt zu haben. </p>
<pb facs="#image_002"/>
<p>Am Nachmittag des ersten Tages ihrer Anwesenheit in Starnberg, wurde<lb break="yes"/>sie nach wiederholten eindringlichen Vorstellungen meinerseits, so<lb break="yes"/>ruhig wie sie früher war, gab mir die Versicherung daß ich sie
                nun über<lb break="yes"/>ihren Zustand vollkom̄en belehrt habe, sie
                denselben begreife, u. gewiß<lb break="yes"/>so wenig wie möglich, u. nur das
                Nöthige reden wolle. Ich verließ sie<lb break="yes"/>ziemlich beruhigt. <space/> Heute
                erhillt ich von meinem Freunde, einem sehr<lb break="yes"/>gediegenen Manne, dem
                ich die Obhut über sie übertrug, Nachricht die<lb break="yes"/>mich gar noch nicht
                beruhigen konnte. Bis <hi rendition="#i">S</hi>onntag hole ich sie wieder<lb break="yes"/>ab, da sie es <w>aus drücklich</w> wünscht.</p>
<p><space/> Nun bitte ich Herrn Direcktor recht höflich u. dringend ihr u. mir<lb break="yes"/>genaue Verhaltungsregeln zukom̄en zu laßen. diese wird sie
                jedenfalls<lb break="yes"/>befolgen; denn auf meine Reden sagt sie: du weißt es
                nicht, du bist<lb break="yes"/>kein Artzt, ich folge Herrn Direcktor, ich weiß was
                er mir schon in der<lb break="yes"/>Anstalt erlaubte, u.s.w. Aber bitte sehr uns
                    <hi rendition="#u">ja recht bald</hi> zu beruhigen.<lb break="yes"/>es ist
                sehr nöthig.</p>
<p><space/> Die betreffende Musikalien hat<del>t</del> meine frau nicht aussuchen können<lb break="yes"/>u. ich habe die Wahl der Handlung überlaßen. Herr Direktor
                werden<lb break="yes"/>einige Violin-Schulen zur Auswahl erhalten. </p>
<p>Die flöte von Herrn Doktor habe ich einem Flötenmacher/ dem geschicktesten/<lb break="yes"/>übergeben, es ist ein Bekannter von mir, u. wird sie bestens
                herrichten </p>
<p><space/> Nun nochmal meinen herzlichen Dank an Herrn u. frau Direktorin<lb break="yes"/>für alles Gute was meine frau bei Ihnen genoß.</p>
<p>Anfang nächster Wohe, wo die flöte fertig ist werde ich dann wieder<lb break="yes"/>mir zu schreiben erlauben.</p>
<p><space/>
<seg ana="#salute">Genehmigen <hi rendition="#i">S</hi>ie die Versicherung
                    vollkom̄enster Hochachtung<lb break="yes"/>u. Dankbarkeit von<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Euer Hochwohlgeboren</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">ergebenstem </hi></seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Jg. Jos.
                        <surname>J.</surname></hi>.</seg></hi>
</p>
<p>Es ist mir lieb wenn meine frau von<lb break="yes"/>diesem Schreiben nichts erfährt,
                sie wollte<lb break="yes"/>nicht daß ich jetzt schon schreibe. </p>
</body>
</text>
</TEI>