<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2211m12" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2211</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josefa <surname>M.</surname></persName>
<date notAfter="1911" notBefore="1910" type="sent">ca. 1910–11</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">k. A.: k. A. <surname/></persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2211m">
<persName>
<forename>Josefa</forename> <surname>M.</surname>
</persName>
<birth when="1863"/>
<death when="1920"/>
<occupation>Näherin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5812547 10.4951425</geo>Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Schwester: Hausmeisterin, Bruder: Schuhmachermeister</p>
<p>Anstalt: <date from="1907" to="1920">1907–20</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 10, po: 1, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Verfolgungswahn mit Zerstörungstrieb, religiöser Wahn (1907)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Notizen</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Rosenkranzgebete (p1-2);
                    Unruhe in der Nacht und Fragen an die Ärzte über Behandlung (p3-4);
                    Arbeit in der Anstalt, Hoffnung auf Entlasseung bei genügend gut gemachter Arbeit (p5,7);
                    Wahnvorstellungen und Träume mit Bezug auf Zimmernachbarin und Oberarzt, Angst vor Ausschluss aus der Kirche (p3, 6);
                    Träume von Verwandten und Bekannten, die sie abholen kommen, Bitte an den Domkapitular, ihr zu helfen (p8-9);
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m12a.jpg" xml:id="image_042"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m12b.jpg" xml:id="image_043"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m12c.jpg" xml:id="image_044"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m12d.jpg" xml:id="image_045"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m12e.jpg" xml:id="image_046"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m12f.jpg" xml:id="image_047"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m12g.jpg" xml:id="image_048"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m12h.jpg" xml:id="image_049"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m12i.jpg" xml:id="image_050"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m12j.jpg" xml:id="image_051"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_042"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p>Freudenreiche Geheimnisse 1 die Menschwerdung.<lb break="yes"/>O Herr Jesus
                Christus! wir opfern dir dieses<lb break="yes"/>erste Gesetz auf zur Verehrung
                deiner<lb break="yes"/>Menschwerdung im Schoße Maria, u. bitten<lb break="yes"/>dich durch dieses Geheimniß sowohl, wie<lb break="yes"/>auch durch ihre
                Fürsprache um eine tiefe<lb break="yes"/>Demut Amen. Vater unser. 10 Gegrüßt.<lb break="yes"/>Ehre sei dem Vater X. durch das Geheimnis<lb break="yes"/>deiner
                Menschwerdung kehre in unsere<lb break="yes"/>Herzen ein. Amen. 2. die
                    Heimsuch<del>h</del>ung </p><p><hi rendition="#r">2. die
                    Heimsuchung.</hi><lb break="yes"/>O Herr Jesus Christus! wir
                opfern dir dieses zweite<lb break="yes"/>Gesetz auf zu Ehren der Heimsuchung deiner
                heiligsten<lb break="yes"/>Mutter bei Ihrer Base Elisabeth u. der Heiligung des hl.<lb break="yes"/>Johaues Babtist; u. bitten durch dieses Geheimniß,<lb break="yes"/>wie auch durch die Fürbitte deiner heiligsten Mutter<lb break="yes"/>um die Tug<hi rendition="#u">end einer</hi> aufrichtigen
                Nächstenliebe.<lb break="yes"/>Vater unser. 10 Gegrüßt. Ehre sei dem Vater.<lb break="yes"/>durch das Geheimniß der Heimsuchung kehre in un<lb break="no"/>sere
                Herzen ein. Amen.</p>
<pb facs="#image_043"/>
<p><hi rendition="#c">3. Die Geburt Jesu.</hi><lb break="yes"/>wie oben. um die gängliche Losschälung<lb break="yes"/>von den
                Gütern dieser Welt um Verachtung<lb break="yes"/>der Reichtums u. Liebe zur
                Armut.</p><p><hi rendition="#c">4 Die Darsellung im Tempel.</hi><lb break="yes"/>O Herr Jesus Christus! wir opfern dir<lb break="yes"/>dieses
                vierte Gesetz auf zur Verehrung<lb break="yes"/>deiner Darsellung im Tempel u. der<lb break="yes"/>Reinigung Mariä, u. bitten durch dieses<lb break="yes"/>Geheimniß, wie auch durch die Fürbitte<lb break="yes"/>deiner heiligsten Mutter,
                um eine<lb break="yes"/>große Reinheit des Leibes u. der Seele.<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#u">Seele.</hi></hi><lb break="yes"/>Durch das Geheimniß der Reinigung<lb break="yes"/>Mariä kehre in
                unsere Herzen ein. Amen.</p><p><hi rendition="#c">Das Wiederfinden Jesu im Tempel.</hi><lb break="yes"/>O Herr Jesus Christus!
                wir opfern dir dieses<lb break="yes"/>fünfte Gesetz auf zur Verehrung deiner
                    Wieder<lb break="no"/>findung im Tempel, u. bitten dich durch dieses<lb break="yes"/>Geheimniß, wie auch durch die Fürbitte deiner<lb break="yes"/>heiligsten Mutter um wahre Weisheit. Amen.<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Vater unser 10 Gegrüßt</hi><lb break="yes"/>durch</p>
<pb facs="#image_044"/>
<p>Ich habe es ja so in meinem Sin̄ gehabt wen̄ ich<lb break="yes"/>im Bett liege soll ich dem Herrn Oberarzt<lb break="yes"/>meinen Leib zeigen, jetzt bin ich aber der<lb break="yes"/>Meinung, nur
                wen̄ ich den Unterrock habe.<lb break="yes"/>Bitte! Gott helfe mir, wen̄ ich irre bin<lb break="yes"/>daß ich von diesen
                    Gedanken abkom̄e.<lb break="yes"/>Bitte es zu lesen, da mit ja schon träu<lb break="no"/>mte ich
                solle an die Herrn schreiben.<lb break="yes"/>Fräulein <surname>B.</surname>
                hatt mir nach Weihnach<lb break="no"/>ten etwas gebracht in Papier einge<lb break="no"/>wikelt, ich habe es nicht angenom̄en<lb break="yes"/>weil
                ich zornig war u. später ist mir<lb break="yes"/>der Gedanke gekom̄en das
                ich es verlangen<lb break="yes"/>soll ich glaube es soll feines Bakwerk<lb break="yes"/>gewesen sein. Ich bin so unruig im<lb break="yes"/>Bett, in der
                Nacht u. mache oft meine Kissen<lb break="yes"/>zu Fuß hin, darf ich das mir fällt
                es<lb break="yes"/>oft so ein als wie wen̄ ich mich an<lb break="no"/>ders
                hinlegen soll, ich bin so <del>S</del>gestim̄t<lb break="yes"/>wen̄
                die <surname>M.</surname> reinkom̄t daß ich mich<lb break="yes"/>oft
                gleich vom Nachtstuhl weglegen soll.<lb break="yes"/>heute <del>Nacht</del><add place="below">Abend</add> bin ich an ihr Bett hin weil</p>
<pb facs="#image_045"/>
<p>So habe ich es in meinem Sin̄, daß ich <del>sagen</del><add place="above">fragen</add>soll,<lb break="yes"/>ob ich unternder Brust so roth bin, weil man<lb break="yes"/>mir das Mehl mit welchem ich mich unter<lb break="yes"/>der
                Brust Budern soll, in die Kaffeeschüssel<lb break="yes"/>hineinthut.</p>
<pb facs="#image_046"/>
<p><space/> An <del>He</del>rrn Hochwürden Herrn Domkapitu-<add place="below">lar</add><lb break="yes"/><hi rendition="#c"><surname>N.</surname><lb break="yes"/></hi>das neue Jahr hat be<del>k</del>gonnen, aber in den ersten<lb break="yes"/>Monaten dieses Jahres 1911. fühle ich mich noch<lb break="yes"/>nicht besonders glücklich, es dürfte sich für<lb break="yes"/>mich schon besser
                gestalten wie es bis<lb break="yes"/>jetzt den Anschein hatt. Ich bin in der <add place="above">kgl.</add> Heil-<lb break="yes"/>u. Pflegeanstalt in Irsee, bei
                Kaufbeuren<lb break="yes"/>untergebracht, u. denke daß es Hochwür<lb break="no"/>den Herrn geistlichen Rath schon wissen<lb break="yes"/>werden, daß ich dort bin,
                arbeiten thu ich<lb break="yes"/>waß ich kan̄. Nähen, Häkeln, Sticken, alte
                    Klei<lb break="no"/>der u. Wäsche ausbessern u. da hatt man<lb break="yes"/>mir
                versprochen wenn ich fleißig nähe u.<lb break="yes"/>folgsam̄ wäre dürfte ich bald
                heim,<lb break="yes"/>Ich habe mich schon oft sehr geärgert<lb break="yes"/>weil
                man̄ mir nicht schön gewaschene<lb break="yes"/>Wäsche bringt, mit Unterrock
                Oberkleid<lb break="yes"/>bin ich nicht zufrieden, auch das Leibchen<lb break="yes"/>da<del>s</del>s ich trage ist nicht sorgfältig ge<lb break="no"/>waschen. Mir hatt es einmal geträu<add place="below">mt</add><lb break="yes"/>als wen̄ es auf den geistlichen Herrn ankäm<lb break="yes"/>den Herrn Curat, daß welchem die Macht</p>
<pb facs="#image_047"/>
<p>ich so gemeint habe u. hab Sie leicht<lb break="yes"/>geküßt die <surname>M.</surname>, u. Sie hatt dan̄<lb break="yes"/>einen Wind
                gelassen, ich hab es ihr<lb break="yes"/>nicht so gemacht, <del>wie Sie an mein<lb break="yes"/>Bett gekom̄en ist, ich habe auch die<lb break="yes"/>Einbildung als wen̄ Herr Oberarzt<lb break="yes"/>haben
                    möchte ich solle ihren Hindern<lb break="yes"/>abschleken. der <surname>M</surname>. das<lb break="yes"/>wäre ein kurioses
                    Verlangen.<lb break="yes"/>Pfui. Es ist mir auch schon so gewesen in<lb break="yes"/>m. Sin̄ wie wen̄ ich Herrn Oberarzt fragen soll,<lb break="yes"/>ob ich mir zum Essen im̄er Nachtkästchen hinte<unclear reason="damage">a</unclear><lb break="no"/>gen lassen soll, da doch die
                    <unclear>T</unclear>auch Pepi so jam̄<unclear reason="damage"/><lb break="yes"/>daß Sie sich schwer thut am Lupfen, ich hab <unclear reason="damage"/><lb break="yes"/>schon oft gesagt daß ich es gerade nicht verl<unclear reason="damage"/><lb break="yes"/><del>s</del>Sie thuts aber im̄er wieder. mir ist auch</del> schon<lb break="yes"/>so änhlich gewesen wie wen̄ ich Sie mit ins<lb break="yes"/>Armenhaus nehmen soll. Sie möchte ja so auch<lb break="yes"/>im̄er fort, oder soll ich die Häfen ausleeren<lb break="yes"/>daß Sie vor
                mir fort will. Wie soll ich dem<lb break="yes"/>Herrn Oberarzt u. dem Fräulein
                dienen, daß man̄<lb break="yes"/>mit mir zufrieden ist. </p>
<pb facs="#image_048"/>
<p>anvertraut ist, mich aus dieser Anstalt<lb break="yes"/>zu entlassen, ich
                kom̄e dort sehr wenig<lb break="yes"/>in die Kirche, u. hatte auch den Traum<lb break="yes"/>daß ich Ihm nie recht beichten kön̄te.<lb break="yes"/>u. wen̄ ich noch lange in dießer Anstalt<lb break="yes"/>wäre würde ich
                von der Kirche ausge<lb break="no"/>schlossen wen̄ ich mich nicht rühren
                thät.<lb break="yes"/>Ich habe auch schon gefragt ob ich in<lb break="yes"/>die
                Wäschküche soll, u. dort helfen<lb break="yes"/>waschen oder in die Kochküche ich
                wäre<lb break="yes"/>ja auch bereit mich dort willig zu<lb break="yes"/>zeigen u
                zu arbeiten wen̄ man es<lb break="yes"/>wünscht. So viele Träume hab ich
                im̄er<lb break="yes"/>fast alle Tage träumt mir etwas anders<lb break="yes"/>Mittwoch den 8 Februar hatte mir in der Nacht<lb break="yes"/>von einem Kinde
                geträumt das es friert u.<lb break="yes"/>nicht warm hätte u. wen̄ ich den
                Herrn Ober<lb break="no"/>arzt heiraten thät würde ich von der Kirche aus<lb break="no"/>geschlossen, u. so ähnlich als daß ich doch später<lb break="yes"/>wieder aufgenom̄en werde. Weihnachten habe<lb break="yes"/>ich auch nicht
                regelmäßig u. wen̄ man es verlangt<lb break="yes"/>sind die Frl.
                Pflegerinnen oft so grandig.</p>
<pb facs="#image_049"/>
<p>Sie haben nun seit kurzem auch elektrisches<lb break="yes"/>Licht in der Anstalt, u.
                man̄ hätte es Ihnen<lb break="yes"/>versprochen, daß Sie mich <add place="above">dan̄</add> hinauslassen sollen<lb break="yes"/>mit den
                Arbeiten. Jetzt kom̄t die<lb break="yes"/>Faßnacht wo ich vielleicht auch
                den Masken<lb break="no"/>ball wieder mitmachen darf, u. <w>da</w><w>bin</w> ich<lb break="yes"/>jetzt schon der Meinung als wen̄ mich<lb break="yes"/>meiner Schwester ihre Tochter u. der<lb break="yes"/>Man̄ abholen würden
                welche jetzt in<lb break="yes"/>Stuttgart sind. auch wie wen̄ mich<lb break="yes"/>mein früherer Hausherr, der Herr<lb break="yes"/><surname>S.</surname> Bahnbediensteter abholen<lb break="yes"/>möchte
                mir träumte von Ihm u. seiner<lb break="yes"/>Frau. Auch von einem Herrn träumte
                mir<lb break="yes"/>daß es herzzer<add place="above"><del>r</del></add>eisend wär
                im̄er wen̄ er<lb break="yes"/>hört daß man mich holen will kniet<lb break="yes"/>er hin u. sagt man solle mich doch noch<lb break="yes"/>dalassen.
                Mir ist es auch so in meimem<lb break="yes"/>Sin̄ wie wen̄ Herr
                Leutnant <surname>S.</surname><lb break="yes"/>welcher früher in <hi rendition="#i">D</hi>illingen beim Mili<lb break="no"/>tär war jetzt in dießer Anstalt sein<lb break="yes"/>soll u. daß er
                    so<del>h</del> wild sei, ich glaub so ein<lb break="yes"/>wildes Gesicht hätte,
                mich tät es ja gerade <pb facs="#image_050"/>nicht schiniren wen̄ er nur brav
                ist.<lb break="yes"/>Mir ist es dießer Tage so in meinem<lb break="yes"/>Sin̄ gewesen wen̄ man mich nicht aus<lb break="yes"/>dieser Anstalt
                läßt, daß es dan̄ einen<lb break="yes"/>Krieg gebe. Mir ist es auch schon so
                    ge<lb break="no"/>wesen wie wen̄ man mich ins Armenhaus<lb break="yes"/>lassen soll. in der Küche hätten Sie mir<lb break="yes"/>auch waß angethan weil
                mich Herr<lb break="yes"/>Direktor nicht hinunter gelassen<lb break="yes"/>hätte.
                Mir träumte als wie wen̄ ich<lb break="yes"/>böse Leute um mich herum hätte.<lb break="yes"/>Ich wäre schon froh wen̄ Sie mich aus<lb break="yes"/>dießer Anstalt ließen, u. wen̄ Sie mich<lb break="yes"/>verlangen, habe
                ich den Gedanken gehabt<lb break="yes"/>solle ich wieder hinein, aber erst
                wen̄<lb break="yes"/>meine Ohren u. unter der Brust <add place="above">ich</add> geheilt<lb break="yes"/>bin. Ich beschließe nun mein Schreiben<lb break="yes"/>u. bitte Eurer Hochwürden Domkapitular<lb break="yes"/>mir doch
                behilflich zu sein, u. <del>b</del>verzeihen<lb break="yes"/>Sie mir daß ich mir
                erlaube das Bittgesuch<lb break="yes"/>an Sie zu richten, da ich ja den Traum hatte
                daß<lb break="yes"/>ich 63 Jahr alt werden dürfte, u. leben soll bis<lb break="yes"/>zum Ende der Welt. <pb facs="#image_051"/>Vom 18 November auf 19
                November ist mir der<lb break="yes"/>Gedanke im Bett gekom̄en, daß Herr
                    Ober<lb break="no"/>arzt alle meine Sachen hätte. Herr Ober<lb break="no"/>arzt
                Zierl hat am 19 November zu  mir<lb break="yes"/>gesagt heute bleibens noch liegen,
                waß<lb break="yes"/>ist dan̄ den andern Tag_?<lb break="yes"/>Mir ist es so
                in meinem Sin̄ gewesen wie wen̄ ich<lb break="yes"/>beim Fräulein
                Besuch machen soll, das bedeutet<lb break="yes"/>im Traumbuch unrecht leiden. </p>
</body>
</text>
</TEI>