<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2211m09" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Susanne Klohn</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2211</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josefa <surname>M.</surname></persName>
<date type="sent" notBefore="1907" notAfter="1920">ca. 1907–20</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Schwester: Babett <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2211m">
<persName>
<forename>Josefa</forename>
<surname>M.</surname>
</persName>
<birth when="1863"/>
<death when="1920"/>
<occupation>Näherin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5812547 10.4951425</geo>Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Schwester: Hausmeisterin, Bruder: Schuhmachermeister</p>
<p>Anstalt: <date from="1907" to="1920">1907–20</date></p>
<p>Brieftypen: po, pp</p>
</state>
<trait><p>Verfolgungswahn mit Zerstörungstrieb, religiöser Wahn (1907)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Träume und religiöse Wahnvorstellungen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m09a.jpg" xml:id="image_030"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m09b.jpg" xml:id="image_031"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m09c.jpg" xml:id="image_032"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m09d.jpg" xml:id="image_033"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_030"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Schwester Babett!</hi></salute>
</opener>
<p>
<add place="top">Adresse. An Frau <surname>H.</surname> Hausmeisterin bei Herrn<lb break="yes"/><surname>R.</surname> in Engelschalking. jetzige Adresse unbekan̄t<lb break="yes"/><add> vieleicht noch in<lb break="yes"/>Bogenhausen bei München</add></add></p>
<p>Der Herr Oberarzt, auch Herr Geheimrat ditilirt<lb break="yes"/>man Ihn, hat mir die Erlaubniß
                gegeben, daß<lb break="yes"/>ich an Dich schreiben darf. Es träumte mir<lb break="yes"/>einmal wen̄ ich mich noch recht errin̄ern
                    kan̄,<lb break="yes"/>daß ich knieend jeden Tag um meine Entlassung<lb break="yes"/>bitten soll, die Herrn wollten es aber nicht<lb break="yes"/>haben daß ich im̄er knieen soll u. sagten<lb break="yes"/>zu mir ich solle
                aufstehen? weß<add>halb</add> ich daß kni<lb break="no"/>en auch öfters unterlassen
                habe. jede Woche<lb break="yes"/>wird Samstags eine hl. Messe gelesen in<lb break="yes"/>der Anstalt, welche ich besuche wen̄ man<lb break="yes"/>mich hineinläßt. Son̄tag ist festtäglicher<lb break="yes"/>Gottesdienst da
                bekom̄e ich aber nicht im̄er<lb break="yes"/>Zutritt, weil ich oft
                sehr zornig oder aufge<lb break="no"/>regt bin ich dürfte nicht im̄er in
                    dießer<lb break="yes"/>Anstalt sein da tät ich des Teufels werden<add>träumte
                    mir</add>.<lb break="yes"/>Jetzt bin ich bei Frau <surname>A.</surname> im
                    Zim̄er<lb break="yes"/>die ist auch im̄er sehr
                un<del>rig</del>ruhig u. schimpft<lb break="yes"/><del>sehr</del> u. flucht sehr viel, ich habe schon im Guten<lb break="yes"/>gesagt
                sie soll doch still sein sie gab mir zur<lb break="yes"/>Antwort sie mag nicht. <pb facs="#image_031"/> der Gedanke ist mir aber gekom̄en wen̄<lb break="yes"/>ich der Frau was tät käme ich in Keller,<lb break="yes"/>u.
                wen̄ ich ihr nichts thue würde ich hinge<lb break="no"/>richtet. mir ist es
                eben so daß Sie es haben<lb break="yes"/>wollen daß ich Sie schütteln oder schlagen
                    <add>soll</add><lb break="yes"/>weil sie mich sonst nicht aus dem
                    Zim̄er<lb break="yes"/>ließen. mir gibt man auch im̄er Schimpf<lb break="yes"/>nahmen mir hatt es auch geträumt ins<lb break="yes"/>Buch hätten
                sie mich eingetragen als wen̄<lb break="yes"/>ich eine Sau wäre ich wasche
                mich doch,<lb break="yes"/>natürlich muß ich im̄er wen̄ ich aus
                    dem<lb break="yes"/>Bad kom̄e ins alte verschwitzte Hemd<lb break="yes"/>wieder hineinschlupfen die Doktor soll<lb break="yes"/>man̄ verfluchen so
                hatt ich auch schon den<lb break="yes"/>Gedanken. ich bin auch schon der Mei<lb break="no"/>nung gewesen ich solle ihne meinen Leib<lb break="yes"/>sehen
                lassen, dan̄ käme er nicht mehr,<lb break="yes"/>dan̄ wieder ich
                solle Ihne mein Herz<lb break="yes"/>sehen lassen dan̄ ließ er mich hinaus
                    aber<lb break="yes"/>leider muß ich im̄er noch da sein obwohl<lb break="yes"/>ich es Ihne schon gezeigt haben. ich habe<lb break="yes"/>auch
                schon geträumt daß ich nahe bei der<lb break="yes"/>Kirche sein soll u. habe darum
                gebittet <pb facs="#image_032"/> daß man̄ mich dort hin thun soll, aber
                    ich<lb break="yes"/>bin nicht nahe dabei. Mir hatt auch von man<lb break="no"/>chen Kranken nichts Gutes geträumt, ich will<lb break="yes"/>Sie in meinem Briefe
                nen̄ en Madam <surname>L.</surname>. Frl.
                    <surname>B.</surname>. Frl. <surname>R.</surname>. von der Frau<lb break="yes"/><surname>B.</surname> träumte mir ich<lb break="yes"/>müßte
                Ihr herr werden, die ist jetzt mit<lb break="yes"/>Todt abgegangen, hatt
                man̄ mir gesagt aber<lb break="yes"/>ich habe ihr nur einmal eine leichte
                Täsch auf<lb break="yes"/>den Rücken gegeben. Jetzt meine ich wieder<lb break="yes"/>es wäre was arges wen̄ ich dem bösen<lb break="yes"/>Herr nicht herr
                werden thät, ich habe schon<lb break="yes"/>den Traum gehabt als wie wen̄
                ich mit dem<lb break="yes"/>Teufel raufen müßt u. habe es auch schon so<lb break="yes"/>in meinem Sin̄ gehabt daß ich jeden Tag bitten<lb break="yes"/>soll daß man̄ mir nicht mehr ein Leid anthun<lb break="yes"/>soll, u. mir träumt es so als wie wen̄ Sie<lb break="yes"/>mich arg
                zurichten wollten, auch als wie<lb break="yes"/>wen̄ Sie mir <add>daß</add>
                Herz wegschneiden wollten, so<lb break="yes"/>wollen Sie mich nicht hinauslassen.
                    Dieser<lb break="yes"/>Arzt hatt mir noch nie das Herz abgehorcht<lb break="yes"/>wie ein anderer Arzt es ist allerdings noch<lb break="yes"/>eine
                Oberpflegerin da. u. da habe ich auch <pb facs="#image_033"/> schon gemeint ich soll
                Sie Teufelsmensch heißen<lb break="yes"/>den Unterrok mein ich auch im̄er
                soll ich sagen<lb break="yes"/>gehört mein u. sie wollen mir Ihn nicht lassen<lb break="yes"/>wen̄ ich im Bett bin. <seg ana="#salute">Bitte grüße mir
                        den<lb break="yes"/>Martin <add>u.</add> seine Frau</seg> ich lasse ihr
                    gratulieren<lb break="yes"/>zu Ihrem Namensfest. <seg ana="#salute">grüße mir
                    auch die<lb break="yes"/>Mari u. deinen Man̄.</seg> An den Bruder
                    Hans<lb break="yes"/>hab ich geschrieben der Brief ist retur gekom̄en<lb break="yes"/>u. ist außen hingeschrieben gewesen nicht mehr<lb break="yes"/>am
                Leben ich hab ihn nicht in meine Händ be<lb break="no"/>kom̄en <seg ana="#cens">wo? überhaupt die Briefe hinkom̄en<lb break="yes"/>ich habe
                    auch nicht einen erhalten.</seg> Ich beschließe<lb break="yes"/>nun mein
                Schreiben u. sollt ich auf dießer<lb break="yes"/>Welt nicht mehr <add>euch</add>
                sehen, so hoffe ich daß ich Euch<lb break="yes"/>im Him̄el trefe. Gott sei
                mir gnädig u.<lb break="yes"/>barmherzig. Mir ist oft recht entleidet bei<lb break="yes"/>diesen Leuten u. ich meine ich soll bitten<lb break="yes"/>daß
                ich noch die hl. Sakramente bekom̄e<lb break="yes"/>daß da gesorgt wird. den
                Traum hab ich auch<lb break="yes"/>gehabt daß ich das Fräulein nicht verlassen
                    soll.<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Bitte richte auch einen Gruß an Schorsch u. Hans<lb break="yes"/>seine Frau aus u. an alle Kinder</seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>