<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2211m02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Susanne Klohn</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2211</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josefa <surname>M.</surname></persName>
<date type="sent">25.07.1900</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Schwester</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2211m">
<persName>
<forename>Josefa</forename>
<surname>M.</surname>
</persName>
<birth when="1863"/>
<death when="1920"/>
<occupation>Näherin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5812547 10.4951425</geo>Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: ledig</p>
<p from="" to="">Schwester: Hausmeisterin, Bruder: Schuhmachermeister</p>
<p from="1907" to="1920">Anstalt: 1907-20</p>
<p from="1907" to="1920">Brieftypen: po, pp</p>
</state>
<trait><p>Verfolgungswahn mit Zerstörungstrieb, religiöser Wahn (1907)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Sie beschreibt ihre Träume, die dann dazu führen, dass sie eine Pflegerin angreift.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m02a.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m02b.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m02c.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m02d.jpg" xml:id="image_007"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_004"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee den 25 Juli 1900!</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Schwester.</hi></salute>
</opener>
<p>
Heute haben wir ein herrliches Wetter,<lb break="yes"/>ich habe Herrn Oberarzt gefragt ob ich den̄<lb break="yes"/>nicht an einen Geistlichen Herrn schreiben<lb break="yes"/>dürft, u. da habe ich den Rath bekom̄en<lb break="yes"/>daß ich an dich schreiben soll. Ich habe<lb break="yes"/>im̄er so viele Träume in dießer An<lb break="no"/>stalt, vor einig<add>en</add> Tagen hatte ich die Erin<lb break="no"/>nerung an Herr <surname>S.</surname> u. A<add>n</add>ton die Schreib<lb break="no"/>namen habe ich nicht mehr in meinem<lb break="yes"/>Gedächtniß es träumte mir nämlich daß<lb break="yes"/>er <add>sterer</add> in diese Anstalt schreibe, u. man solle<lb break="yes"/>mich glaube ich nicht <w>hinaus lassen</w> weil er<lb break="yes"/>auch da hereinmöchte du wirst dich doch<lb break="yes"/>auch noch Ihrer erin̄ern daß er dir französisch

<pb facs="#image_005"/>
gelernt hatt daß du bis auf hundert<lb break="yes"/>zählen kon̄test. Es träumte mir auch<lb break="yes"/>von Profesor <surname>K.</surname>, als wen̄ er ein<lb break="yes"/>Geld von mir hätte ich habe bei Ihnen<lb break="yes"/>gedient Schillerstraß ich glaube Haus<lb break="no"/>num̄er 28. Auch träumte mir daß ich<lb break="yes"/>mir von Eeuch Geschwistert eine Ar<lb break="no"/>beit schicken laßen soll zum Häkeln<lb break="yes"/>oder zum Nähen, ihr habt mir doch ver<lb break="no"/>sprochen daß ihr mich diesen Som̄er<lb break="yes"/>besucht wen̄ es euch möglich ist, wen̄<lb break="yes"/>ich dan̄ nur mithinaus dürfte. Bei<lb break="yes"/>der Fräulein Pflegerin muß ich in<lb break="yes"/>ihrem Zim̄er den Weihbrunenwasser<lb break="yes"/>nähmen, soll ich doch Anstandshalber<lb break="yes"/>im̄er fragen ob ich mir den Weih<lb break="no"/>wasser nehmen darf waß mich oft sehr 

<pb facs="#image_006"/>
hart ankom̄t. u. oftmals habe ich keines<lb break="yes"/>weil entweder das Zim̄er gesperrt oder<lb break="yes"/>der Weihwasserkessel leer <del>,</del> ist, weßhalb<lb break="yes"/>ich schon so einen Zorn bekom̄en habe<lb break="yes"/>daß ich ihn weggeworfen daß er in<lb break="yes"/>Stücke zerbrochen ist. Eine Frau schimpft<lb break="yes"/>mich auch im̄er stingendes Mensch, Loos<lb break="yes"/>dan heißt Sie mich wieder Sau ausspuken<lb break="yes"/>thut Sie glaube ich auch im̄er vor mir<lb break="yes"/>u. da hatt mir geträumt ich müßt was<lb break="yes"/>anfangen mit Ihr u. da habe ich Sie<lb break="yes"/>im Garten angepakt u. zu Boden ge<lb break="no"/>worfen ich mußte dan̄ deßwegen<lb break="yes"/>wieder ins Tobhaus. es träumte mir<lb break="yes"/>auch ich solle <add>n</add>rauf u. nunter bis man<lb break="yes"/>mich heim ließe. manche Frau hatt mir<lb break="yes"/>schon gesagt Sie bekom̄e Geld geschickt

<pb facs="#image_007"/>
u. um dieses täte Sie ein Limonade kaufen<lb break="yes"/>sonst hätte Sie auch nicht Eines. An Herrn<lb break="yes"/>Doktor <surname>B.</surname> im Justitspalast habe ich<lb break="yes"/>auch schon gemeint solle ich darum bitten<lb break="yes"/>daß er mir behilflich ist daß ich aus dießer<lb break="yes"/>Anstalt kom̄e, u. ins Dillinger Armenhaus.<lb break="yes"/>Ich hatte den Traum daß keine Pflege<lb break="no"/>rin mir was thun soll, u. im Bad wollen<lb break="yes"/>Sie mir den Kopf runter waschen u. ich<lb break="yes"/>fürchte mich einstheils weil ich es selbst<lb break="yes"/>doch auch kan̄. in den 50 Jahren solle ich<lb break="yes"/>noch heiraten. jetzt schlafe ich wo unten<lb break="yes"/>u. oben an der Thür Riegel ist u. noch<lb break="yes"/>Schloß, mir träumte auch in dießem<lb break="yes"/>Hauße müßte ich im̄er krank sein. ich<lb break="yes"/>hätte noch vieles zu schrieben aber ich muß<lb break="yes"/>nun beschließen u. <seg ana="#salute">grüßt Euch alle, daß<lb break="yes"/>mein Brief euch gesund antreffe ist mein Wunsch.</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed">Deine Schwester Pepi</seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>