<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2211m13" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2211</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josefa <surname>M.</surname></persName>
<date type="sent">ca. 1910–11</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">k. A.: k. A. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2211m">
<persName>
<forename>Josefa</forename>
<surname>M.</surname>
</persName>
<birth when="1863"/>
<death when="1920"/>
<occupation>Näherin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5812547 10.4951425</geo>Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Schwester: Hausmeisterin, Bruder: Schuhmachermeister</p>
<p>Anstalt: <date from="1907" to="1920">1907–20</date></p>
<p>Brieftypen: po, pp</p>
</state>
<trait><p>Verfolgungswahn mit Zerstörungstrieb, religiöser Wahn (1907)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Notizen</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Träume über Religion, Entlassung aus der Anstalt, Armenhaus (p1);
                    Weihwasser sehr wichtig für Patientin, daher Abmachung mit Pflegerin (p2);
                    "Probleme" in der Anstalt: Gute-Nacht-Sagen zu den Pflegerinnen, Waschen nach dem Essen, Wasser aus der Toilette (p3);
                    Wunsch, neue Kleider herzustellen, statt immer nur zu flicken, Schreibheft, Träume über Anstalt und Mitarbeiter dieser (p4);
                    Albtraum über Oberarzt, Träume über eigene Heiligkeit und schönen, göttlichen Mann in ihrem Zimmer, Träume/Einbildung über Gewalt an Mitmenschen, über die sie reflektiert (p5-6);
                    Träume und Wünsche, Folgen des Todes von Fr. G. (p7);
                    Träume mit Kirchenbezug, Beichten nur mit bestimmter Kleidung erlaubt, Oberarzt benutzt bestimmtes Gebetbuch (p8);
                    Träume über Pfleger und Ärzte: teilweise Aufforderungen zur Gewalt, Heiratsantrag von Arzt (p9);
                    Unsicherheit bezüglich Verhaltensregeln (Gute-Nacht-Sagen), Anweisungen zu unsinnigen Handlungen in Träumen (p10);
                    Traum über Obstgeschenk, Gedicht, Vater unser, Ave Maria (deutsch) (p11);
                    Absprachen und Bitten mit/an Pfleger und Ärzte zum Essen und Lüften, Einbildung eines Verbots zum Toilettengang (p12);
                    Träume über Ärzte und Mitinsassen, Wutausbruch nach Schimpfen, Schläge gegen Pfleger (p13);
                    Träume über Mitpatienten, Bezeichnung als "Narr", Regenbogen gesehen in Irsee (p14);
                    Einbildung zu Verhaltensregeln, Wohlwollen der Ärzte und Pfleger (p15);
                    Streit mit Mitpatientin wegen laufendem Wasserhahn (p16);
                    Hausordnung verbietet Unterrock im Bett, Traum von Mitpatientin, Selbsterhöhung gegenüber den Mitpatienten, Rosenkranzfest (p17);
                    Rosenkranz, festliche Kleidung für Kirchenbesuch, Ohrenkrankheit (p18);
                    Schreiben nach Vorbild eines Schriftstellers, Psalmzitat (allerdings falsch), Gebet, Traum von himmlischem Reichtum (p19);
                    Traum über Hochzeit von Oberarzt, Rosenkränze verschenkt, um rauszukommen, Gebet (p20);
                    Untersuchung durch Oberarzt (p21)
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13a.jpg" xml:id="image_052"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13b.jpg" xml:id="image_053"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13c.jpg" xml:id="image_054"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13d.jpg" xml:id="image_055"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13e.jpg" xml:id="image_056"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13f.jpg" xml:id="image_057"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13g.jpg" xml:id="image_058"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13h.jpg" xml:id="image_059"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13i.jpg" xml:id="image_060"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13j.jpg" xml:id="image_061"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13k.jpg" xml:id="image_062"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13l.jpg" xml:id="image_063"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13m.jpg" xml:id="image_064"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13n.jpg" xml:id="image_065"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13o.jpg" xml:id="image_066"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13p.jpg" xml:id="image_067"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13q.jpg" xml:id="image_068"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13r.jpg" xml:id="image_069"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13s.jpg" xml:id="image_070"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13t.jpg" xml:id="image_071"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m13u.jpg" xml:id="image_072"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_052"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p><add place="top"><hi rendition="#c">Rosenkranz him̄lischer Hof
                        50††††100†/</hi></add><lb break="yes"/>In Kaufbeuren träumte mir daß ich gnädige<lb break="yes"/>seelige Mamma sagen soll, daß es deer liebe u.<lb break="yes"/>gerechte Gott
                    so haben will, u. daß ich zwei Vatter<lb break="yes"/>hätte, einen gnädigen
                    seeligen Papa u. einen<lb break="yes"/>him̄lischen Vater. Mir
                träumte daß ich in Dillingen<lb break="yes"/>eine gnädige Frau wäre, sollen mich
                doch hinlassen<lb break="yes"/>wer weiß es wie das gemeint ist. Es ist mir auch<lb break="yes"/>so in meinem Sin̄ daß sich Herr Direktor auch fürchten<lb break="yes"/>thät warum fürcht er sich den. Es ist mir der Gedanke<lb break="yes"/>als wen̄ ich dem Herrn Oberarzt oder Herrn Oberthron<lb break="yes"/>noch meinen Leib sehen lassen soll, dan̄ ließ er mich<lb break="yes"/>schon hinaus, ich bin der Meinung daß ers gern hört<lb break="yes"/>wen̄ man Herr Oberthron sagt, Son̄tag 18 September<lb break="yes"/>ist auf dem Chor oben, eine Patzientin u<del>u</del>nter
                    der ganzen<lb break="yes"/>Kirche, näm̄lich unter Predigt u. Amt
                    dortgestanden<lb break="yes"/>Mir träumte auch ei<add place="above">n</add>mal wie wen̄
                ich das Klavierspielen<lb break="yes"/>im Armenhaus noch lernen sollte, u.
                wen̄ ichs dan̄<lb break="yes"/>kön̄te, daß ich dan̄
                wieder in diese Anstalt sollte<lb break="yes"/>und den Leuten da vorspielen u.
                vorsingen sollt,<lb break="yes"/>soviel kön̄te ich bald. ich täts grad schon
                lernen<lb break="yes"/>wen̄ man es wünscht. Und so hatt mir doch auch ge<lb break="no"/>träumt wen̄ ich nicht Essen tät, tät ich nichts w<unclear reason="knick"/></p>
<pb facs="#image_053"/>
<p>Mir ist es in meinem Sinn wie wen̄ ich im̄er<lb break="yes"/>das Kreuz
                tragen soll, ich habe näm̄lich eines<lb break="yes"/>von einem Rosenkranze,
                und das trage ich.<lb break="yes"/>Hat die Pflegerin Kessel Ihre Nähmaschine da<lb break="no"/>gelassen. Ich hatte auch den Traum als wen̄<lb break="yes"/>ich zur Pflegerin Liebe Mari<del>e</del> gnädige Frau<lb break="yes"/>sagen
                sollt. Und wie wen̄ ich zur Oberpfle<lb break="no"/>gerin Besch, Vorsteherin
                sagen sollt. und<lb break="yes"/>wen̄ ich fort wäre von da, möchten die Frl.<lb break="yes"/>Pflegerin̄en haben, daß man̄ <hi rendition="#u">nur</hi> mehr<lb break="yes"/>〃〃〃 zu Ihnen sagt. Mir hatt
                geträumt<lb break="yes"/>ich solle nichts verlangen, aber wen̄ ich im<lb break="yes"/>Bette liege hätte ich nie ein hl. Weihwasser<lb break="yes"/>wen̄ ich nicht sagen täte bitte sinds so gut<lb break="yes"/>und bringen
                Sie mir <del>das</del><add place="above">den̄</add> Weihbrun̄en. Nun<lb break="yes"/>kom̄t die Frl. Pflegerin Goldstein mit dem<lb break="yes"/>Weihwasserkessel und steht an mein Bett hin<lb break="yes"/>ich
                sage zu Ihr solle ich es selbst nehmen<lb break="yes"/>oder wie soll es die
                Pflegerin machen. die<lb break="yes"/>Pflegerin hatt mich mit dem Weihwasser be<lb break="no"/>sprengt u. hatt gesagt so macht man es die<lb break="yes"/>kleinen
                Kindern.</p>
<pb facs="#image_054"/>
<p>Ich habe mir auch schon denkt ob ich hinknien soll bei<lb break="yes"/>diesen
                älteren Leuten denen ich waß zu Leid gethan<lb break="yes"/>habe daß Sie mich
                dan̄ fortlassen. Ich bin auch der<lb break="yes"/>Meinung daß ich Herrn
                Oberarzt fragen soll<lb break="yes"/>ob ichs durchstreichen soll, das Wort
                teufelsmensch<lb break="yes"/>darf ich den̄ da herinen <del>nicht</del>
                gescheit sein?<lb break="yes"/>und das möchte ich den Herrn Oberarzt fragen<lb break="yes"/>ob ich jetzt nach der Frau <surname>G.</surname> ihrem Totd<lb break="yes"/>den Pflegerinen auch noch gute Nacht sagen soll.<lb break="yes"/>Und den kam̄ den man mir gegeben hat, hatt<lb break="yes"/>man mir auch wieder genomen, soll ich mich vie<lb break="no"/>leicht jetz von der Pflegerin kämmen lassen. So<lb break="yes"/>habe ich schon gesehen in dieser Anstalt, daß man<lb break="yes"/>den Kranken
                    nach dem Mittagessen Gesicht und<lb break="yes"/>Hände wäscht, mir hatt man es
                    nicht gethan̄, und<lb break="yes"/>wen̄ ich im Bette liege,
                    kan̄ ich mir <del>d</del>nach dem Essen<lb break="yes"/>nicht das
                    Gesicht und die Hände waschen weil ich ja<lb break="yes"/>nicht Wasser habe.
                    Darf ich da eines verlangen.<lb break="yes"/>Mir ist es auch so in meinem
                    Kopfe, das es etwas<lb break="yes"/>arges ist daß man da von diesem Wasser
                    trinken soll,<lb break="yes"/>welches beim Abort hinten läuft, da ist es meine<lb break="yes"/>ich früher doch besser gewesen, wo es im Gang gelaufen<lb break="yes"/>ist.</p>
<pb facs="#image_055"/>
<p>Früher hatte ich einmal den Traum daß ich doch<lb break="yes"/>Kleider machen soll,
                und daß mir dan̄ meine<lb break="yes"/>Base Genofef schon helfen wird, drum
                habe<lb break="yes"/>ich ja gemeint man solle mich zu Fräulein<lb break="yes"/><surname>S.</surname> nauf lassen. Mir gibt man aber nichts<lb break="yes"/>neues hin, ich solle nur im̄er flicken.<lb break="yes"/>Mir hatt auch
                schon geträumt daß Sie mir<lb break="yes"/>mein weißes Gesicht nicht gönnen thäte.<lb break="yes"/>Herr Oberarzt möchte noch zum Militär träumte<lb break="yes"/>mir, Ich habe 13 Blätter zu diesem Hefte bekom̄en<lb break="yes"/>und da
                habe ich nur 12 hineingemacht, das übrige<lb break="yes"/>Blatt hätte ich mir zum
                Briefschreiben aufgehoben<lb break="yes"/>und wie mir das Fräulein Heft brachte,
                fehlte das<lb break="yes"/>Blatt, hatt es wohl Frl. Vorsteherin behalten oder<lb break="yes"/>jemand anders. Mir hatt auch geträumt daß Herr<lb break="yes"/>Rechnungsführer auch krank wäre. 1 Ztr und 14 ℔<lb break="yes"/>wiege ich,
                auch träumte mir ich glaube, <add place="above">ich</add> sollte ein<lb break="yes"/>weißes Fußschem̄erl haben. <hi rendition="#i">Mir</hi> h<hi rendition="#i">at
                    auch schon</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">geträumt der</hi> H<hi rendition="#i">err Direktor
                    tät si</hi>ch <hi rendition="#i">auch für</hi><lb break="no"/><hi rendition="#i">chten</hi> Ich habe so einen ähnlichen Traum gehabt<lb break="yes"/>als wie
                wen̄ der Mittags, oder Nachmittagskaffee<lb break="yes"/>geweiht wäre, und
                da bekom̄e ich Ihn nicht.</p>
<pb facs="#image_056"/>
<p>Auch hatt mir glaub ich geträumt daß das Fräulein<lb break="yes"/>mit dem Augenglas
                nicht da hereinpaßt, oder<lb break="yes"/>habe ich eine
                    Stim̄e gehört die mir das gesagt hatt.<lb break="yes"/>Vom Herrn Oberarzt Hock träumte mir mal daß<lb break="yes"/>er
                mich ganz zerstükeln wollt und er möchte dan̄ das<lb break="yes"/>Fleisch
                von mir essen. In <hi rendition="#i">Dillingen</hi> d<hi rendition="#i">rausen<lb break="yes"/>träumte mir ich wäre Königin</hi> und auch<lb break="yes"/>das
                Christus der Gekreuzigte und König Ludwig<lb break="yes"/>in meinem Zim̄er
                wäre und auch eine Stim̄e<lb break="yes"/>habe ich gehört
                    die gesagt hatt, meine Heilige<lb break="yes"/>und da habe ich geglaubt ich
                    wäre damit gemeint<lb break="yes"/>es ist auch eine <del>Bil</del> Tafel
                    darinen gehenkt die hl.<lb break="yes"/>Josefa, und <hi rendition="#i">Kranke</hi> habe ich im Schlafe an mir<lb break="yes"/>vorbeitragen sehen, und
                wie wen̄ ich die armen<lb break="yes"/>Seelen hätte weinen hören, Und im <hi rendition="#i">Dillinger</hi><lb break="yes"/>Krankenhause hatte ich meinen Hut aufs Kissen<lb break="yes"/>gelegt weil ich ausgehen durft, und wie ich dan̄<lb break="yes"/>wieder
                ins Zim̄er kam und den Hut nehmen<lb break="yes"/>wollt, bin ich erschrocken
                weil dan̄ ein schöner<lb break="yes"/>Man̄ darin̄ gelegen
                hatt, ich meine ich kön̄te mich<lb break="yes"/>noch erin̄ern daß er
                rothe Baken und Schnurrbart<lb break="yes"/>gehabt hatt, und Schwester Claudia hatt
                Ihn glaube <pb facs="#image_057"/>ich auch gesehen die ist auch
                er<del>sch</del>roken. natür<lb break="no"/>lich war es nicht ein Man̄ der
                noch auf der<lb break="yes"/>Welt ist, sondern von der Ewigkeit meine ich.<lb break="yes"/>Mir träumte auch wen̄ ich noch lange<lb break="yes"/>in
                dieser Anstalt wäre, daß ich dan̄ von<lb break="yes"/>der Kirch
                ausgeschlossen werden thät und<lb break="yes"/>wer nicht glaubt daß der
                verdam̄t wird,<lb break="yes"/>weil ich es doch durchsetzen soll. ich solle<lb break="yes"/>auch Pfleger haben, wen̄ es mich auch<lb break="yes"/>schinirt so meine ich soll ich es doch hin<lb break="no"/>schreiben. Mir hatt auch
                schon geträumt<lb break="yes"/>als wie wen̄ ich die Protestanten verachten
                soll,<lb break="yes"/>und dan̄ wieder als wen̄ ich mir von Ihnen<lb break="yes"/>helfen lassen soll. Mir hatt auch geträumt ich solle<lb break="yes"/>die Herrn da droben nur anschauen daß ich Sie kenne,<lb break="yes"/>Mir ist es auch so daß ich da den Leuten ein Leid anthun<lb break="yes"/>soll, daß man es da in der Anstalt so haben<lb break="yes"/>möchte, das thäte mich aber schiniren Leuten<lb break="yes"/>etwas thun, die
                    mich in Ruh lassen und die über<lb break="no"/>haupt schon krank sind,
                Schlafe ich jetzt in der<lb break="yes"/>Frau <surname>G.</surname> ihrem
                Bett?</p>
<pb facs="#image_058"/>
<p>Mir hatt auch so einmal, in meinen Sin̄ gekom̄en<lb break="yes"/>daß
                ich das Fräulein nicht anrufen soll, der König<lb break="yes"/>will es so haben,
                leider denke ich aber nicht im̄er<lb break="yes"/>daran, u. habe sie dennoch
                schon öfters angerührt,<lb break="yes"/>Fräulein mich aber auch, wen̄ ich
                Frl. nun nicht<lb break="yes"/>anrühren darf, dan̄ wäre es doch besser
                wen̄<lb break="yes"/>ich von Ihr <w>fort</w><w>dürfte</w> und mir ist der
                    Ge<lb break="no"/>danke gekom̄en als wie wen Sie Buße thun<lb break="yes"/>sollte. Mir ist es ja so daß Sie dem Fräulein<lb break="yes"/>schön thun, daß Sie doch dableibt Ich träumte<lb break="yes"/>daß ich mit den
                Gräfinen spazieren <add place="above">gehen</add> dürfte.<lb break="yes"/>Ich habe
                auch schon den Gedanken gehabt als wie<lb break="yes"/>wen̄ ich mir selbst
                eine Arbeit machen soll, u.<lb break="yes"/>da meine ich solle ich zuvor das Bett
                aufdeken<lb break="yes"/>ehe ich hineingehe zum Schlafen. Es hatt mir auch<lb break="yes"/>geträumt als daß ich einen Man̄ in Kaufbeuren hätte<lb break="yes"/>und ich nicht mehr nach Dillingen gehöre. und Fräulein
                    <surname>B.</surname><lb break="yes"/>hatt zu mir gesagt sie kauft mir ein Gsapulier.<lb break="yes"/>Mir ist auch so als wen̄  Frau
                        <surname>H.</surname> der Frau <surname>G.</surname><lb break="yes"/>waß gethan hätte, mir träumte so ähnlich daß wegen der<lb break="yes"/>verstorbenen Frau <surname>G.</surname> auch viele
                    Kranke Schläge<lb break="yes"/>bekom̄en hätten. Mir ist es
                im̄er so daß ich doch<lb break="yes"/>aus dießer Anstalt sollte, so lange
                ich da wäre ließe<lb break="yes"/>es der liebe Herrgott nicht zu.</p>
<pb facs="#image_059"/>
<p><del>Es hatt mir</del> Ich hatte <add place="above">es</add> auch so in meinem Ge<lb break="no"/>dächtnisse als wie wen̄ mein Bruder Hans<lb break="yes"/>schon in Sicherheit wäre Mir hatt auch schon<lb break="yes"/>geträumt daß ich dem
                Herrn Oberarzt nicht im̄er<lb break="yes"/>folgen brauch. Ich bin auch der
                Meinung daß die<lb break="yes"/>welche mir etwas nehmen, auch für mich beten
                sollen.<lb break="yes"/>Ich hatte auch den Traum daß ich den Herrn Oberarzt<lb break="yes"/>zornig machen soll und in Kaufbeuren träumte<lb break="yes"/>mir
                daß Herr Oberarzt zu seiner Frau gehen soll.<lb break="yes"/>Auch hatte ich es so
                in meinem Hirn der <del>A</del>Herr Ober<lb break="no"/>arzt hätte das Gebetbuch
                Glocke zur Andacht, und<lb break="yes"/>wen̄ ich es verlangen tät, ließe er
                mich nicht<lb break="yes"/>hinaus. Von der Josepha <surname>J.</surname> träumte
                mir<lb break="yes"/>wen ich draußen wäre, daß Sie dan̄ hingerichtet<lb break="yes"/>werden tät. Auch träumte mir daß meine ver<lb break="no"/>storbene
                Mutter schon mit dem <hi rendition="#i">Künig</hi> gesprochen<lb break="yes"/>hätte.
                Mir hatt auch schon geträumt wen̄ ich in die Kappele<lb break="yes"/>nunter
                ginge zum Beichten, daß ich da ein Beinkleid an<lb break="no"/>ziehen soll. Es
                träumte mir glaube ich auch, daß ich<lb break="yes"/>nur in die Kappele nunter
                soll, wen̄ ich zum beichten<lb break="yes"/>gehe.</p>
<pb facs="#image_060"/>
<p>Ich hätte nie eine Freude in dieser Anstalt, es<lb break="yes"/>wäre besser im
                Armenhaus so träumte mir glaube<lb break="yes"/>ich einmal. Mir träumte in
                Kaufbeuren daß ich<lb break="yes"/>nicht im̄er beim Herrn
                    Doktor Herkel bleiben dürfte,<lb break="yes"/>und deßhalb um meine Entlassung
                    gebittet habe, ob<lb break="no"/>wohl dan̄  eine Fräulein Pflegerin
                    gesagt hatt,<lb break="yes"/>Sie sind froh wen̄  Sie wieder
                    kom̄en dürfen.<lb break="yes"/>Auch hatte ich schon den Gedanken daß ich mein<lb break="yes"/>Brod selbst schneiden soll. Mir träumte auch<lb break="yes"/>einmal, daßs Sie
                mirs, näm̄lich Josefine <surname>M.</surname> es<lb break="yes"/>gerade
                so machen wollten, wie dem Fräulein,<lb break="yes"/>vielleicht ist Sie froh daß
                ich gekom̄en bin vie<lb break="no"/>leicht wär Sie sonst Teufels worden. Auch
                hatte<lb break="yes"/>ich es so in meinem Kopfe, daß Herr Ober<lb break="no"/>artzt
                haben möchte daß man seine Tochter<lb break="yes"/>umbringen soll. und mir träumte
                mal<lb break="yes"/>daß dem Herrn Oberarzt der Kopf runter ge<lb break="no"/>hört,
                er hätte auch seine Frau umgebracht.<lb break="yes"/>Auch träumte mir Herr Oberarzt
                möchte haben man<lb break="yes"/>solle seine Tochter umbringen. Vom Herrn Doktor<lb break="yes"/>Weirmann träumte mir daß er die hl. Mutter<lb break="no"/>gottes bei mir gesehen hätte, und daß er mich hei<lb break="no"/>raten möchte, und
                mit mir auf<add place="above">in</add> mein Haus gehen will. </p>
<pb facs="#image_061"/>
<p>Auch träumte mir daß mein Bruder Hans schon<lb break="yes"/>in Sicherheit wäre. und
                daß das Fräulein<lb break="yes"/>fortgehen möchte, u. daß ich dan̄ bei einem
                Herrn<lb break="yes"/>allein sein müßte und daß ich mich dan̄ fürchten<lb break="yes"/>tät. Am Samstag den̄ 24. Sept. hatte ich den<lb break="yes"/>Fußbodenteppich in der Kappele berührt,<lb break="yes"/>weil ich glaubte ich
                solle das thun. bitte<lb break="yes"/>um Entschuldigung. Ich hatte schon den<lb break="yes"/>Traume ich solle nicht gute Nacht sagen, dan̄ lie<lb break="no"/>ßen Sie mich schon hinaus die verstorbene Frau<lb break="yes"/><surname>G.</surname> sagte zu mir, ich solle gute Nacht<lb break="yes"/>sagen, dan̄  kön̄ten Sie mir nichts
                    anhaben.<lb break="yes"/>Ich habe es so ähnlich in meinem Kopfe, als wie wen̄<lb break="yes"/>ich das Gebetbuch das ich jetzt habe behalten soll, mir<lb break="yes"/>aber auf Weihnachten ein besseres wünschen dürfte.<lb break="yes"/>Ich bin auch schon so Sin̄ens gewesen wie wen̄<lb break="yes"/>der
                Herr Oberarzt Friede hätte und ich. und wie<lb break="yes"/>wen̄ ich
                den̄ Fräulein Pflegerinen vieles zu ver<lb break="no"/>danken hätte, weil ich
                nichts wüßte. und es ist<lb break="yes"/>mir auch schon so gewesen daß ich nicht
                gute<lb break="yes"/>Nacht sagen soll wen̄ ich zornig wäre.</p>
<pb facs="#image_062"/>
<p>Es hatt mir auch schon so einmal geträumt<lb break="yes"/>als wen̄ sich Herr
                Gerberreibesitzer und Ge<lb break="no"/>meindebevollmächtigter <add place="above">und Magistratsrath</add> sich auch geärgert<lb break="yes"/>hätte wie Sie mir
                Obst geschänkt haben, und<lb break="yes"/>wie sie dan̄ erfahren haben daß
                ich gesagt habe<lb break="yes"/>das sind Paradiesäpfel. die
                    Einbildung habe<lb break="yes"/>ich schon gehabt daß ich da im̄er krank
                    sein müßte<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Album Blatt.</hi><lb break="yes"/>Laß die Hände nicht im Schoße!<lb break="yes"/>Wohl gibt Gott das
                Seine,<lb break="yes"/>Aber soll dir blühen die Rose,<lb break="yes"/>Tue auch das
                Deine.<lb break="yes"/>Vater unser der du bist in dem Him̄el, geheiligt
                werde<lb break="yes"/>dein Name, zukom̄e uns dein Reich dein Wille geschehe<lb break="yes"/>wie im Him̄el also auch auf Erden, gib uns heute uns<add place="below">er</add><lb break="yes"/>tägliches Brod, und vergib uns unsere Schulden wie<lb break="yes"/>auch wir vergeben unsern Schuldigern, u. führe<lb break="yes"/>uns
                nicht in Versuchung sondern erlöße uns von<lb break="yes"/>dem Übel Amen! Gegrüßt
                seist Du Maria, du bist<lb break="yes"/>voll der Gnaden, der Herr ist mir Dir du
                bist gebene<lb break="no"/>deit unter den Weibern und gebenedeit ist die<lb break="yes"/>Frucht deines Leibes Jesus Christus, heilige Maria, <add place="above">Mutter Gottes</add> bitt<lb break="yes"/>für uns arme Sünder,
                jetzt und in der Stunde unseres Abster<lb break="no"/><hi rendition="#c">bens Amen.</hi></p>
<pb facs="#image_063"/>
<p>Mir ist gerade so, als wie wen̄ da Pflegerin̄en<lb break="yes"/>herin̄en wären denen es zu wohl ist, und daß Sie sich<lb break="yes"/>die
                Horen <add place="above">oder Ohren</add> verstoßen sollen, so <del>g</del>sagt
                man̄ bei<lb break="yes"/>un<del>d</del>s daheim. Auch habe ich es so in
                meinem Kopfe,<lb break="yes"/>daß ich dem Fräulein zureden soll, daß Sie sich<lb break="yes"/>verheiratet und wen̄ ich wieder nähen<add place="above">thu</add>, soll<del>,</del><lb break="yes"/>ich da wieder ein Haaröhl verlangen. Herr Ober<lb break="no"/>arzt
                hatt mir versprochen daß sie <w>sorg en</w> daß<lb break="yes"/>ich Obst
                bekom̄e soll ich es so grün essen ist<lb break="yes"/>das gut. Auch meine ich haben sie mir ver<lb break="no"/>sprochen wen̄
                    es schön Wetter ist daß die<lb break="yes"/>Pflegerin̄en auch in der
                    Nacht die Fenster<lb break="yes"/>auflassen dürfen. bitte um eine gute
                weiße<lb break="yes"/>Salbe. Wo ich vor kurzem zur <add place="above">Saal</add>-thür hinausge<lb break="no"/>schaut habe, habe ich meine ich den Herrn
                    Rechnungs<lb break="no"/>führer und meinen Bruder gesehen, und
                    jetzt<lb break="yes"/>meine ich hätten Sie ihn umgebracht.<lb break="yes"/>Es hatt mir auch einmal geträumt Herr Ober<lb break="no"/>artzt tät
                mir nichts. Mir hatt auch einmal<lb break="yes"/>geträumt daß ich es auf Erden
                haben soll wie<lb break="yes"/>im Him̄el. Es ist mir im̄er so als wie
                wen̄<lb break="yes"/>ich nicht in Hafen wässern soll bevor der Herr Oberarzt<lb break="yes"/>nicht dagewesen ist, er hätt so eine feine Nase u. täts<lb break="yes"/>gleich richen, wen̄s einem aber Noth thut. u. er tät
                    <unclear>ein</unclear><lb break="yes"/><hi rendition="#r">dan̄ nicht anschauen,</hi></p>
<pb facs="#image_064"/>
<p>Es ist mir auch schon so gewesen als wie wen̄<lb break="yes"/>ich den
                Pflegerinen <add place="above">Ihr</add> Garn verhekeln soll.<lb break="yes"/>Herrn
                Doktor Hekel hatt mir einmal ein Bild<lb break="no"/>chen geschenkt, und ich habe es
                nicht behalten<lb break="yes"/>weil ich der Meinung war ich solle es Ihm<lb break="yes"/>wieder geben. Ich bin so Sin̄ens als wen̄ ich von<lb break="yes"/>Frau <surname>M.</surname> in der Anstalt noch waß erben thät.<lb break="yes"/>Auch hatt mir einmal geträumt 8 acht Tage vor<lb break="yes"/>meinem Todt soll man mich in Ken̄tniß setzen,<lb break="yes"/>Gott geb mir
                seinen Segen. Ich habe auch<lb break="yes"/>schon den Gedanken gehabt als wens
                    Fräu<lb break="no"/>lein den̄ Fingerhut hätte mit dem Kettelchen.<lb break="yes"/>Mir träumte einmal ich solle brav sein, <del>l</del>man schimpft<lb break="yes"/>mich aber öfters un<del>n</del>d heißt mich ein Mensch, u. mir<lb break="yes"/>träumte doch ich brauche mir nichts mehr gefallen<lb break="yes"/>lassen. Nun werde ich auch bös und schlage zu. mit der<lb break="yes"/>Hand auch den Kopf. Mir hatt auch einmal geträumt<lb break="yes"/>ich solle dem Fräulein schön thun, sie sagte mir aber<lb break="yes"/>das
                brauchts nicht, und mein Bruder möchte nicht<lb break="yes"/>herein träumte mir,
                weil Fräulein so bös wäre.<lb break="yes"/>Und mir ist schon so gewesen wen̄
                ich mit der <surname>J.</surname> Pepi<lb break="yes"/>waß anfangen thät käme
                ich nicht mehr hinaus.</p>
<pb facs="#image_065"/>
<p>Freitag den 7 Oktober 1910 Ich meine ich kön̄e<lb break="yes"/>mich noch
                erin̄ern daß mir einmal geträum̄t<lb break="yes"/>hatt, daß die Frl.
                    <surname>J.</surname> Pepi hätte Beichten und<lb break="yes"/>kom̄liz<add place="above">i</add>ren wollen, vor der Operatzion und<lb break="yes"/>man hätte Sie nicht gelassen, man hatt Sie<lb break="yes"/>glaube
                ich, wie ich schon gehört habe an Ihrem<lb break="yes"/>Hals schneiden müßen.
                Gelobt sei Jesus Christus<lb break="yes"/>Mir hatt meine ich
                    einmal geträumt daß die Leute<lb break="yes"/>nicht sagen sollen, ich sein ein
                    Narr, ich selbst meine<lb break="yes"/>ich kön̄te schon sagen ich
                    spin̄e. Ich habe auch den<lb break="yes"/>Gedanken <add place="above">in mir</add> wen̄ ich hinauf ging in die Kirche, solle<lb break="yes"/>ich mit offenen Haaren hinaufgehen, die Herrn<lb break="yes"/>möchten es so haben. Mir träumte einmal die<lb break="yes"/>Fräulein
                Pflegerin̄en wären auch Narren, man̄<lb break="yes"/>möchte Sie
                nicht. Ich glaube ich irre mich nicht,<lb break="yes"/>daß ich träumte Herr Curat
                dürfte nicht mehr<lb break="yes"/>eine hl. Messe lesen in Kaufbeuren glaube ich<lb break="yes"/>hatte ich diesen Traum. Sam̄stag den achten Ok<lb break="no"/>tober 1910 hatte ich den̄ ersten Regenbogen be<lb break="no"/>merkt oder
                gesehen in Irsee, ich hatte aber schon<lb break="yes"/>darum gejam̄ert daß
                ich hier noch nie einen ge<lb break="no"/>sehen hätte und in <hi rendition="#i">Dillingen</hi> so oft, u. ich meine<lb break="yes"/>ich habe zu den Frl.
                Pflegerinen gesagt wen̄ Sie einmal <pb facs="#image_066"/> einen sehen
                würden, so bitte ich es mir zu sagen,<lb break="yes"/><seg ana="#inst">Werther Herr
                    Oberarzt Zierl war nun der erste<lb break="yes"/>welcher zu mir im
                    Eßzim̄er sagte, sehen <del>s</del>Sie<lb break="yes"/>hinauf da ist ein
                    schöner Regenbogen.</seg>
</p>
<p>Vor ein paar Tagen hatte ich den Gedanken bekom̄en<lb break="yes"/>meine
                Schwester möchte mich nicht hinauslassen, wen̄<lb break="yes"/>ich das
                Handtuch nicht gleich hinhängen tät, wen̄<lb break="yes"/>ich mich gewaschen
                hätte. Mir träumte auch mal<lb break="yes"/>daß die Irrseher bös wären, u. daß Sie
                nicht<lb break="yes"/>ein gescheidtes Gemüsse hätten! <seg ana="#inst">Herr
                    Oberarzt<lb break="yes"/>Zierl hatt einmal zu mir gesagt, daß ers gut<lb break="yes"/>mit mir meint, u. werthes Fräulein meine ich<lb break="yes"/>auch, daß schon gesagt hat sie meint es mir gut.<lb break="yes"/>u. Ich meine
                    auch daß Oberarzt gesagt hatt da könen<lb break="yes"/>Sie lange knien</seg>
                Ich hatte doch auch den Gedanken<lb break="yes"/>daß ich auswärts wohnen soll und
                auswärts in<lb break="yes"/>die Kirche gehen soll. und daß ich den Kranken die<lb break="yes"/>Haare machen soll sonst dürfte ich nicht hinaus.<lb break="yes"/>Ich bin so Sinnens wie wen Herr Curat wäre waß<lb break="yes"/>der hl. Vater ist,
                u. hat mir doch mal geträumt<lb break="yes"/>daß er beim lieben Gott gilt u. daß
                ich im schön thun<lb break="yes"/>soll u. daß sich die Geistlichen Herrn auch
                fürchten täten, u. so<lb break="yes"/>ähnlich daß Sie auch Frauenzim̄er um
                sich wollten. </p>
<pb facs="#image_067"/>
<p>Mir ist auch mal der Gedanke gekom̄en, daß ich ein<lb break="no"/>mal eins
                recht zurichten soll, die Geistlichkeit<lb break="yes"/>täte schon darauf warten.
                u. gestern <del>Mo</del><lb break="yes"/>Samstag den 8ten Oktober war eine Kranke<lb break="yes"/>unartig gegen mich und dan̄ bin ich Ihr ins<lb break="yes"/>Gesichte gefahren u. hab Sie gepakt−</p>
<p>Mir hatt einmal geträumt ich kön̄te auch be<lb break="no"/>fehlen aber zu
                dieser Kranken darf ich ja gar<lb break="yes"/>nichts sagen, Sie hatte eben das
                Wasser so lange<add place="above">Wasserleitung</add><lb break="yes"/>laufen lassen, u. dan̄ bin ich zornig
                    geworden<lb break="yes"/>Die Kranke die <surname>M.</surname> hatte schon gesagt<lb break="yes"/>ich solle Sie in Ruh lassen, darf ich Sie dan̄ nicht<lb break="yes"/>anrühren u. auch nichts zu Ihr sagen, u. dieß<unclear reason="damage"/><lb break="yes"/>Tage ist mir der Gedanke gekom̄en, als wen̄<lb break="yes"/>ich wegen dieser einzigen Kranken noch <del>h</del>da<lb break="yes"/>sein müßt. Ich hätte schon Geld, aber ich habe<lb break="yes"/>es
                so in meinem Kopfe daß viele sagen täten<lb break="yes"/>man darf Ihr es noch nicht
                sagen sonst wirds<lb break="yes"/>verrükt. <del>E</del> Ich hatte schon den
                Gedanken wen̄<lb break="yes"/>ich vom Garten käme, soll ich droben gleich zu<lb break="yes"/>beten anfangen u. ist mir schon so gewesen<lb break="yes"/>daß
                ich hinknien soll.</p>
<pb facs="#image_068"/>
<p>Ich habe Herrn Oberthron gesagt, daß ich den<lb break="yes"/>Unterrock möchte
                behalten, u. er gab mir<lb break="yes"/>zur Antwort, den dürft ich nicht behalten<lb break="yes"/>im Bette, das sei gegen die Hausordnung.<lb break="yes"/>Ich
                habe den Traum gehabt, daß die Frau<lb break="yes"/><surname>H.</surname>, das
                Bildchen wo der hl. Vatter darauf<lb break="no"/>gewesen ist, u. wo Sie mir
                abgebettelt hat,<lb break="yes"/>in den Ofen geworfen hätte.</p>
<p>Ich meine so lange ich noch in dieser Anstalt<lb break="yes"/>wäre sollte ich sagen
                daß ich eine hohe Frau<lb break="yes"/>wäre, oder die allerhöchste u. wen̄ man<lb break="yes"/>mich umbringen täte, wäre es
                    gerade<lb break="yes"/>so, wie wen̄ man den hl. Vater umbrin<lb break="no"/>gen tät. Mir hatt schon geträumt ich solle<lb break="yes"/>mir meine Sachen machen, u. soll um ein<lb break="yes"/>Garn bitten, daß ich mir
                Spitzen häkeln<lb break="yes"/>kön̄te, u. soll mir selbst kochen, u. mir<lb break="yes"/>selbst eine Arbeit machen. Ich habe auch schon<lb break="yes"/>die
                Idee in meinem Kopfe gehabt daß ich Mittag<lb break="yes"/>um ein Stückchen Brod
                bitten soll. Oktober Rosen<lb break="no"/>kranzfest. Wie gerne begrenzen sich Kinder
                mit Blatt<lb break="yes"/>u. Blumen! Maria lehrt ihre Kinder sich mit dem schön<lb break="no"/>sten Kranze zu schmüken, mit dem unverwelklichen Rosen<lb break="no"/>kranze. Trage diesen stets bei dir.</p>
<pb facs="#image_069"/>
<p>Rosenkranz. In Leiden bete den freudenreichen,<lb break="yes"/>in Freuden den
                schmerzhaften Rosenkranz,<lb break="yes"/>dan̄ wirst du eim Leid nicht
                verzagen, im<lb break="yes"/>Glücke nicht übermütig werden. der glor<lb break="no"/>reiche Rosenkranz des Him̄els ist dir<lb break="yes"/>dan sicher, Bitte
                oft um die Gnade der hl. Weg<lb break="no"/>zehrung am Lebensende! Ich habe so
                ähnlich einen<lb break="yes"/>Traum gehabt, wie wen̄ ich schöne Kleider
                tragen<lb break="yes"/>soll oder dürft, an Allerheiligen hatt man mir<lb break="yes"/>gerade nicht so einen besonders schönen Rock ge<lb break="no"/>geben zum fortgehen, nun ich bin ja so erst<lb break="yes"/>auf den Gottesaker
                gekom̄en wie die Leute<lb break="yes"/>bereits schon verlaufen gewesen sind,
                und.<lb break="yes"/>ich dürfte Hüte tragen wie Frau Leutnant<lb break="yes"/><surname>S.</surname> aber Sie heilen mir ja meine<lb break="yes"/>Ohren nicht, so daß ich im̄er mit der Haube<lb break="yes"/>herumgehen müßt. Ich meine daß mir einmal<lb break="yes"/>geträumt hat, daß ich mein<del>en</del> eigen Bett haben<lb break="yes"/>soll u.
                wen̄ ich glaube <add place="above">ich</add> bitten tät, daß man<lb break="yes"/>mich ins Tobhaus thun soll, käme ich nicht<lb break="yes"/>mehr
                herauf.</p>
<pb facs="#image_070"/>
<p><seg ana="#metaling">Ich mache mir die Bemerkung ins Schreibheft<lb break="yes"/>daß
                    das Gebet mus gepflegt sein, sagt der<lb break="yes"/>Schriftsteller, <add place="above">bei dem ich das fand</add></seg> aber warum pflegt man es
                nicht, und<lb break="yes"/>sind die erhrenhaften Män̄er u. Frauen <add place="above">die</add> nichts <del>auch</del><lb break="yes"/>vom Beten wissen wollen, nicht auch Sünder da<lb break="yes"/>sie
                ihrem Herrn u. Gott die Anerkenung verzagen?<lb break="yes"/>Sie haben keine
                Bekehrungsgnade zu erlangen.<lb break="yes"/>den nur auf das Niedrige (Demütige)
                richtet Gott<lb break="yes"/>gnädig seinen Blick, über das Stolze aber erhebt<lb break="yes"/>er sich mit Verachtung (Ps. 137,6). Verlangt das<lb break="yes"/>nicht seine Würde u. Gerechtigkeit.<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Beten wir
                    darum oft u. in̄igst:</hi><lb break="yes"/>Göttliches Herz Jesu, bekehre die Sünder errete die<lb break="yes"/>Sterbenden, befreie die armen Seelen<lb break="yes"/>im Fegfeuer. Dienstag den 8
                November. Es ist<lb break="yes"/>schon lange her das ich den Traum gehabt habe<lb break="yes"/>daß ich ein him̄lisches Geld <del>gehabt</del> hätte, u.
                andere<lb break="yes"/>hätten glaube ich kein Glück damit ich sei enorm<lb break="yes"/>reich u. andere dürften mir glaube ich nichts nehmen<lb break="yes"/>ich solle den Him̄el auf Erden haben.</p>
<pb facs="#image_071"/>
<p>So ähnlich hatte ich einen Traum vor einigen Tagen<lb break="yes"/>als wen̄
                Herr Oberarzt Frl. heiraten soll, u. ich soll<add place="below">e</add><lb break="yes"/>ihnen auf die Hochzeit gehen. Mir ist auch schon so<lb break="yes"/>gewesen wie wen Herr Oberarzt Frau <surname>H.</surname> heiraten<lb break="yes"/>sollt. Werthester Herr Oberarzt. Den Traum<lb break="yes"/>hatte
                ich daß man mich wegen diesen Rosenkränzen<lb break="yes"/>nicht hinausließe, nun habe ich zwei dem Fräu<lb break="no"/>lein gegeben, welche ich
                    von Frl. Pflegerin̄en<lb break="yes"/>bekom̄en habe, u. den
                    blauen welchen ich vom<lb break="yes"/>Fräulein Oberpflegerin bekom̄en
                    habe, meine<lb break="yes"/>ich solle ich Herrn Oberarzt Zierl geben, u.
                ich<lb break="yes"/>meine, ich soll vorerst nur das Gebetbuch haben.<lb break="yes"/>Von der Kranken der Frl. <surname>M.</surname>
                    hatt mir glaube<lb break="yes"/>ich geträumt, daß Sie als Jungfrau da herein<lb break="no"/>gekom̄en ist, u. daß man Ihr es deßhalb so macht.<lb break="yes"/>O Gott, verleihe, daß wir durch die Hilfe unserer<lb break="yes"/>Engel beschirmt werden, auf daß wir die Ge<lb break="no"/>fahren des gegenwärtigen
                Lebens vermeiden<lb break="yes"/>u. zu den him̄lischen Freuden gelangen.
                durch<lb break="yes"/>unsern Herrn Jesum Christum, deinen Sohn, Amen.</p>
<pb facs="#image_072"/>
<p>Hatte auch schon die Einbildung als wen̄ ich<lb break="yes"/>unter den
                größten Säu wäre,<lb break="yes"/>Ich hatte es auch so ähnlich in meinem<lb break="yes"/>Sin̄, daß wen̄  Herr Oberarzt meinen
                    Leib<lb break="yes"/>nicht ankuken tät, daß er die andern<lb break="yes"/>Kranken sich auch nicht mehr anzu<lb break="no"/>schauen getraut. u. wie
                wen̄ Herr<lb break="yes"/>Oberarzt haben möcht, daß ich bös<lb break="yes"/>werden soll. </p>
</body>
</text>
</TEI>