<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2211m08" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Susanne Klohn</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2211</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josefa <surname>M.</surname></persName>
<date type="sent">09.11.1913</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Bruder: Martin</persName>
<settlement type="sent">n.a.</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2211m">
<persName>
<forename>Josefa</forename>
<surname>M.</surname>
</persName>
<birth when="1863"/>
<death when="1920"/>
<occupation>Näherin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5812547 10.4951425</geo>Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Schwester: Hausmeisterin, Bruder: Schuhmachermeister</p>
<p>Anstalt: <date from="1907" to="1920">1907-20</date></p>
<p>Brieftypen: po, pp</p>
</state>
<trait><p>Verfolgungswahn mit Zerstörungstrieb, religiöser Wahn (1907)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Träume
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m08a.jpg" xml:id="image_026"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m08b.jpg" xml:id="image_027"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m08c.jpg" xml:id="image_028"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2211m08d.jpg" xml:id="image_029"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_026"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c">Son̄tag den̄ 9 November 1913.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Bruder Martin!</hi></salute>
</opener>
<p> Zu deinem herannahenden Namensfeste fühl<lb break="yes"/>ich mich verpflichtet Dir zu
                schreiben u. Dir<lb break="yes"/>alles Gute zu wünschen waß für Seele u. Leib<lb break="yes"/>nothwendig ist. Was ist nun alle Gute?<lb break="yes"/>ein reines
                Gewissen hört man̄ von dem<lb break="yes"/>Volksmund sagen, ist ein sanftes
                ruhe Kissen.<lb break="yes"/>Ich wünsche Dir auch daß Du von deinen<lb break="yes"/>Söhnen u. von Deiner Tochter auch schöne<lb break="yes"/>Briefe u. gute
                Nachrichten erhälst zu<lb break="yes"/>Deinem Namenstag daß es Dir Freude<lb break="yes"/>macht. Ich habe auch Herr Oberarzt Zierl<lb break="yes"/>gefragt
                ob ich Dir schreiben darf<del>st</del> daß<lb break="yes"/>Du mich bald holen
                dürfst, dan̄ gab er<lb break="yes"/>mir zur Antwort sobald sich mein
                Zustand<lb break="yes"/>bedeutent gebessert hätte dürfte ich nach<lb break="yes"/>Dillingen. ich meine Du u. Deine Frau<lb break="yes"/>u. die Deinigen hättet doch
                auch Freude<lb break="yes"/>wen̄ ihr mich nach so langer Zeit wieder<lb break="yes"/>einmal sehen dürft u. begrüßen kön̄tet.<lb break="yes"/><hi rendition="#c">oder nicht? −</hi>
<pb facs="#image_027"/> Eine Frl. Pflegerin habe ich auch gefragt<lb break="yes"/>waß ich meinem Bruder zum Namenstag<lb break="yes"/>schreiben Dürft dan̄
                hatt Sie mir gesagt<lb break="yes"/>ich solle schreiben daß ich so gut wäre<lb break="yes"/>u. tät im̄er häkeln u. Nähen, ich thue aber<lb break="yes"/>noch mehreres Hemden u. Taschentücher ein<lb break="no"/>sticken ich habe auch
                schon den Frl. Pflege<lb break="no"/>rin̄en die Putzlumpen gewunden daß Sie<lb break="yes"/>wischen kon̄ten, u. habe im Tobhaus trunten<lb break="yes"/>selbst die Stiegen u. den Gang aufgewaschen<lb break="yes"/>u.
                habe in dießer Abteilung wo ich jetzt<lb break="yes"/>bin Holz u Kohlen schon
                getragen zum<lb break="yes"/>Einheitzen. u. ich werde viel geschimpft<lb break="yes"/>Trägsau u. Saubeer u. Saumatz u. Wildsau<lb break="yes"/>u. Loos
                u. Sau weßhalb ich schon sehr zornig<lb break="yes"/>geworden bin u. halt auch
                schimpfe u. die<lb break="yes"/>Thüren schon ordentlich zugeschlagen habe<lb break="yes"/>.u. da sagt der Herr Oberarzt wen̄ ich mich<lb break="yes"/>beklage ich soll mich mit Ihm trösten.<lb break="yes"/>Ihm macht mans auch nicht
                    anders.<lb break="yes"/>daß auch weißt wies in unser Anstalt<lb break="yes"/>zugeht. Es träumte mir auch man solle die <pb facs="#image_028"/> Anstallt
                schließen, ich glaube es wäre<lb break="yes"/>nirgens keine solche dan̄
                komts mir<lb break="yes"/>wieder in den̄ Kopf es wäre ein gutes<lb break="yes"/>Haus. Er träumte mir ich solle meine<lb break="yes"/>Haare
                aufheben es wäre was arges wen̄ ich<lb break="yes"/>Sie verbren̄e, u.
                die Frl. Pfl. sagt ich solle<lb break="yes"/>Sie verbren̄en. Es träumte mir
                auch glaube<lb break="yes"/>ich ich solle meinen Bruder heirathen das<lb break="yes"/>wäre ein gnädiger Herr. Auch sehe ich in<lb break="yes"/>der
                Nacht im Traum Leute z.B. wie Hausirer<lb break="yes"/>Man̄ u. Frau in
                auffallender Kleidung<lb break="yes"/>u. schon öfters habe ich solche Sachen
                    gesehen<lb break="yes"/>daß ich mich schier fürchte. Ich kan̄ mir oft<lb break="no"/>mals kein Weihwasser nehmen, weil keines<lb break="yes"/>drin̄en ist im Kesselchen, u. mir träumte<lb break="yes"/>wen̄ ich
                fort wäre täten Sie jeden Tag eines<lb break="yes"/>hinein. mir träume auch ich
                solle schön<lb break="yes"/>sein daß ich schimpfen dürft. Ich habe auch<lb break="yes"/>oft nicht recht Apetitt weßhalb ich mich oft<lb break="yes"/>grade<del>n</del> zwingen muß zum Essen, weil man̄<lb break="yes"/>es
                schließlich doch nicht stehen lassen soll. Auch träu<lb break="no"/>mte mir ich
                solle aufs Pferd sitzen da hätt ich eine<lb break="yes"/>Freud u. Herr
                    <surname>S.</surname> ging schon neben drein u. ich glaube<lb break="yes"/><hi rendition="#r">in</hi>
<pb facs="#image_029"/> Irsee dürft ich schon reiten. Es träumte mir<lb break="yes"/>auch ich sei da zur Erlösung der Menschen u.<lb break="yes"/>die Träume wo ich,
                hätte Niemand. Herr <surname>C.</surname><lb break="yes"/>soll ich schön thun,
                soll Ihm aber nicht trau<lb break="no"/>en, u. ich brauche Ihn nicht, u. soll ihn
                nicht bitten<lb break="yes"/>sonst käme ich nicht hinaus, u. ich kön̄te Ihm
                    nicht<lb break="yes"/>recht beichten. u. man täte mich glaube ich ein<lb break="yes"/>Pfaffenmensch heißen. u. wens ich erraten tät<lb break="yes"/>wie
                Frl. Oberpflegerin die wollene Decken dort<lb break="yes"/>haben will, dan̄
                ließt man mich schon hinaus<lb break="yes"/>u. man̄ hätte Sie schon gefragt
                wie Sies will.<lb break="yes"/>mir träumte ich solle bei den Decken die blauen<lb break="yes"/>Streifen versteken Soll Sie auf die Faßnacht<lb break="yes"/>zu,
                breit hinthun, u. sonst glaube ich schmal.<lb break="yes"/>vielleicht kan̄st
                Du mir auch einen <add>guten</add> Rath geben<lb break="yes"/>u. mir schreiben waß
                ich thun soll. Ich habe oft in<lb break="yes"/>der Nacht gebetet, Herr Oberarzt
                sagte mir aber<lb break="yes"/>in der Nacht soll ich nicht beten. Ich meine aber auch<lb break="yes"/>ich hätte schon einmal einen
                    Teufel bei meiner<lb break="yes"/>Bettlad stehen sehen, bete auch für
                mich oder laß für<lb break="yes"/>eine schwer kranke eine hl. Messe lesen. Amen.<lb break="yes"/>Ich beschließe nun mein Schreiben u. hoffe daß Du<lb break="yes"/>mir nicht zürnst. <seg ana="#salute">Du seiest also aufs
                    herzlichste von mir<lb break="yes"/>gegrüßt u. die Deinigen.</seg> Babett
                kom̄t jetzt auch bald der Namenstag. </p>
</body>
</text>
</TEI>