<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2905m08" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2905</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Helene <surname>M.</surname></persName>
<date type="sent" when="1902-12-28">28.12.1902</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee"/>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2905m">
<persName>
<forename>Helene</forename> <surname>M.</surname></persName>
<birth when="1848"/>
<death when="1925"/>
<occupation>Nudelfabrikanten-/Taglöhnerfrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.5665944 9.679427</geo>Hoyren, Lindau</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern:</p>
<p>Anstalt: <date from="1880" to="1925">1880–1925</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 6, po: 19, ap: 1, so: 1</p>
</state>
<trait><p>Fixe Ideen, Beeinträchtigungswahn (1881)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    oft unzusammenhängend; hat keinen Besitz mehr und kann ihre Familie nicht mehr sehen; verschiedene Behörden und Speisen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2905m08a.jpg" xml:id="image_025"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2905m08b.jpg" xml:id="image_026"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2905m08c.jpg" xml:id="image_027"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2905m08d.jpg" xml:id="image_028"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_025"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Jrrsee den 28. Dezember 1902.</hi></dateline>
<salute/>
</opener>
<p>Jm Nam Seiner Majestät des Kaisers Griechenland<lb break="yes"/>Vom Münch
                chirurgsch Helferich chomptoiren<lb break="yes"/>Matthäus <surname>M.</surname>sche Ehgeschiedene Frau Helene <surname>M.</surname><lb break="yes"/>möchte es wißen ob es wirklich so ist, daß das Königlich<lb break="yes"/>Chonsistorllutherische Evangelisch christlich Helene <surname>M.</surname><lb break="yes"/>zunfttrupppünklich christaggeschenk kapitalsSalvver<lb break="no"/>waltung geheim <surname>M.</surname>sch Herrn Joseph <surname>M.</surname><lb break="yes"/>Requisittthorssumm <surname>M.</surname> Verwalter von der<lb break="yes"/>beid Direcktoria Anstalt Verwaltung geheim Mittels<lb break="yes"/>stark Kapital entliehen, u. jetzt schon mehrere Jahre<lb break="yes"/>seit er
                sich an die Pensions sich hiehereingeschrieben,<lb break="yes"/>schulde Er mit
                Herrn <w>Anstalt Pfarrer</w> über 4000 Guld.<lb break="yes"/>und der Herr Pfarrer
                Reformatiö <w>Ober-Amts Kanzlei</w><lb break="yes"/>Jackob <surname>R.</surname> zur Schuld beforderte zwei 2.000
                tausend Guld<lb break="yes"/>durch Herrn Stadtsschultheiß <surname>M.</surname>
                von Jßni im Allgäu<lb break="yes"/>Der Herr <w>Ober Amtsrichter</w> von Wangen u.
                der Herr<lb break="yes"/>Oberamtmann von Wangen u. der Herr Stadtschultheiß<lb break="yes"/>von Wangen u. der Herr Stadtschultheiß von Jsny werden<lb break="yes"/>meinen djjäh Helene <surname>M.</surname> von Hoiren habe die<lb break="yes"/>Kapitalie eingezogen, ich wüßte nicht wie ich die hätte<lb break="yes"/>müße einziehen so viel Bewegunggelück kön̄te<lb break="yes"/>ich in dieser Anstalt nicht gebrauchen weder in An<lb break="no"/>wendung
                gerichtlichhilfvollziehen, wie ich auch hiemit<lb break="yes"/>in Ken̄tniß
                beischlüße wollte mir der Herr Joseph <surname>M.</surname><lb break="yes"/>Königlich hofletta <w>Anstalts Verwalter</w> der beide Anstalten<lb break="yes"/>Mittheilung gerichtliche Erlaubniß schulz zu urkund dicktiren<lb break="yes"/>Meine Pflegerinen erwiederten man habe keine<lb break="yes"/>gesetziggerichtliche Einführung geliefert, durch hinschwindeler<lb break="yes"/>rißen mehrer Rechnungführer u. Objeckttrepppfleger u.<lb break="yes"/>Urkunddockumentsstemppflegerins Siegelnsstandesbeamtsschalt<lb break="no"/>zettelanamensstempel weggerißene mir nicht gewidmet sind.</p>
<pb facs="#image_026"/>
<p>1898 bis 1899 bis 1903 den 18 Dezember 1902.<lb break="yes"/>Jm Namens Seiner
                Mayestät des Kaisers von Frankreich<lb break="yes"/>Herr Baron von <surname>F.</surname> Gutsbesitzer von Wolfert bei Bregenz<lb break="yes"/>zeile eilend der Hierenbach von Schönau überrasch hatte es<lb break="yes"/>Beschwerd dicktirt truppportirnssoldattreffer Regementer<lb break="yes"/>reserv
                verursachten viel bei unserm Güterverkauf wen̄<lb break="yes"/>ich gewußt
                hätte, daß die Gemeindverwaltung Hoiren mich<lb break="yes"/>durch Herrn Paulus <surname>B.</surname> Armenpfleger wohnhaft von<lb break="yes"/>Degelstein
                bei Hoiren Bezirkamtlich hier nach hetzern<lb break="yes"/>Jrrsee Einwohner
                requisittd djjettrippprotokol leumund<unclear/><lb break="yes"/>neuerdings Sixt <surname>B.</surname> Herrn Bürgermeister von
                Hoiren.<lb break="yes"/>Wie kom̄t jetzt das vor mehreren Jahren schrieb mein<lb break="yes"/>Mann Matthäus <surname>M.</surname> Bodolz aus einen Brief
                nebst<lb break="yes"/>zeh Flaschen Wein vom <surname>B.</surname>
                wahrscheinlich u. aber<lb break="yes"/>seitdem ist der Sohn weder der Mann
                gekommen, was<lb break="yes"/>ich aber verspürte kon̄te man meinen der Mann
                wäre<lb break="yes"/>selbst in der Anstalt das kan̄ gar nicht mehr sein,<lb break="yes"/>daß mein Mann weder meine Söhne mich als achtbare<lb break="yes"/>eilends besuchen, weil vor mehreren Jahren mehrere<lb break="yes"/>Gerichtsbehörd
                durch hiesig gemeind djjeta Apotheka<lb break="yes"/>Anstalts Standesbeamts
                Salvverwaltung gerichtlichste<lb break="yes"/>eingezogen worden sei. Jm Namens
                Seiner Majestät<lb break="yes"/>des Königlicher Rentamts Stempelns Siegeln nichts<lb break="yes"/>mehr im Besitze habe, auch kan̄ ich nicht zu meinem<lb break="yes"/>Mann weder zu meinen Söhnen, die Grillen mit<lb break="yes"/>den
                ewigen Liebesbriefs Schreiben die meine Söhne<lb break="yes"/>von solchen
                Anstalspflegerinen von Kaufbeuren u.<lb break="yes"/>bringen nur die Zukunft mit
                daß schlüßlich meine Söhn<lb break="yes"/>sowie solche Pflegerin zuletzt noch
                Geistesgestört ermortet<lb break="yes"/>hieher in verschiedene Klaßen hintennunter
                ins hinter<lb break="no"/>hause zu Gespött u. Gelächter u. Verachtung gewichtliche<lb break="yes"/>einkonviscirt u gerichtlicheste ebbestraft worden
                neuerdings.</p>
<pb facs="#image_027"/>
<p><hi rendition="#r">Jrrsee den 28. Dezember 1898.99.1903</hi><lb break="yes"/>Jm Namens Seiner Mayestät des Kaisers vom deutschen Reich.<lb break="yes"/>Jm Namens Seiner Majestät des Kaisers von Österreich.<lb break="yes"/>Jm Namens Seiner Majestät des Königs von Bayern.<lb break="yes"/>Jm Namens Seiner Majestät des Königs Würrttemberg<lb break="yes"/>Das Königlich
                Heiliglich christo <w>Ober-Amt Gericht</w> texta Amts<lb break="yes"/>Sankristeie
                Evangelisch Schoppprotestants Stempelns Siegel<lb break="yes"/>Legitimations Schul
                Lutherisch Schul Leutkirch christo <w>Ober<lb break="no"/>Amts Schwesters</w> Spital
                Leutkirch Hospital <w>Verwaltungsschul<lb break="no"/>Jnspecktion</w> Summmitglied
                Deckanats Stempelns Siegel Lutherisch<lb break="yes"/>Helene <surname>G.</surname> verheirathete sich am 20 April 1868 im Alter<lb break="yes"/>von Neunzehn Jahr 11 Monat 20 Tage in Jsny in der<lb break="yes"/>Evangelisch Heiliglichs Schoppprotestanten Nervensstreck Kirch<lb break="yes"/>Hochzeitsschulzeugniß sind der Herr Pfarrer <surname>H.</surname><lb break="yes"/>Reformationsschulsch Hochzeitsbibel Legitimationsschul Luther<lb break="yes"/>Requisittens Stempelns Siegelei Jßnyer Rathhaussitzung gemeind<lb break="yes"/>Der <surname>R.</surname> Matthäus von Hoiren geboren ward
                der<lb break="yes"/>Bräutigam mannhaftlich Hochzeiter Reformationsschul Lutherisch<lb break="yes"/>Herberge Eigenthumsstublich Hypothekkammerreservvermittler<lb break="yes"/>Remisscheunnummierirscherdsch Hausganggemeinschaftsstalls<lb break="no"/>streckkühhuld der Vater Johan̄ Georg <surname>G.</surname> von Jsny Ober<lb break="no"/>Amts Wangens
                Spritzhausmeister Verwalterei in Jsny im Allgäu<lb break="yes"/>Urkund deutschers
                Seyfrieds Springerscher Rathhaussitzunggerichtlich<lb break="yes"/>Herrns <surname>S.</surname> Seidefabrickationsschulersch christi Jesu Urtheil<lb break="yes"/>Leinweb Baumwollsschulennervwebbaum wollsstük konstrucktio<lb break="yes"/><w>Ober Amts</w> Wangen neb Bendelwirkkonstrucktion nummeriren<lb break="yes"/>Nerv Wangens <hi rendition="#i">Seniori</hi> Jsnysch Christine <surname>G.</surname> geboren <unclear>Gerold</unclear><lb break="yes"/>von der Vorstadti Jsnye Evangelischschoppprotestants Stempel<lb break="yes"/>Lieferungsschul Lutherisch Hypotheck Königs Stuttgartennerv<lb break="yes"/>Württemberger Reformationsschul Bruderhaus Synod<lb break="yes"/>Dienstmagd gewesen sei vor Jhrer Verheirathunggüter<lb break="no"/>gemeinschaften
                Nerv Waisgerichtlich Hospitallaubbehörd</p>
<p>8: </p>
<pb facs="#image_028"/>
<p><hi rendition="#r">Jrrsee den 28. Dezember 1902.</hi><lb break="yes"/>Jm Namens Seiner Mayestät des Kaisers von England<lb break="yes"/>Der Herr Comerzienrath Herrn Christian <surname>S.</surname> wird<lb break="yes"/>in Ken̄tniß gesetzt von mir selbst ob es auch wahrhaftig so
                ist.<lb break="yes"/>daß Fräulein Matthilde <surname>S.</surname> Tochter von
                Herrn Wilhelm<lb break="yes"/><surname>S.</surname> mir schon öfter einiges
                auf Weihnachten mir<lb break="yes"/>Huldigsts schickte ich bekom̄e eben nur
                2 Stück Lebkuchen<lb break="yes"/>schon 22. Weihnachten u. einige Äpfel u. Nüsse u.
                etwa<lb break="yes"/>an ein Bettjackpaar Beinkleidsch Schnupftüchle zwei Stück es
                hat<lb break="yes"/>auch schon geben daß ich ein Kleid auf den Son̄tag oder
                Werktag<lb break="yes"/>gestim̄t wurde aber von mehreren Konfeckt oder gar
                Torten<lb break="yes"/>war nie was für Helene <surname>M.</surname> zu schildern,
                wie sind<lb break="yes"/>doch meine Pflegerinen so unverschämt u. mochten ans<lb break="yes"/><w>Post Amt</w> Jßny u. Leutkirchs schreiben um Torten, das ist<lb break="yes"/>nur eine Jdee Einbildung gutele u. Springerle Bisquitle<lb break="yes"/>u. allerhand derartig geschnaick kom̄en zu laßen, das ist<lb break="yes"/>gar nicht wahr das habe ich noch gar nie schreiben laßen,<lb break="yes"/>in meiner Nachbarschaft war eine Person die hatte öfters<lb break="yes"/>schnaikkürbbrief forttransportiren laßen, so gar von den<lb break="yes"/>schönsten <w>Gegenständ</w><w>drang</w>
<w>gewande</w><w>erbettelte</w> Sie im Namen von<lb break="yes"/>Fräulein Matthild <surname>B.</surname> von Holzüng gutachtend djjettellikateße<lb break="yes"/>Eßwaaren nasch schmarotzzuckerwaaren die allerschmackhaftesten<lb break="yes"/>Liquere extra <w>allerhand</w><w>dellickkonfektsschlecksachen</w>,<lb break="yes"/>glauben Sie Herr Com̄erzienrath Herrn Christian <surname>S.</surname><lb break="yes"/>Herrn Wilhelm <surname>S.</surname>
                Reformationsstockkonfirmations<lb break="yes"/>Schulvorständ der Herr <del>H</del>
                August <surname>S.</surname> Reformations<lb break="yes"/>Söhnschulvorstand
                der Herr Landjäge Edwins <surname>S.</surname> glaubens<lb break="yes"/>daß
                die Silber u. Goldsschmucksstücken weder Silberlöffel weder<lb break="yes"/>Silberbesteck weder Glasporzelangeschirren weder Damenuhren<lb break="yes"/>weder
                reflecktir Ringgegenständ weder schön Neuheitsstiefel weder<lb break="yes"/>Reisstrumpfwolle weder andere erfreuliche Eifersuchttitelssachen.<lb break="yes"/>Es <unclear/> Alles erlogen um was der Herr Hofrath u was der gebettelte<unclear>n</unclear>.</p>
</body>
</text>
</TEI>