<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1745w03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Judith Willberg</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1745</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent">22.06.1882</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Ehemann: Bernhard <surname>W.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1745w">
<persName>
<forename>Maria</forename>
<surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1848"/>
<death when="1889"/>
<occupation>Schneidergehilfensehefrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.6847794 10.5450696</geo>Unterliezheim, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1882" to="1889">1882-1889</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ao</p>
</state>
<trait><p>religiöse Tobsucht (04.03.1882)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>Schwer verständliche Ansammlung von Reimen mit Bezugnahme auf Beziehungen 
                    zu Menschen in der Heimat.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w03a.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w03b.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w03c.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w03d.jpg" xml:id="image_012"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_009"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren den 22ten<lb break="yes"/>Juni 188<del>8</del>2</hi></dateline>
<salute><space/> Werthester, hochgeherter, Herr Gemahl!</salute>
</opener>
<p>Das Schicksall trent, es heißt in die Ferne muß man <add place="below">ziehen</add>.<lb break="yes"/>Aber in diesen Kaufbeuern hier seh ich kleine
                    <w>Alpen<lb break="no"/>Rosen</w> blüh'n. Ach lieber werther Herr Gemahl, wie<lb break="yes"/>ich Sie titelier allchier, o Sie liebe, edle Man̄eszier.<lb break="yes"/>Den so wie das Schicksall geschieden hat, so hat auch<lb break="yes"/>Das Herz geschieden in stumer Gnad, Euer Gnaden<lb break="yes"/>wußten, daß Ihre Frau muß in die Ferne ziehe'n<lb break="yes"/>Ich sa'hs Euer
                Gnaden an im Gesicht, daß Euer<lb break="yes"/>treu's und doch liebendes Herz, hat
                nur gestritten in<lb break="yes"/>liebenden Schmerz, weil da allchier, in dieser
                Kaufbeurer <add place="below">Zier</add><lb break="yes"/>Nicht die vermeinten, sondern nur die bitterlich verwein<lb break="no"/>ten <add place="above"><w>Alpen Röslein</w> blühen</add>
                Kaufbeuerlein fein, Du Schwebele fein Kaufbeu<lb break="no"/>erlein gechöret Dein,
                weil da sind die echten Schwaben<lb break="yes"/><add place="above">sind
                nur</add>dacheim, da komt ja gar, so echt für wahr, die Alt<lb break="no"/>Bayern
                Treue von mir, miten unter die Schreibes<lb break="no"/>Zier, hinein, hinein, so
                fein, so fein, kan nichts dafür,<lb break="yes"/>thuet leide mir, weil ich Sie
                gnädiger Herr titelier<lb break="yes"/>Und gar Euer Gnaden noch größere Zier, komts
                    <hi rendition="#u">Du</hi><lb break="yes"/>Wort mitten drunter hinein, so treu, so rein, so
                    schlan<unclear>k</unclear>
<pb facs="#image_010"/>so fein, und gar so treu wie die Altbeyerlein, <add place="above">und</add> doch so treu<lb break="yes"/>so falsch so fein, und
                doch so treu nicht alt nicht<lb break="yes"/>neu, wie ein Lerchen, Herzlein
                schlägt, so auch<lb break="yes"/>mein Herze schlägt Liebe trägt es nur für Dich,
                weil Du<lb break="yes"/>liebst mich liederlich − Den nur den rechten, echten
                Schlag<lb break="yes"/><add place="above">Hab <unclear>sa, sa
                    −</unclear></add> stets nur die Nachtigall ertrag, Der ist in mei<lb break="no"/>nen Herzen drin, und schlägt im Herz als wie im<lb break="yes"/>Sin, imer treu für Dich nur hin, und für mein liebstes<lb break="yes"/>auf der
                Welt, wofür ich mein liebstes Kind gezählt, den<lb break="yes"/>weißt Du, die
                Lerche die trillert ja nur, das ist<lb break="yes"/>eine geringe Segens-Spur. Der
                Rabe der hat gestern<lb break="yes"/>und heut gekräht, o weh, o weh, mir Kumer und
                Leid<lb break="yes"/>und Sorg nur steht, Der Rabe hat einen verstohlenen<lb break="yes"/>Sin, gestohlen hat man mir meinen Gewin −<lb break="yes"/>Da
                für ich Dir das Mährchen, von den 7 Raben an<lb break="yes"/>Weil Du die Geschichte
                der Mährchen nicht leiden kan̄<lb break="yes"/>Die Mährchen haben nur für
                mich einen Sin, Weil<lb break="yes"/>Millionen Geschichten fon Märchen fein, nur
                gehen<lb break="yes"/>mich, an ganz allein, Den ich bin die Schwester<lb break="yes"/>von, den sieben Raben fein, o Sieh' ich bin es<lb break="yes"/>ganz allein. Den die sagen: Du liebe Schwester<lb break="yes"/>mein, hier hast Du
                das Gold, Diamant, Brelle<lb break="no"/>ant und Perl und Erl (K. −) und
                Erl-Brüeleanten-Stein<lb break="yes"/>es gehöret Dein nur ganz allein, Sie sagen:
                − Sie<lb break="yes"/>klagen: − Sie müßens bedauern iniglich, daß<lb break="yes"/>Sie nicht eher gefunden mich. Da komt der zwei<lb break="no"/>te
                Rab dacher, und sagt nim auch zu Gottes<lb break="yes"/>reicher Ehr, und sagt nim
                auch den (Aschen) Ring<lb break="yes"/>und Kreuz <add place="above">und
                    beidts</add>, Den Sie schauh's an ich bin der <unclear><hi rendition="#u">Steibes</hi></unclear><lb break="yes"/><hi rendition="#u">Man</hi>. Den Sieh schauh's an, es ist von
                Eisen<lb break="yes"/>nur, Doch trägt es mein graue Aschen-Spur <add place="above">Aschen-<unclear>Beetlein</unclear></add><lb break="yes"/>Und Kreuz und Ring ein kostbar Ding. O <w>Segens<add place="below">Flur</add></w>.</p>
<pb facs="#image_011"/><p><space/> Sind die allerwerthesten Brelleanten drin Brelleatn<lb break="yes"/>Sind auch in Deinen
                Sin den Sie o Sieh Du bist es werth, Das<lb break="yes"/>was Dein Herz so hoch
                verehrt. Die Erlkönigin gehöret<lb break="yes"/>Der Elster an, 3 Raben hat Sie in
                Ihren Nam<lb break="yes"/>Das ist Unglück und Trauer und Todes-Spur, die letzte<lb break="yes"/>verkündet, Regen und Segen nur, Der Sonenschein lacht wie<lb break="yes"/>der hein, in das reiche Herzchen hein. <add place="above">Herzchen
                    g. d. Rotschild <hi rendition="#u">an</hi>
<add place="below"><unclear>R. S. fr.</unclear>
<hi rendition="#u">Man</hi></add></add> Die ersten drei Raben<lb break="yes"/>Erst<unclear>'</unclear>s Liebchen fein, Du schmuckes Du liebes
                    <unclear>Deiningerlein</unclear>, richt<lb break="yes"/>Deine Uhre rechte fein,
                Du schmuckes, Du liebes Uhrmacherlein<lb break="yes"/>Die zweiten 3 Raben gechören
                Dein, Du allerwerthestes<lb break="yes"/><unclear>Steibelein</unclear>, Der Star,
                Der Star Der liebe Star das<lb break="yes"/>soll bei Dir der erste sein und auch
                die 2 te Liebe mein<lb break="yes"/>Herzens Braute, schlank und fein, lang mir in
                meine Taschen<lb break="yes"/>rein, Aschenpudel Steubelein so fein, hast mir ver<lb break="no"/>sprochen ein werthes Schmückelein, Morgen schon um<lb break="yes"/>Sonenschein muß Das Schmück-Eisen-Beweisen<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Käppelein</hi>, o <hi rendition="#u">Taschnerlein</hi> fertig, −
                fertig, − fertig sein.<lb break="yes"/>Sittelein o Sittellein, o werther,
                werther Schwager<lb break="yes"/>mein sag, sag an, wem gechört die Sittsamkeit zu<lb break="yes"/>ich glaube den Tauben guckarukugu, Die Tauben<lb break="yes"/>Die sind mein Du werthes Schwägerlein, Das Stär<lb break="no"/>lein das ist Dein
                mit Steubelein so fein. Der Steib<lb break="yes"/>Der sagt zu Dir so gut, o Freundt
                ich wink Dir<lb break="yes"/>mit den Hut, mitn Marielein kan man nichts machen<lb break="yes"/>fein, du Josephelein so fein, fein Uhre, Uhrnmacherlein<lb break="yes"/>Sieh Der Schwartzwald <add place="above">Uhr</add> der ist Dein
                richt Dei Gu<lb break="no"/>gu-Uhr nicht so falsche fein, wie das letzte Schrei<lb break="no"/>berlein, Das erste Schreiberlein muß schreiben fein<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Den bleibt der Kuckuck stets getreu.</hi><lb break="yes"/>zierlich, schlank und fehler-frei. Das ist der Herr<lb break="yes"/>Gesselein beim Notar Heinrichlein <add place="above">
<unclear>g. fein. f.</unclear></add>
<hi rendition="#u">bleibt blos der</hi><lb break="yes"/>Geh zu Deiner Frau auch heim liebes lieb<lb break="yes"/>Herr
                Gesselein S. bei uns darf es nicht sein</p>
<p><add place="bottom">Dein Bildlein <unclear>Ros</unclear> hab ich
                        <unclear>zehn</unclear><lb break="yes"/>Den Sieh es war mir selber werth<lb break="yes"/>Habs einer
                    ander <unclear>da verehrt.</unclear></add></p>
<pb facs="#image_012"/><p>Der ersten Liebe treu, ist nicht alt und ist nicht neu,<lb break="yes"/><unclear>G</unclear>el
                Dreiningerlein, Jochanislefein, Jochanes<lb break="no"/>Suwent Feierlein wird
                übermorgen schon am Samstag<lb break="yes"/>sein, Ih, gratulier Dir zum Namenstag
                was mein<lb break="yes"/>Herze nur vermag; Sieh, hätt ih Geld und Edelstein o. so<lb break="yes"/>wär es Alles Dein so gut w als <add place="above">wie </add>
                Die Unschuld mein<lb break="yes"/>Ich wünsch Dir dafür einen goldenen Tisch, einen
                    <add place="above">gut</add> geback<lb break="no"/>kenen Fisch, ein <add place="above">volles</add> Gläslein Wein, Dan kanst Du recht<lb break="yes"/>lustig sein, ich schenk Dir ein Den Unschulds-Wein<lb break="yes"/>und da thue
                ich Maickraut nein, weil ich kan nicht bei<lb break="yes"/>Dir sein, Die Kreither
                haben Den Blumen Sin füh<lb break="no"/>ren uns in Unschuld- Durchs Leben hin. O
                lass mich doch<lb break="yes"/>leben hoh, laß Die Mari leben froh, den alte Liebe
                rostet<lb break="yes"/>nicht brent Sie nicht so <unclear>gloschtet</unclear> Sie,
                den unsere Liebe Schau<lb break="yes"/>nur auf Gott vertrau, ist Dir nicht alt ist
                Dir nicht<lb break="yes"/>neu, wir bleiben einander Hand in Hand <add place="above"><unclear>f. Keße u f. Magele</unclear></add> für Freund<lb break="no"/>schaft treu braucht Dei Frau net eifersüchtig sein<lb break="yes"/>Braucht mein
                schmuckes Manelein auch net eifersichtig sein.<lb break="yes"/>Höchstestadt ist
                euer Heimats-Land-<del>ist</del> o gebt einander<lb break="yes"/>nur die Hand den
                ihr seidt von einen Land. Du bist<lb break="yes"/>ein Böhmer Jaeger Du schmucker
                Jaegers-Man. Du<lb break="yes"/>trägst ja der Hoffnung grün, die strahlt für Glück,<lb break="yes"/>und Won̄e <add place="above">hin.</add>, helleuchtende
                schöne Son̄e willst wieder in<lb break="yes"/>mein Herze blühn, und mein Man
                trägt des Jaegers<lb break="yes"/>Grün und Du hast Des Königs Wapp und Krone<lb break="yes"/>tragen imerchin, trägst es noch im Herz u. Sin̄. Du<lb break="yes"/>bist auch Des Königs werth, Der Der Das Städlein<lb break="yes"/>Donauwerth und Dillingen gar hoh verehrt, o gebt<lb break="yes"/>einander Die
                Hand weil ihr seidt verwandt.<lb break="yes"/>Walzerlein so schlank und fein mit
                den goldenen <w>Lock<lb break="no"/>elein</w>, <seg ana="#salute">Grüß mir die
                        <surname>S.</surname> Agnes fein,</seg> den Sie<lb break="yes"/>war
                Deine Liebchen fein Sie hat Ihr erste Lieb ja auch<lb break="yes"/>für Dich nur
                hingegeben aber verschont Ihr unschuld<lb break="yes"/>Leben. Du und die ganz Stadt
                ham gsagt Daß Ihr zu<lb break="yes"/>uns so große Liebe tragt Den eine sieht der<lb break="yes"/>andern gleich, und eine jede ist an Lieb und Güte </p>
</body>
</text>
</TEI>