<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1745w05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Judith Willberg</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1745</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" when="1882-07-25">25.07.1882</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee"/>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1745w">
<persName>
<forename>Maria</forename>
<surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1848"/>
<death when="1889"/>
<occupation>Schneidergehilfensehefrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.6847794 10.5450696</geo>Unterliezheim, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1882" to="1889">1882-1889</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ao</p>
</state>
<trait><p>religiöse Tobsucht (04.03.1882)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin berichtet von religiösen Ereignissen in ihrer Vergangenheit. 
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w05a.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w05b.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w05c.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w05d.jpg" xml:id="image_019"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_016"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren den 25ten<lb break="yes"/>Juli <hi rendition="#u">1882</hi>.</hi></dateline>
<salute/>
</opener>
<p><space/> Treu bist Du noch imer gewesen.<lb break="yes"/>Ich laß Dir eine
                heilige Messe lesen,<lb break="yes"/>In der hl. <w>Dreifaltigkeits Kirche</w> drin,<lb break="yes"/>Opfere den lieben Gott Herz u. Sin,<lb break="yes"/>So sprach
                die An̄a zum Abschied noch, ertrage nur mit Ge<lb break="no"/>Duld, Dein
                    <del>Hoch</del> Joch. Ist auch die Bürde Dir noch so schwer<lb break="yes"/>Du
                steh'st Doch den lieben Gott zu'r Ehr. Das letzte Wort<lb break="yes"/>Das mir
                gebrach, war eine Bitte worin ich sprach:, O ich<lb break="yes"/>Bitte Dich halte
                Dein Wort, Dein Glück das blühe Dir<lb break="yes"/>Ewig fort, Drauf sterb ich
                gerne hier in diesem Ort.<lb break="yes"/>Und Thrähnen begleiteten mich hinauf,
                Durch der<lb break="yes"/>unheimlichen Leute Lauf. Doch dank ich den gro<lb break="no"/>ßen den gütigen Gott, den einzigen Schützer in<lb break="yes"/>der
                Noth, daß Er wunderbar gerettet mich, ja Er<lb break="yes"/>Sorgte, Für mich
                väterlich. Wurde es mir recht Angst<lb break="yes"/>und bang, und die Zeit
                erschrecklich lang, so rief ich Du<lb break="yes"/>Großer Du lieber Gott, Du bist
                Herr über Leben und<lb break="yes"/>Todt, Du hilfst in Unglück und Leid und Noth.
                Du bist<lb break="yes"/>Auch Sieger über Himel und Höll, Du nur das <w>beß<lb break="no"/>te</w> mir auserwähl, Den Leib und Seel' und Gut und<lb break="yes"/>Blutt, ich Vater in Deine Hände empfehl. Und mein<lb break="yes"/>gutes mein liebes Kind, das leite mit Deinen <w>Himels<lb break="no"/>Wind</w>,
                so hab ich 6 Wochen durchgemacht in Fasten<lb break="yes"/>und Gebet nur
                zugebracht, in Gwa<del>n</del>l und Pein<lb break="yes"/>da mußt ich sein, bei Tag
                und Nacht, 6 Wochen<lb break="yes"/>kein Aug nicht zugebracht, und in dieser großen<lb break="yes"/>Angst und Pein, sprach ich auch Maria Du Mutter<lb break="yes"/>mein, O laß mich Doch Dir empfohlen sein, ich vereini<lb break="no"/>ge mein
                Leiden mit den 7 Schmerzen in dem Her<lb break="no"/>zen Dein, o Du mein lieber Herr
                Jesu Christ Der<lb break="yes"/>Du für mich gestorben bist, beschütze mich mit
                    Dei<lb break="no"/>ner Liebe Gluth, daß ich mein Leiden ertrag mit Muth.<lb break="no"/>Doch Dank sei dem ganzen himlischen Chor, mir<lb break="yes"/>tönte
                Ihre liebliche Musick ins Ohr, und in der<lb break="yes"/>finsteren bangenden
                Nacht, habens liebliche Träu<lb break="no"/>me mir zugebracht; bis ich von einer zur
                    an<lb break="no"/>dern Nacht, imer mehr für Gott allein aufge<lb break="no"/>wacht, und dan hat Er der Allmächtige Herr<lb break="yes"/>nachdem 14 Wochen
                verschwundten sind, Dich<lb break="yes"/>selber als wie mein liebes Kind, ganz wie<lb break="yes"/>der mit Herz und mit liebenden Sin, zur ehrlichen<lb break="yes"/>Liebe gezogen hin, ich darf bald wieder bei Dir<lb break="yes"/>jetzt sein, Er schenke uns allen selbst ein den<lb break="yes"/>Wein. Ich habe
                mit diesen Schicksall allchier; Genug</p>
<p><add place="margin">Heldenmüthige Krieger fein. Sie zogen aus für Deine Ehre
                    allein.</add></p>
<pb facs="#image_017"/>
<p>
<hi rendition="#r">Und Er gab selber dazu.</hi><lb break="yes"/>Beispiel gegeben der Welt wie Dir, und seine allmächtigen<lb break="yes"/>Wunderzeichen, daß mußten alle Feinde weichen. Und<lb break="yes"/>daß ein großer, gewaltiger Gott noch lebt, vor dem selbst<lb break="yes"/>Him̄el und Erde erbebt. Du kan̄st Dich erinern daß<lb break="yes"/>ich gesagt. Selbst zum Herrn Oberarzt, als er daß<lb break="yes"/>erste mal in
                unsere Wohnung geckom̄en − daß ich<lb break="yes"/>Seinen Händen <add place="above">bin</add> nicht mehr entron̄en − Als ich Ihn<lb break="yes"/>hab den Göthe gezeigt, daß Ich Ihn gewonen<lb break="yes"/><del><unclear>mit</unclear></del>
<add place="above">nebst</add> Herzoglicher Famil und Fürstennonumente daß<lb break="yes"/>Alles so freundlich zu mir, sich geneigt, und mir<lb break="yes"/>Die Chemi des Glückes gezeigt nebst einen <w>lieb<lb break="no"/>lichen</w>
                Engel, der hatte fliegend ein <w>Kind<lb break="no"/>lein</w> am Arm, daß Gott
                erbarm, rufend, und<lb break="yes"/>Jubelnd fürs Mutter-Herz imer zugleich<lb break="yes"/>Von <add place="above">In Liebe und Schmerz.</add> funkelnden
                Sternen umgeben ganz reich. Wie<lb break="yes"/>Er Kindelein holet ins Himelreich.
                Gewan̄<lb break="yes"/>Dazu einen wunderschönen Brodkorb <w>zu gleich</w><lb break="yes"/>Den ich schenkte einer Freundin nach Österreich.<lb break="yes"/>Zum beßten der verwundeteten Krieger fein, setzte<lb break="yes"/>Ich 36 Fr
                hinein, und <hi rendition="#u">diese</hi>
<hi rendition="#u">Gewine</hi>
<hi rendition="#u">die</hi> w<hi rendition="#u">aren</hi>
<hi rendition="#u">mein</hi><lb break="yes"/>Das Riedinger Haus das blieb mir treu, Die Frau Haup<lb break="no"/>tmann <surname>W.</surname> war selber, bei der Verloosung<lb break="yes"/>dabei, 5 fl hab ich heineingesetzt, Doch das Glück hatte<lb break="yes"/>mich nur
                verletzt, Ach das Glück hat für mich keinen<lb break="yes"/>Sin̄; das
                wollte, nur zu meiner Köchin hin! Wie ist<lb break="yes"/>Doch dieser Engel so
                fein, ich wollte nur <hi rendition="#u">der</hi> gehörte mein<lb break="yes"/>So
                sprach die Frau Hauptman: Wär Ihr Wille nur so<lb break="yes"/>Gethan, Ich geb
                Ihnen ½ fl dafür, Geben Sie doch<lb break="yes"/>Den Engel mir. Es wäre der
                Engel viel lieber mir,<lb break="yes"/>Doch konte <add place="above">ich</add> es
                nicht abschlagen Ihr,! Sie ließ Ihn<lb break="yes"/>drauf rahmen ein, ganz zierlich
                und wunderfein,<lb break="yes"/>Und hengte Das Bild darauf ober Ihre Betlad<lb break="yes"/>hinauf. Das erzählte ich alles den Herrn Oberarzt<lb break="yes"/>gar fein − und zeigte Ihn das ich das Bild des<lb break="yes"/>Göthe, ober
                den Maxsl, hab hingehenkt, auf daß<lb break="yes"/>Ihn der Göthe mit seinen Segen
                beschenkt. −<lb break="yes"/>Ich sprach. Mein Söhnlein, wird mit der Zeit,
                die<lb break="yes"/>Uns Gott verleiht. Ein from gelehrter Theologh<lb break="yes"/>Was änhlich (ein weiser Philosopf,) und zum Zei<lb break="no"/>chen daß dieses
                alles wahr: daß ich nicht spreche<lb break="yes"/>Als wie ein <hi rendition="#u">Naar</hi> − Wind Blitz und heftiger<lb break="yes"/>Doner erschallen,
                und Durch alle Theile der Erde<lb break="yes"/>k<unclear>n</unclear>allen. Doch ich
                fürchte, dabei mir nicht, Weil nur<lb break="yes"/>Die Liebe Gottes zu mir spricht. </p>
<p><add place="margin">Und so wie ich gekündet hab an, so hat der liebende Himel gethan̄. </add></p>
<pb facs="#image_018"/>
<p>Auf dem Berge Sin̄ai, unter heftigen <hi rendition="#u">Blitz</hi> und<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Doner</hi> dachin, gab Gott dem Moses, die
                Gesetzestafeln hin<lb break="yes"/>Auf den steinernen Tafeln geschrieben, und Moses
                ist<lb break="yes"/>Auf dem Berge geblieben;! Ein jeder Berg, Fluß und<lb break="yes"/>Strom̄, als wie das Meer, das trägt zu seiner Ehr. So<lb break="yes"/>Wie das Dorf, der Marckt, die Stadt, weil Sie Gott<lb break="yes"/>geboren hat, So wie ein jeder Schreib und Tauf<lb break="yes"/>Nam̄, von
                seinen eigenen Stam̄, und Sin, die<lb break="yes"/>Krone, Schild und Wappe
                hin, nicht blos Kaiser u.<lb break="yes"/>König allein, weil ich sage Geige und
                Berg ist mein.<lb break="yes"/>Und Wiese und Mühle gehören Dein, doch ich nahm<lb break="yes"/>Sie von Dir an, weil Du worden bist mein Man.<lb break="yes"/>Und
                vor Gott ist alles gleich, Die Bettlerin, ist wie<lb break="yes"/>Die Kaiserin
                reich, wen Sie beten in einem Sin̄<lb break="yes"/>Zur Rosenkranzes Königin,
                Der Mensch muß haben<lb break="yes"/>Einen Sin̄, dan kan̄ er am Berg,
                sei er auch ein<lb break="yes"/>Kleiner Zwerg, so kan̄ er doch mit
                from̄en <hi rendition="#u">Sin̄</hi><lb break="yes"/>In die Nähe Gottes hin, weil da die schönsten Blu<lb break="no"/>men blüh'n. Deß heiß ich (Berg Sinai) Über 40 Ta<lb break="no"/>ge hab ich Tag und
                Nacht mit Moses am Berge <w>zu<lb break="no"/>gebracht</w>, nur mit Fasten u. Gebet
                hab ich unter den<lb break="yes"/>Wolken, die Gebote erfleht. Gott gab die zehn
                    Gebo<lb break="no"/>te wieder frisch heraus dem Stam̄e von einem<lb break="yes"/>Christlichen Haus, und unter Schnee und Doner<lb break="yes"/>und
                Blitz dachin, mußtens durch alle Theile der Welten<lb break="yes"/>ziehn. Ich hörte
                in kalter Winternacht, die uns noch<lb break="yes"/>vielen Schnee gebracht 2 mal
                heftig den Doner knallen<lb break="yes"/>Und Durch alle Theile der Welten hallen.
                Und hab<lb break="yes"/>Den Herrn Oberarzt erinert dran, daß Gott<lb break="yes"/>Meinen Willen hab nun gethan. − Und vertröstete<lb break="yes"/>Mich in das
                Himelreich, da werde ich und mein Kind<lb break="yes"/>Den Engeln gleich −
                Doch hats bedeutet eine beßere<lb break="yes"/>Nacht, wo's Leben vom Todte
                auferwacht: −<lb break="yes"/>Seit langer Zeit, mußte eine Heldin erblühn.
                Sie<lb break="yes"/>Will, ewig nie von der Stadt München ziehn.<lb break="yes"/>Gott und die neue Welt, die haben es so, bestellt, das<lb break="yes"/>Eine Frau
                muß im Kriege zie'hn; und mächtig<lb break="yes"/>Und stolz muß das Kreuz erblüh'n,
                weil Sie im<lb break="yes"/>Kreuze suchet ihr Heil, darum wird Segen<lb break="yes"/>und Sieg ihr zu Theil, Die katholische Kirche die<lb break="yes"/>Muß es sein, die führt Götzen und Haiden ins<lb break="yes"/>Christentum ein. Die
                Erde thut sich neigen, will<lb break="yes"/>Götzen u. Heiden, auch zeigen, daß man
                nicht Son̄e<lb break="yes"/>Mond u. Sterne betet an weil Sie Alle Sind
                selber<lb break="yes"/>Gott unterthan. − Daß ober den
                Sternen ein Gott<lb break="yes"/>noch wohnt, der in Seraphins und Cherubins Nähe<lb break="yes"/><hi rendition="#r">thront.</hi></p>
<p><add place="margin">Die Bavaria Heldin wo stam̄t Sie den her,? Sie trägt
                    Kranz und Tanz u. verstektes <unclear>Gewehr</unclear>.<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Selbst <unclear>Mäbel</unclear> in Ihr, den Weibern zur
                        Ehr.</hi></add></p>
<pb facs="#image_019"/>
<p>Die Siegesgöttin, am Siegesthor, Sie schauet mit <w>Helden<lb break="no"/>Muth</w>
                zum Himel empor, und zähmet die Löwen mit<lb break="yes"/>Gewaltiger Macht, daß
                alles von Himel auf Sie ru<lb break="no"/>nter lacht. Warum müßen die Denkmäler. Den
                in Wei<lb break="no"/>bern erblühn,? wo Mäner sonst imer im Kriege nur<lb break="yes"/>ziehn? − Weil eine gewaltige Heldin zog aus, und<lb break="yes"/>Der Man̄ mußte führen einstweilen, das Haus −<lb break="yes"/>Des Göthes und Schüllers prophezeihender Sin.<lb break="yes"/>Der
                pflanzet Sich heut noch, mit Blumen dachin<lb break="yes"/>Die Löwen selbst tragen,
                für Sie nur Großmuth −<lb break="yes"/>Beschützen Ihre Heldin auf ewig gut
                − Jetzt horch<lb break="yes"/>nur, wieder eine <w>Gottes Spur</w>. Alle Jahre
                am heiligen<lb break="yes"/>Palmson̄tag, da trägt die Kirche, die Bäume von<lb break="yes"/>Phalmen, zu Weihe in der Prozesion dachin und<lb break="yes"/>die Jericho <unclear>Rohre</unclear> mit rührenden Sin̄, und das Gebet<lb break="yes"/>Die Kirche darin, sie deuten auf Christus und sei<lb break="no"/>ne
                    <hi rendition="#u">Nachfolge</hi> hin − Die Kirche und die Glocken<lb break="yes"/>und mein Gebet, die haben mit einand zum Him̄el<lb break="yes"/>gefleht, darum läuteten alle mit Seilgkeit, aber<lb break="yes"/>Eine Glocke die war entweiht − Diese Glocke Sie<lb break="yes"/>War traurig
                allein, die hat zum Himel hinauf<lb break="yes"/>geschauht, weil Er hat nicht mehr
                für Sie geblaut<lb break="yes"/>Und bittet und betet, O Du lieber <del>Glock</del>
                Gott mein,<lb break="yes"/>Nur ich allein muß entweihet sein, Alles läutet<lb break="yes"/>Voll Freuden mitnand, und ich Allein trage die<lb break="yes"/>Große Schand − Weil ich eine leidende Mutter<lb break="yes"/>fand, Ich und
                Sie, blüh'ten für's ganze Land<lb break="yes"/>für Aller Welt Segens-Unterpfand,
                Die<lb break="yes"/>Mutter ist zwar nicht geboren hier, − Doch ich muß<lb break="yes"/>tragen Sorge dafür. − Ich bin mit der Mut<lb break="no"/>ter
                entweiht, und zieh mit Ihr in die Ewigkeit.<lb break="yes"/>Diese Schandt, ich
                nicht länger ertrag, O lieber<lb break="yes"/>Gott, schlag mich herab, ich zieh mit
                der Mutter<lb break="yes"/>ins Grab. O Himels-Feuer, und Blitzes Kreuz<lb break="yes"/>Du bist ja auch für uns eingeweiht, und ziehest<lb break="yes"/>Mit uns zur Seligkeit, O Du lieber Blitz schlag<lb break="yes"/>Mich herab, Wir
                ziehn miteinander ins Grab.<lb break="yes"/>Was mußte den, das für eine Glocke
                sein? Es war<lb break="yes"/>Die Glocke zu Unterlitzheim.! Darauf hatte<lb break="yes"/>Unendlich viel Glockengebet, um Hilfe für<lb break="yes"/>Uns für
                Uns zum Himel gefleht! Den Alle Glo<lb break="no"/>cken auf der ganzen Welt, Die
                riefen: O Herr<lb break="yes"/>Du <add place="above"><unclear>großer</unclear></add> Krieges-Held, Bist Vater über Land und Mee<lb break="no"/>re und Gott der großen Kriegesheere, Unsere<lb break="yes"/>Schwester, Die Glock und die Mutter, daß mußten </p>
<p><add place="margin">Jetzt muß ich dich bitten, daß du für gewiß meinen Regenmantel
                    meinen Roßhar Unterock u mein weiser Blise<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Unterok mit <unclear>bringst</unclear></hi></add></p>
</body>
</text>
</TEI>