<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1745w06" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Luzia Pätzel</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1745</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" when="1882-07-25">25.07.1882</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Ehemann: Bernhard <surname>W.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1745w">
<persName>
<forename>Maria</forename> <surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1848"/>
<death when="1889"/>
<occupation>Schneidergehilfensehefrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.6847794 10.5450696</geo>Unterliezheim, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1882" to="1889">1882–1889</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 6, po: 2, ao: 1</p>
</state>
<trait><p>religiöse Tobsucht (04.03.1882)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin schreibt ihrem Ehemann, dass sie aus der Anstalt abgeholt werden möchte. Außerdem beschreibt sie, wie sie zum Dichten gekommen ist. 
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w06a1.jpg" xml:id="image_020"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w06a2.jpg" xml:id="image_021"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w06b1.jpg" xml:id="image_022"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w06b2.jpg" xml:id="image_023"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_020"/>
<pb facs="#image_021"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren den 25ten Juli<lb break="yes"/>1882</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Beßter Bernhardt</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top">Thu's den verstorbenen Eltern zu lieb, die Christlichen Eltern nicht
                    betrüb. −<lb break="yes"/>Den Sohn und Tochter, Alles was verloren war,
                    ist wieder gefunden laß g. gesundten.<lb break="yes"/>Sie
                        <unclear>kenen</unclear> mit Neue und Treue an Deinem hl. Altar<lb break="yes"/>Und geloben beide mit Liebe daß Dich keines mehr betrübe.<lb break="yes"/>So vielen alls Glocken feierlich zusam̄en, und sprachen
                    darauf Alle. Amen <add place="above">Es geschehen </add><lb break="yes"/>O Himel theil nach den Talenten aus, und beglücke dein liebstes
                    Haus!<lb break="yes"/>Den ersten Arbeiter, im Weinberge des Herrn, diesen
                    bezahlst Du imer gern<lb break="yes"/>Und sollte der Himel mich noch<lb break="no"/>mal prüfen, und ist das Glückes<lb break="yes"/>Glas nocht
                    nicht geschliffen,<lb break="yes"/>Mit dir zieh, ich in Noth u.
                        <unclear>Sorgen</unclear><lb break="yes"/>Mit dir geh ich in Gram u. Leid<lb break="yes"/>Und<lb break="yes"/>Traurig<lb break="no"/>keit</add></p>
<p><add place="top">O so mach ich mir auch ni<del>t</del>chts daraus<lb break="yes"/>Holle mich Du nur bald nach Haus<lb break="yes"/>Ich geh mit bei Wind u.
                    Sturmgebraus<lb break="yes"/><add>Es schlagen die <unclear/></add></add></p>
<p><add place="top">War ich von Gott Dir doch anvertraut, als<lb break="yes"/>Eier
                    treue und liebende Braut. Und war als<lb break="yes"/>Treue und liebende Frau,
                    Auch mir der<lb break="yes"/>Himel nicht im̄er blau, so hab ich<lb break="yes"/>Doch liebend hinauf geschaut,<lb break="yes"/>Und habe selig
                    Auf Gott vertraut.</add></p>
<p><add place="margin">Es naht uns doch beiden ein festlicher Morgen<lb break="yes"/>Die uns wieder entladet von all diesen Sorgen<lb break="yes"/>Sollte es nicht
                    auf dieser Erde sein!<lb break="yes"/>Sind Himelsfreuden Dein wie
                mein!</add></p>
<p><space/> Hastig die Feder ergreifend, Dich wieder <unclear>mit</unclear> einigen
                Zeilen zu übera<lb break="no"/>schen, und wie ich hoffe, daß Dich diese Nachricht
                erfreuen wird, Dir mit<lb break="no"/>zutheilen, daß es mir, Gott sei gelobt und
                gedankt, alle Tage beßer<lb break="yes"/>ergeht, und ich mit der größten Sehnsucht,
                den glücklichen Tag, und<lb break="yes"/>die selige Stunde erwarte, wo Du mich mein
                liebes Manal <add place="above">holst.</add> wie<lb break="yes"/>ich Dich imer
                genant, nach so langer und schwerer Zeit, und nach so<lb break="yes"/>bangen
                Scheiden, wo ich mich nur allein, dem Schutze des Himels<lb break="yes"/>empfohlen,
                und keinen einzigen Menschen auf der Erde mehr fand,<lb break="yes"/>der mir in
                meinem Leiden, Trost gespendet hätte, als nur allein den<lb break="yes"/>großen
                gewaltigen Gott, es hat mich die Furcht überwältigt − ich kon<lb break="no"/>te mich nicht mehr verabschieden von Dir. − O nein, es mußte geschieden<lb break="yes"/>sein, von Der Haimath liebenden Heerd, und von meinen Kind,
                daß<lb break="yes"/>trägt Goldes werth. − <seg ana="#metaling">Meine Dichtung
                    die mischt sich schon wieder ein,<lb break="yes"/>Die <add place="above">Lieder</add> wollen darunter sein, Sie tragen, ja doch den nämlichen
                    Sin̄<lb break="yes"/>Als wie ich schreibe in Worten darin, Sie haben mir
                    noch gar nie<lb break="yes"/>Verdruß gemacht − meine Herrschaft hat imer
                    nur freundlich gelacht,<lb break="yes"/>Wo ich habe früher gedient, und Verse
                    gelernt einen jeden Kind.</seg><lb break="yes"/>Zum Namens- Geburts- selbst zum neuen Jahres-Tag, auf daß Sich<lb break="yes"/>Alles erfreuen mag, und funkelnde Thaler, die blitzten mir hin<lb break="yes"/>Sie sagten daß ich trage gar reichen Sin, nichts sollte mich von<lb break="yes"/>Herrschaft und Kindern vertreiben, ich sollte in Haus imer
                    blei<lb break="no"/>ben, Doch so wie es Gott allein hat gewollt, so ist auch des
                    Schick<lb break="no"/>Saals-Rolle gewollt. <seg ana="#metaling">Ich lernte auch
                    in der Schule nicht, dichten darin<lb break="yes"/>Es kam mir als Kind, schon,
                    nicht nur vom freien, von Gott<lb break="yes"/>in <add place="above">den</add>
                    Sin̄. Und wie ich da einmal ein Gedicht gemacht, hab'n<lb break="yes"/>selbst, die englischen Fräulein, ganz lieblich gelacht, − sie sagten<lb break="yes"/>Sie hätten es nicht gedacht, daß ich's hab alleinig
                    zusamengebracht</seg></p>
<p><add place="margin">Doch hat Sie diese große Schlacht, in der Sie für Dich gehalten,
                    ja doch nur verwundet gemacht,<lb break="yes"/>Wir wollen das Loos mit Ihen
                    theilen, und bitten daß die<lb break="yes"/>Wunden Ihnen wieder heilen<lb break="yes"/>Laß beide stehen wieder auf und segne<lb break="yes"/><space/>
                    Ihren Lebenslauf.</add></p>
<p>
<add place="margin">Doch ich bin klug, und weise mich betrügt man nicht. Der Himel
                    imer spricht.<lb break="yes"/>Der liebe Gott kan lügen nicht, er haltet gern
                    was Er verspricht.<lb break="yes"/><unclear>6</unclear> Sei mit <w>mei<lb break="yes"/>nen</w> lieben<lb break="yes"/>Maxsl.</add>
</p> <p><add place="margin"><seg ana="#salute">Herzlich Ge<lb break="no"/>grüßt und<lb break="yes"/>geküßt<lb break="yes"/>v.a. Dich<lb break="yes"/>ewig</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed">l. Maria</seg></add></p>
<pb facs="#image_022"/>
<pb facs="#image_023"/>
<p><add place="margin">Ich rief Vater, ich bitte Dich, Senden einen Engel und stärcke mich. Doch geschehe,</add><lb break="yes"/><add place="bottom">nicht der
                Wille, der mein, sondern Vater nur<lb break="yes"/><hi rendition="#c">imer
                    Dein.</hi></add></p>
<p>Doch kon̄ten Sie meine Dichtkunst erbroppen, und mich mit Fleißbillet lohnen
                u. <add place="below"><hi rendition="#u">loben</hi></add><lb break="yes"/>Es war
                nämlich: Von Davids-Königs-Sohn, den herrschte zum <unclear>Erden</unclear> auf<lb break="yes"/>Vater Davids-Vater Thron, (vom weisen und reichen Salomon,) so wie
                er erbau<lb break="no"/>te des Vaters, verheißenen Kirchendom, und dan von der
                lieblichen Blumen<lb break="no"/>Welt, die ich als Kind schon zur Schönheit gezählt.
                Da sagten die englischen Fräu<lb break="no"/>lein gleich. Es wäre gar keine im
                Sin̄e so reich, als wie die Kappellen Mathilde<lb break="yes"/>allein, die
                mußte wenigstens 4 Jahre älter sein. Das Deutsch ich aus in einem<lb break="yes"/>solchen Sin̄; trägt doch ihr Nam, die Kappelle dachin, drum beglückt <add place="above"><del><unclear>Sie</unclear></del></add> der <w>Mut<lb break="yes"/>ter</w> Gottes Sin̄. Nun weil im Briefe, vom Dichten die Rede ist, und
                das Dich<lb break="no"/>ten mein Sin̄, gar nie doch vergißt. Jetz führe ich
                Göthe und Schüller an: War<lb break="yes"/>da den nicht jeder ein gelehrter Man?
                Sie haben nur Wahrheit stets gelehrt,<lb break="yes"/>Und waren im Leben so wenig
                gehert,, Doch nach Ihren sanften Todt, gedachte<lb break="yes"/>Selbst Ihrer der
                liebe Gott, ein Engel umschwebt Sie mit zaubernden Schein,<lb break="yes"/>Und
                pflanzte Ihnen Denkmal von Eisen und Stein, und windet <unclear>Ch</unclear>urlanden
                und<lb break="yes"/>duftende Kränze, und hänget Sie hin zum ewigen Lenze. Und weil
                Sie vom<lb break="yes"/>Himel <del>von</del>
<add place="above">mit</add> Sternen-Schein, mir geben den Segen, mi<del>t</del>r
                geben den Segen<lb break="yes"/>und Sin auch rin, so laß ich das dichten doch gar
                nicht sein, und spreche wie's<lb break="yes"/>Blümlein, Vergißnichtmein. −
                Sie haben das Erbtheil mir ausgemacht −<lb break="yes"/>Im Dichten nur imer
                mein Herze lacht − Es ist mir geworden zur Lei<lb break="no"/>denschaft, Die
                Dichter sie trugen blos meinen <add place="above">Sin</add>, mit Blumen verziert in<lb break="yes"/>den Versen darin, und auch in alle Gebet-Bücher hin, und ich
                trage<lb break="yes"/>die Rosen im Korbe darin. Die Denkmäller in dem München
                darin,<lb break="yes"/>Einen jeden Menschen der trägt einen Sin̄! Den sind
                Sie alle ganz gut<lb break="yes"/>bekant, Es ist der Segen fürs Münchenland −
                Und nochmal ganz artig<lb break="yes"/>und auch noch ganz fein, sprach ich ein paar
                Worte nur darein, und<lb break="yes"/>bitt um Entschuldigung fein, das Dichten das
                laß ich nicht sein, wies<lb break="yes"/>Blümlein Vergißnichtmein − Das
                Blümlein so hell und so blau, wie die<lb break="yes"/>liebliche Himelsau, die Treue
                und Liebe nur spricht <add place="above">Vergißmeinicht</add>, auf heller auf grü<lb break="no"/>nender Au, benetzet vom himlischen Thau, Blau Blümlein in Lieb und<lb break="yes"/>Treu spricht. Ich bitte Vergißmeinicht. Nun Bernhardt sag nur
                was<lb break="yes"/><del>steckst</del>
<add place="above"><unclear>le<unclear/></unclear></add> Du darin? Steckst Du mir
                auch ein Vergißmeinicht ein?<lb break="yes"/>Aber doch ach − kein falsches
                nicht nein, − ich bitte ein rechtes Vergißnichtmein.<lb break="yes"/>Den
                liebende Herzen und Blumen, und Welt, die hab ich für neu<lb break="yes"/>Auf ewig
                bestellt. Du kanst Doch nicht sagen, ich hab mich gewährt, o nein. Als<lb break="yes"/>Ich übergeben war, zum Todt auf den Schein, − Den meine
                Haimath die<lb break="yes"/>war mir fern, ich gedachte Ihrer nur mehr ungern,
                − Ja als die Sitte kam<lb break="yes"/>zu Thüre herein, Da kam ein Engel, der
                brachte mir Wein − Der Todt<lb break="yes"/>Ist mir schon auf der Zunge
                geschwebt, vor Hilfe haben meine Lippen ge<lb break="no"/>bebt, Blut hab ich öfters
                gebrochen heraus, es kam ja schon aus dem Herzenshaus<lb break="yes"/>Nachdem ich
                aus Leib-Kraft um Hilfe gefleht, daß mir ein Engel zur Rettung<lb break="yes"/>beisteht. O Himel ich bitt Dich o rette mein Kind, Hilf einer leidenden Mut<lb break="no"/>ter gerschwind, den es müßte ja keine Mutter nicht sein, Die Ihr
                Leben nicht geb<lb break="yes"/>für Ihr Kindelein. − Das Bier das mir die Ana
                gebracht, das stärkte mich<lb break="yes"/>wieder für Die Leidens-Nacht. Sie hatte
                mir Trost und Stärcke gebracht,<lb break="yes"/>Doch geschieden mußte es wieder
                sein. − Marie wie An̄a! keine konte mir<lb break="yes"/>helfen. O
                nein. − Ich mußte ins Ölberg-Haus hinein.− </p>
<p><add place="bottom">(Fortsetzung folgt.)</add></p>
</body>
</text>
</TEI>