<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1745w09" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Judith Willberg</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1745</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent">12.07.1882</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Doktor: von Reinhardt</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1745w">
<persName>
<forename>Maria</forename>
<surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1848"/>
<death when="1889"/>
<occupation>Schneidergehilfensehefrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.6847794 10.5450696</geo>Unterliezheim, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: n.a.</p>
<p>Anstalt: <date from="1882" to="1889">1882-1889</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ao</p>
</state>
<trait><p>religiöse Tobsucht (04.03.1882)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Patientin beschreibt neben vielen wirren, religiös angehauchten Schilderungen die Geschichte eines Tannenbaums, 
                    der schließlich als Christbaum Verwendung findet, in der Ich-Perspektive aus Sicht des Baumes.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w09a1.jpg" xml:id="image_029"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w09a2.jpg" xml:id="image_030"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w09b1.jpg" xml:id="image_031"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w09b2.jpg" xml:id="image_032"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w09c1.jpg" xml:id="image_033"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w09c2.jpg" xml:id="image_034"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w09d1.jpg" xml:id="image_035"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w09d2.jpg" xml:id="image_036"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_029"/>
<pb facs="#image_030"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuern den 12ten Juli<lb break="yes"/>1882.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Hochgehrter, Herr Docktor von Reinhardt!</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top"><hi rendition="#r">Die Sprache.<lb break="yes"/>Von Wälder, und
                        Flur, und Baum.<lb break="yes"/>Weil auch Menschen-Leben ist nur ein Traum.<lb break="yes"/>Es verflieget so schnell, man glaubt es kaumn<lb break="yes"/>Jetzt schließ ich mit Dank, ich bin<lb break="yes"/>2.
                nicht mehr krank und verbleibe Ho</hi></add><lb break="no"/><add place="margin"><seg ana="#salute"><w>Achtungs voll</w></seg>
<seg ana="#signed">Maria <surname>W.</surname></seg></add></p>
<p>Mit dem Pfeil und Bogen, durch Gebirg und Thahl<lb break="yes"/>Kom̄t der
                Schütze gezogen, gar früh am Morgenstrahl, u. s. w.<lb break="yes"/>Ich darf Ihn
                bald erwarten, im schönen Rosen-Garten<lb break="yes"/>Im grünen Klee,
                    <unclear>güphe</unclear> im blauen See.<lb break="yes"/>Den Alle Waldesbäume
                wincken,<lb break="yes"/>Und Blumen sagen ich kan trinken<lb break="yes"/>Den
                Maies-Wein mit Kind und Man̄<lb break="yes"/>Und sollt es auch nur Wasser
                sein .<lb break="yes"/>Es verwandelt sich in Wein, ich
                    <w><unclear>klirr</unclear></w><w>mit</w> Lust u. Freude an<lb break="yes"/>Damit sei es wohlgethan, den nur Wasser, und schwarzes Brod, −<lb break="yes"/>Segnet auch der liebe Gott, − es soll mir die größte Freude
                sein,<lb break="yes"/>Gehört Man und Kind einst wieder mein. Dan blick <add place="above">ich</add> fröhlich,<lb break="yes"/>Auf zu Gott und dank dem
                Retter in der Noth.<lb break="yes"/>Doch Ihn sei: Preis und Ehr und Dank und Ruhm<lb break="yes"/>Es ist viehlmehr mein Eigenthum, so wincken alle Arten, Baum<lb break="yes"/>Vöglein, − Träume, − Fluren Feld und Wälder, wollen
                sebst auch warten<lb break="yes"/>Bis ich kom̄, in Ihren Rosengarten, und
                der Haimath, lieblicher See,<lb break="yes"/>O, da thut mir nichts mehr weh, da
                Blühen lieblich fein und hold<lb break="yes"/>See-Rosen weiß, und gelb, wie Silber,
                und so gelb wie Gold<lb break="yes"/>See-Rose du blühst lieblich drin, Du bist Die
                See'es-Königin<lb break="yes"/>Jedes Monat, bringst eine andre Blumenwelt, und so
                ist <lb/>Jedes Monat, Woche, Tag und, Stundten, die Sorgen, Kram<lb break="yes"/>Und Leid jetzt überwundten, auch zu den Friedens-Blumen<lb break="yes"/>Hingezählt, für Liebe, Friede, Freude-Gott und Gottes-Mutter<lb break="yes"/>Auserwählt. Und Die Blumen, all verschieden, so wie Sie<lb break="yes"/>Blühen,
                auf der Welt, so wie Sie nur der Schöpfer in dem<lb break="yes"/>Him̄el
                zählt. Diese trage ich im Herzen, Diese trage ich<lb break="yes"/>Im Sin̄.
                Weil ich jetzt mit Lust und Freude nur für Sie,<lb break="yes"/>Gewidmet bin. Und
                Die Blumen und die Bäume, ja<lb break="yes"/>Selbst Die Thierwelt ist dazu
                gessellt, die einladend für<lb break="yes"/>Die Zuckunft, mir nur Beßres ja
                bestellt. Diese laden<lb break="yes"/>Mich Alle gar lieblich ein. Sie sagen laß das
                Trauern<lb break="yes"/>Sein. Herz, mein Herz, was trauerst Du? Du auch Du<lb break="yes"/><hi rendition="#c">gehst bald zur Ruh.</hi></p>
<p>Man, darf nicht glauben, daß der Schöpfer der Natur,<lb break="yes"/>Der selbst
                erschaffen Wald und Flur. Ihnen wollte<lb break="yes"/>Ton und Sprache rauben, als
                wie die Stum̄en<lb break="yes"/>Und die Thauben. O, nein, daß sollt nicht
                sein<lb break="yes"/>Er schenckte Ihnen Gechör und Sprache, wie den<lb break="yes"/>Menschen hell und rein. Die Bäume und die<lb break="yes"/>Blumen und die Bienchen
                die drauf sum̄en,<lb break="yes"/>O, ich versteh Sie alle gutt, Sie machen
                einand<lb break="yes"/>frischen Muth. Sie reden und, Sie singen, sie hüpfen,<lb break="yes"/>tanzen, fliegen, springen, und preisen laut den<lb break="yes"/>Lieben Gott, dem edlen Retter in der Noth.<lb break="yes"/>So wie die Thauben und
                die Stum̄en einand<lb break="yes"/>verstehen, auf den Winck, so laden Sie
                ein<lb break="yes"/>Iss und trink, mein liebes Kind und Danke<lb break="yes"/>Dan
                den lieben Gott, der uns schützet in der Noth.<lb break="yes"/>Und uns täglich gibt
                das Brod. Den ein jeder <unclear>Aast</unclear><lb break="yes"/>Ein jeder Zweig, ein jedes Blättlein noch so klein<lb break="yes"/>Daß muß Sein jüngstes Kinde sein, und selbst Dem<lb break="yes"/>Baum sein
                liebstes. Kind, das lobet Gott, bei Sturm<lb break="yes"/>Und Wind; Es schwingt
                Sich fröhlich auf u. nieder<lb break="yes"/>Der liebe Gott stärckt Ihn die Glieder<lb break="yes"/>Weil jung, und alt Ihn betet an. So <add place="above"><unclear>sei</unclear></add> den Got<lb break="no"/>tes Will gethan. Wer
                hat den Dich Du schöner<lb break="yes"/>Wald, aufgebaut so hoch da oben. Wollt den<lb break="yes"/>Meister ewig loben, der das Werck so schön gebaut<lb break="yes"/>Wohl dem nur auf Gott vertraut, bei allem<lb break="yes"/>Leid am
                Himel schauht, das ist die schönste Gottes<lb break="yes"/>Braut. Als wie der
                schöne grüne Wald, da wo<lb break="yes"/>das Echo wiederhallt. Das sind die Bäume,  </p>
<p>Groß und schlank und fein, die schauhn zum Himel<lb break="yes"/>hell und rein, bei
                Regen wie bei Sonenschein. Sie<lb break="yes"/>prangen grün, Jahr ein, Jahr aus im
                Lenze wie im Sturm<lb break="no"/>Gebraus. Der Uhrwald grüßt vom weiten her, grüßt<lb break="yes"/>vom weiten her und schicket seine Vögel fort, an ein<lb break="yes"/>jedes Waldes <add place="above">Ort.</add> Er spricht: O liebe
                Vögelein. O traget<lb break="yes"/>meinen Kindern hin, viel Grüße mit einen <w>froh<lb break="no"/>en</w> Sin, flieget schnell über Berg und Thahl, wo<lb break="yes"/>nur ein Wald ist überall,. Die Uhranen lassen Ahnen<lb break="yes"/>grüßen, Eltern und die Kinder küßen. Und bringt<lb break="yes"/>alsdan, die Grüße
                zurück, wieder mit einem frohen<lb break="yes"/>Blick, damit wir Uhrahnen wissen
                hier, ob unsere<lb break="yes"/>liebe Kinderzier, noch am Leben steht, und ob es
                Ihnen<lb break="yes"/>gut ergeht. Er gibt den Vögeln mit den Segen<lb break="yes"/>für das geliebte Kinderleben. Die Vögel fliegen<lb break="yes"/>ganz geschwind
                noch schneller fort, als wie der Wind<lb break="yes"/>Sie wollen ja recht folgsam
                sein, Den Bäumen<lb break="yes"/>groß, und schlank und fein, sie liebens wie die<lb break="yes"/>Mutter hier, weils bau'n Ihr Nest, in Ihrer grünen<lb break="yes"/>Zweige Zier, und schützens mit Manier, das Nestlein<lb break="yes"/>mit den Jungen hier, für Regen und für Sturm<lb break="yes"/>und Wind, wie eine
                Mutter ihr liebes Kind. Und<lb break="yes"/>die lieben Vögelein, wollen dafür
                danckbar sein.<lb break="yes"/>Sie verneigen Sich und sprechen dan. Ein Vogelkind
                ein<lb break="yes"/>Weib ein Man, und ein ganze große Schaar, wie<lb break="yes"/>Sie Hier im Walde war. Du Ehrwürdiger Uhranen<lb break="no"/>Greisen-Wald, sag
                imer was Dir stets gefallt, und<lb break="yes"/>was der Wunsch nur ist stets Dein,
                Dein Wille soll<lb break="yes"/>vollzogen sein. Sie singen Dan Ihr Abschiedslied Du<lb break="yes"/>lieber Gott begleit uns mit. Lebt wohl, ein jeder Bauer<lb break="yes"/>dachier, der liebe Gott sei stets mit Dir. Nun wird<lb break="yes"/>getrunken der Abschieds, Wein, an der Berges-Gwuelle<lb break="yes"/>hier, das
                ist köstlich ja wie Wein, ein Wässerlein wie<lb break="yes"/>Gold so rein, Sie.
                theilen jetzt ganz geschickt sich ein,<lb break="yes"/>und fliegen alle Welten aus,
                in ein jedes Waldes<lb break="no"/>Haus, nach Ost, nach Süd, nach West, nach Nord,
                muß<lb break="yes"/>Eine Schaar der Vögel fort. Wird doch geschehn<lb break="yes"/>sein kein Feindes-Mord, von Dieb und Feindt, wie<lb break="yes"/>Sie genant, oft
                gar ein großer Waldesbrandt. Be<lb break="no"/>hüt daß doch der liebe Gott, auf daß
                wir könen heim<lb break="no"/>zu singen, Den Uhr-Eltern frohe Kunde bringen<lb break="yes"/>Sie kam̄en bald im Wald hinein, da standt ein<lb break="yes"/>Tan̄en-Bäumlein klein, die Vögelein wollten<lb break="yes"/>ruhen aus und freßen in dem Waldeshaus. Das<lb break="yes"/>kleine
                Tan̄enbäumlein fein, das wollte recht ge<lb break="no"/>sprächig sein. Ihr
                komt ja von Großmütterlein<lb break="yes"/>Ihr lieben Vögelein hübsch und fein,
                habt mir<lb break="yes"/>die Grüße schon einmal bracht und eine gute Se<lb break="no"/>genswacht, ich ken euch noch vom letzten Mahl, als<lb break="no"/>Ihr kamt in unsern Waldes-Saal. Jetz laßt euch er<lb break="no"/>zählen,
                allzumahl, ich bin noch jung und zart und<lb break="yes"/>klein, man wollte mich
                schon <unclear>morden</unclear> fein. Sie<lb break="yes"/>wollten mir Alle auf's
                Leben gehen, Doch Christ<lb break="no"/>Kind ließ es nicht geschehen, eine Menge
                    Mörder<lb break="no"/>Burschen die wollten, noch dazu recht fein sich schlei<lb break="no"/>chen, da zu mir herein. Ich hab gesagt was wollt<lb break="yes"/>Ihr mir? mir und meiner Mutter hier.?</p>
<pb facs="#image_031"/>
<pb facs="#image_032"/>
<p>Ich hab gesagt, erfrecht euch nicht, daß mich Einer schneidet, oder bricht<lb break="yes"/>Ich leb nur für das l. Jesulein, und trag gar viele Nadeln klein,<lb break="yes"/>Doch könenens stechen tüchtig rein, wen Du mich brichst so
                stech ich<lb break="yes"/>Dich, daß Du denkst Zeit-Lebs an mich, nur zur schönen
                    Winters<lb break="no"/>Zeit für's Christkind bi<del>t</del>n ich gleich bereit,
                aufzugeben mein jun<lb break="no"/>ges Tan̄enleben, ich bin ein
                Tan̄enfürst noch klein, und trag Kron und<lb break="yes"/>Leben fürs
                Jesulein. Und meine große Mutter hier, trägt Ihre schöne<lb break="yes"/>Kronenzier, für den lieben Herrn Jesu-Christ, der für <unclear>mi</unclear>ch
                    ge<lb break="no"/>storben ist. Und horchet liebe Vögelein, seht meine liebe
                Mutter<lb break="yes"/>hier, die hat zum Him̄el laut gefleht: O Gott erhöre
                mein Gebet.<lb break="yes"/>Ich trage Kron und Zepter hin, wollt stehen stolz mit
                meinen Grün<lb break="yes"/>Mit meinen schönen Burzel-Kihn, oder
                Tan̄en-Zepfen hier-zur<lb break="yes"/>Waldes-Zier, mit meinen lieben
                Söhnelein, das hat ein präch<lb break="no"/>tig Krönelein, für die Mutter Maria
                mein, und für den lie<lb break="no"/>ben Herrn Jesu-Christ der für uns gestorben
                ist. Doch der Sturm<lb break="no"/>Wind komt dacher, und weht uns auseinand, und
                leitet<lb break="yes"/>mich ins Feindesland, Er nimt mich jetzt von Dir mein Kind<lb break="yes"/>Es leite Dich der Himels-Wind: − Ich weiß nicht lebst Du,
                oder<lb break="yes"/>lebst Du, oder bist Du todt, es beschütze Dich der liebe Gott.<lb break="yes"/>Und leuchte Dir mit Morgenroth. Das sei Dein schönstes<lb break="yes"/>Rosengold, und strahle, Dir recht sanft und hold; Er ist der<lb break="yes"/>Herr, über Leben und Todt, und herrschet über Natur,<lb break="yes"/>und Flur, und beschützet, nicht gute Menschen nur,<lb break="yes"/>Allein, er will auch den beckehrten Sünder, Segen weihn.<lb break="yes"/>Und
                horcht: der rauhe Sturmes-Wind, − nahm die <w>Mutter</w><lb break="no"/><w>von</w> mir weinend Kind. − Zum Abschied rief Sie noch<lb break="yes"/>geschwindt, − Adche mein liebes Tan̄enkind. Adche leb<lb break="yes"/>wohl Adche, bis ich Dich einstens wiederseh. − Geh ich<lb break="yes"/>nach Der Todes-Pein, gar bald in Jesus-Him̄el ein
                −<lb break="yes"/>So schick ich Dir viele Engelein, daß Sie Dich tragen<lb break="yes"/>zu mir hinein. Und komst Du eher zum lieben Gott,<lb break="yes"/>Viehleicht noch mit dem Abendroth. − So bitt für<lb break="yes"/>Mich Die
                Mutter Dein, und schick mir Deine Enge<lb break="no"/>lein. − So rief meine
                Mutter mir noch zu, ohne Rast<lb break="yes"/>Und ohne Ruh; − Armes Kindlein:
                − Vünfmal kaum<lb break="yes"/>Sahst Du blühn den Apfel-Baum, und schon ge<lb break="no"/><unclear>ben</unclear> Sturm und Wetter, auch Dir des Lebens-Bau<lb break="no"/>mes. Blätter und nun steh'st Du hier jetzt ganz allein<lb break="yes"/>Mußt ohne Mutter-Hilfe sein. − Nun steh ich als<lb break="yes"/>Ein Kind noch klein, muß ohne liebe Mutter sein. −<lb break="yes"/>Doch bet ich mit dem Morgengold, − zum Jesuskind<lb break="no"/>lein traut, und hold, und hör ich's Ave Glöckelein<lb break="yes"/>am früh'sten Morgen tönen rein, − so ruf ich voll<lb break="yes"/>der
                größten Freud; Gegrüßt seist Du <hi rendition="#i">Maria</hi>.<lb break="yes"/>In
                dieser Waldes-Einsamkeit. O dan vergeht<lb break="yes"/>mir alles Leid, erinert
                mich schon an die Mit<lb break="no"/>tags-Freud, da hör ichs wieder läuten rein.
                −<lb break="yes"/>Dan ruf ich voll Freuden aus in meinen schö<lb break="no"/>nen Waldes-Haus. <hi rendition="#i">Maria</hi>, o Du Mutter mein<lb break="yes"/>laß mich Dir empfohlen sein. Dan schmeckt Die<lb break="yes"/>Speise mir sehr
                gut, mit der Mittags-Sonen<lb break="no"/>Gluth, Du Sone gibst mir Speise rein, mit
                    Dei<lb break="no"/>nen schönen goldnen Schein, und kan doch im<lb break="yes"/>kühlen Schatten sein. Und stehn im Abend<lb break="no"/>Rothe rings entklomen, Die
                Berge-Gipfel schon,<lb break="yes"/>In Düften baden, Sich würzige Blumen<lb break="yes"/>An des Stroms-Gestadten, von grauen Nebel<lb break="no"/>Schleiern
                leicht umschwonen. Dan höre ich<lb break="yes"/>zur Ruh, zur Ruhe das Glöcklein
                klingen,<lb break="yes"/>Ich fang zu beten an, und es ist mir dan̄<lb break="yes"/>Als hört ich eine ganze Schaar von heiligen Engeln<lb break="yes"/>singen. Die Grüße mir, von meiner Mutter<lb break="yes"/><hi rendition="#r">bringen.</hi>
</p>
<p>Ich verichte mein Gebet, Morgens früh und<lb break="yes"/>Abends späth. Wie meine
                Mutter mirs<lb break="yes"/>gelehrt, So wirds den lieben Gott<lb break="yes"/>verehrt. Du Ave Glöcklein sei gegrüßt<lb break="yes"/>Hast mir schon viele Träum
                versüßt.<lb break="yes"/>Du läutest gar so sanft und still. Auch<lb break="yes"/>Ich Die Jungfrau grüßen will. Ihr<lb break="yes"/>heilige Engel haltet Wacht. Ich
                wünsch<lb break="yes"/>Euch eine gutte Nacht. Dan leg ich mich<lb break="yes"/>getrost zu'r Ruh, und schließ in Gott die<lb break="yes"/>Äuglein zu, Send auch
                kranken Herzen<lb break="yes"/>Ruh. Nasse Augen schließe zu. Du läßt<lb break="yes"/>den Mond am Himel stehn, und die stil<lb break="no"/>le Welt
                bese'hn. − Sorgst liebreich für<lb break="yes"/>Groß und klein<del>ere</del>
                Drum schlaf ich ohne <lb/>Sorgen ein. Bis zum Morgen goldnen<lb break="yes"/>Schein. − So spricht das Bäumlein imer<lb break="yes"/>zu, ganz ohne Alle
                Rast und Ruh!<lb break="yes"/>Die Vöglein und die Bäume lauschen,<lb break="yes"/>Der Himel will Sie rein berauschen<lb break="yes"/>Sie hören eifrig imer zu mit
                der größ<lb break="no"/>ten Himels-Ruh. Und fuhr das Bäu<lb break="no"/>mlein wieder
                fort, jetzt blüh ich hier<lb break="yes"/>am Waldes-Ort als eine kleine<lb break="yes"/>Waldes-Fee bis ich einst zu meiner <lb/>Mutter geh. Und komt einst
                zur<lb break="yes"/>schönen Winters-zeit, die uns der<lb break="yes"/>liebe Gott
                verleiht, ein ehrwürdiger<lb break="yes"/>Greis herein, will schneiden viele<lb break="yes"/>Bäumelein für Seine Enkel hübsch<lb break="yes"/>und fein. Auf die
                schöne Weihnachts<lb break="no"/>Zeit wo sich klein, und groß erfreut<lb break="yes"/>so bitt ich nim mich auch mit Dir,<lb break="yes"/>für Deiner
                Enkel Weihnachtzier.<lb break="yes"/>Fürs Jesuskindlein zieh ich gerne<lb break="yes"/>auserwählt, bin zu den liebsten sei<lb break="no"/>ner Kinder
                hingezählt, Das führt euch<lb break="yes"/>zur Mutter heim, dan kan ich ewig<lb break="yes"/>glücklich sein! Noch Einmal will ich<lb break="yes"/>stolz
                erprangen, wie eine Schaar<lb break="yes"/>Der Kinder mich, jubellaut und froh<lb break="yes"/>empfangen. Es ist ruf ich die hocheili<lb break="no"/>ge Nacht, die
                uns, das Hail der Welt<lb break="yes"/>gebracht. O Kindlein freuet Euch mit<lb break="yes"/><del>mit</del> mir, mit meiner schönen Engel<lb break="yes"/>Zier
                und mit dem lieben Christkind<lb break="yes"/>hier. Ich bin mit Lichtern
                    aufge<unclear>spekt</unclear><lb break="yes"/>Die Stub ist reinlich ausgefegt, Der<lb break="yes"/>Tisch ist
                schneeweis aufgedekt, und<lb break="yes"/>Alles ist in Ordnung gelegt. Auf meine<lb break="yes"/>hohe Festes-Feier, liegt auch schon hier<lb break="yes"/>der
                Brauten-Schleier. Helle lodern<lb break="yes"/>meine Kerzen, und mächtig, schlagen
                    Eure<lb break="yes"/>Herzen. Auf diese hohe Feierlichkeit ist<lb break="yes"/>klein und groß schon vorbereit. Prang<lb break="yes"/>Schöner, wie im Walde hier,
                mit mei<lb break="no"/>ner bunten Zucker und Wachs-Kerzen<lb break="no"/>Zier. Und
                auch alle wilden Thier wie<lb break="yes"/>Sie bei mir im Walde waren draus<lb break="yes"/>Sie prangen jetzt in Euren Haus, in<lb break="yes"/>Spielzeug, als
                wie vom Konditerlein<lb break="yes"/>Auf meinen Zweigen hübsch und<lb break="yes"/><hi rendition="#r">fein.</hi></p>
<p><add><hi rendition="#c">1.</hi><lb break="yes"/>Sie sind mit Röslein schön verziert<lb break="yes"/>Vom
                    Konditer schön garniert.<lb break="yes"/>Da könt Ihr herlich schlecken dran<lb break="yes"/>Dan flieg ich gleich drauf himelan̄. </add><lb break="yes"/><add><hi rendition="#c">2.</hi><lb break="yes"/>So kam mein Schwesterlein
                    kürzlich<lb break="yes"/>Zu mir: Erzählte mir von einer<lb break="yes"/>Wunder
                    Christbaum-Zier.</add><lb break="yes"/><add>Der Glaser hat
                    selbst viele Kügelein<lb break="yes"/>Früchte, und Ketten von allen Farben und
                    Arten fein<lb break="yes"/>Die glänzten hell und golden rein, auf meinen lieben
                    Schwesterlein.</add></p>
<pb facs="#image_033"/>
<pb facs="#image_034"/>
<p>Mein Schwesterlein hat mir erzählt, Das Jesuskindlein hat mir, sprach es: Ein gutes
                Plätzchen auserwählt,<lb break="yes"/>Da wurde ich geschmückt gar schwer, von
                stehend, groß, und kleinen, hüpfend Engelein, von Marzepan,<lb break="yes"/>und
                alle Arten, Zuckergebäck wunderfein, und Glasers-Schwarzwalds-Künste prangten, blau
                und<lb break="yes"/>roth, von Gold und Silber, blanck und fein, ja unsere
                Uhr-Eltern schickten sogar Rosenkränze,<lb break="yes"/>von den Glasers-Hütten her,
                zu des lieben Christkinds, reicher Ehr, da war ich bechänget ja<lb break="yes"/>ganz schwer, doch das liebe Christkind, und der Engel jubelnd Chor, die stützten
                meine Zweig<lb break="yes"/>empor. Die Frau des Hauses stellte mich, nachdem das
                hl. Weihnachts-Fest war <w>vorbei</w><lb break="no"/><w>An</w> ein Plätzchen wo ich
                stehen bleiben konte treu! Auf eine schöne fein polirte Komode hin,<lb break="yes"/>Und sagte: Bäumlein, Sie hier kan̄st Du stolz erblühn, bis keine einzige
                Nadel, an Dir nicht<lb break="yes"/>mehr henckt, und selbst noch <hi rendition="#u">dan</hi> das liebe Christkind, an deine Seele denckt. Und die
                liebe<lb break="yes"/>Fastenzeit war schon dacher gerückt, und hatte auch des
                Knäbleins-Mutter, mit Christi Leiden<lb break="yes"/>ganz entzückt. Sie sprach
                schon früher selbst zu mir, das war an der lieben Fasnacht hier,<lb break="yes"/>Du
                liebes Bäumlein, wie Du mich erfreust, Daß Du Dein liebes Tan̄enleben alle
                Tag<lb break="yes"/>Erneust! Du blüh'st ja heut noch so schön grün, als wie an
                Weihnachten dachin.<lb break="yes"/>Du darfst noch nicht von mir gehn, jetzt laß
                ich Dich bis <add place="above">nach</add> Ostern stehn. Und horch. Ich sah<lb break="yes"/>von diesem Platze wo ich standt, gleich an das schöne
                    <unclear>Nandens</unclear>-Friedhofs-Land. −<lb break="yes"/>Da blickten
                3 freundliche Sterne herein, mit Ihren Zauber-Dämonischen Schein.<lb break="yes"/>Der liebliche Mond, der grüßte ganz freundlich her, und winckte mit mayesteti<lb break="no"/>scher Ehr. − Die Sterne fielen auf die Wiese herab, Sie gruben
                der Mutter und<lb break="yes"/>Söhnlein das Grab.− Doch Sie ein wunderbar
                großer Stern − der sagte ich halte<lb break="yes"/>das Leben euch gern.
                − O nehmet nur an, willig, Leiden und <w>Todten bahr</w>. Christi<lb break="yes"/>Kreuz rettet euch, wunderbar. Und Sieh' der wunderlich große Stern,
                Der leitete<lb break="yes"/>das Leben, wieder ein, der fiel mit seinem himlischen
                Schein, in die Schlafstät<lb break="yes"/>Des Lieben Kindes hinein. − Und zur
                lieben hl. Fasten-Zeit mußte auch ich noch prangen<lb break="yes"/>Aus Dankbarkeit,
                wie Christi sein Leiden verkündet hat, so fing es auch da an im<lb break="yes"/>Ersten Gradt; Der Mensch denckt und der liebe Gott lenkt, ganz anders als wie<lb break="yes"/>es die Mutter gedacht, − so hatte der Todt das Leben
                gebracht. − So sprach das Bäum<lb break="no"/>lein unausge<del>s</del>zt.
                − Viel Muttergottesbilder gar fein, prangten im lieblichen Zimerlein<lb break="yes"/>Unter andern auch das tägliche Brod, Unschuld und Treue, und Freude
                in Gott.<lb break="yes"/>Und Vaters Freude und Mutter-Glück. − Aber das
                Mutter-Glück, − mußte weichen jetzt<lb break="yes"/>Weit zurück − Dan
                sang das Bäumlein ein Liedelein − das klang wie eine Harfe<lb break="yes"/>So
                fein − Gar lieblich blühet oft am Morgen, − Noch Die Rose an dem Strauch
                − Doch der<lb break="yes"/>Abend bringt schon Sorgen, − mit des
                Nordwind Todtes Hauch − Verkündet Reif der<lb break="yes"/>Reif, den Todt,
                − Schon mit dem nächsten Morgenroth. − Lieblich blühten diese Rosen<lb break="yes"/>Diese Rosen, auf dem lieblich grünen Moosen − unter meiner
                Tan̄en-Zier in der<lb break="yes"/>kleinen Krippe hier − Doch zum
                Schmerz zum Namenlosen wurden diese schönen <add place="above">Rosen</add><lb break="yes"/>Leider viel zu früh gecknickt, − Eh die Rose sich erschloß,
                fiel Sie welk zur Erde Schooß<lb break="yes"/>Und als das Lied beendigt war,
                erzählte mein Schwesterlein mir für wahr.<lb break="yes"/>Mußte es selber herzlich
                weinen, sich mit der Mutter Leid vereinen. Die<lb break="yes"/>Engelein sprach,
                    <add place="above">es</add> neigten Sich liebend auf und nieder, Sie sagten: Wir
                lassen<lb break="yes"/>kein Leid Dir geschehen, Thu'h noch eimal hier, das
                Christkindlein anflehn<lb break="yes"/>Ich wünsch Dir viel Glück, zum weitergehn.
                Du hast liebend verehrt stets<lb break="yes"/>Meinen Nam̄. Ich gebe Dir mit
                meinen Tan̄en-Stam̄ und hänge Dir<lb break="yes"/>Schild und Wappe
                an. Daß ist dieser Name, <hi rendition="#u">Von-der-Tan̄</hi>. Der schütz
                und<lb break="yes"/>leite im Leiden Dich, und sorg für Dein Kindelein gnädiglich.
                Und kaum<lb break="yes"/>War das Mütterlein aus dem Haus, so hieß es jetz muß auch
                das Bäumlein gleich<lb break="yes"/>Naus. Jetzt räumte man mir meinen Schmuck
                gleich ab, Ich sollte nur ziehen,<lb break="yes"/>Gleich in das Grab. − So
                sprach mein liebes Schwesterlein klein, Es wollte noch<lb break="yes"/>Einmal
                fliegen her, mir s Gschichtlein erzählen zu Gottes-Ehr. Doch hor<lb break="no"/>chet
                nur liebe Vögelein, sehet nur eimal das Wunder an; und staunet und lobet<lb break="yes"/>Und betet an. − Adche sprach es noch: zum Kindelein, ich
                beschütze Dich und die Mut<lb break="no"/>ter Dein, kanst fröhlich bei Deinen Vater
                sein, ich schenk Dir mein Tan̄en<lb break="no"/>Krönlein, daß führet Die
                Mutter Dir wieder heim. − Alsdan̄ kam ein milder<lb break="yes"/>Ein
                wehender Wind, der trug mein liebliches Schwesterkindt, ganz unter him<lb break="no"/>lischen köstlichen Duft, traf es beim fliegen Durch Wolcken und Luft, auch<lb break="yes"/>Mein <add place="above">bestes</add> liebstes Mütterlein an, der
                liebene Himel der hat es gethan: O seht<lb break="yes"/>nur: Das
                        <del><unclear>ruh</unclear></del> neue Wunder gleich an: Mein Schwesterlein,
                so wie <hi rendition="#u">es sich selber </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">genant</hi>, war nicht gewachsen, bei uns im Waldesland, O nein
                − Sondern als<lb break="yes"/>Engelein fein, und rein, − war es vom
                Him̄el hiechergesandt, für Mutter und<lb break="yes"/>für das Brüderlein
                klein, zu leuchten mit himlischen Sternenschein. O seht<lb break="yes"/>Ihr lieben
                Vögelein nur, betrachtet Die göttliche Segens-Uhr. Sie zeiget<lb break="yes"/>Alle
                die Wunder an, die <add place="above"><unclear>sebst</unclear></add> der Himel am
                Meister gethan. Und lobet und<lb break="yes"/>preiset den lieben Gott, den gütigen
                Retter in aller Noth. − </p>
<p>
<add place="margin">Und Vögelein, und Bäume die horchen zu<lb break="yes"/>Mit
                    Engel umschwärmender <w>Himels Ruh</w>.</add><lb break="yes"/><add place="margin">Und die lieblichen <w>Waldes Glöckelein
                    </w>drin<lb break="yes"/>Die fangen an, läuten mit heiligen Sin<lb break="yes"/>Und selbst alle wilden Waldesthier</add><lb break="yes"/><add place="margin">Die sitzen bescheiden mit feiner<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Manier</hi><lb break="yes"/>In diesen lieblichen Walde hier<lb break="yes"/>Und haben ganz
                    eifrig zugelauscht<lb break="yes"/>Als wären Sie alle vom Weine<lb break="yes"/>berauscht.</add></p>
<pb facs="#image_035"/>
<pb facs="#image_036"/>
<p>O sehet nur liebe Vögelein, Meine Mutter fliegt selber die Welten aus, sie sagte Sie
                wollen Krieg<lb break="yes"/>führen draus. − Auf daß nur die Ehre sei Gott
                allein, Und Allen Menschen soll Friede sein.<lb break="yes"/>Und auf diesen harten
                und heißen Krieg, Erfolge bald ein Triumphirender, großer Sieg.<lb break="yes"/>So
                sprach mein liebes Schwesterlein, das hat meine Tan̄enmutter ganz gut
                gekan̄t, und<lb break="yes"/>hat Sie in Liebe auch Mutter genan̄t,
                Als Sie einander begnet sind, ganz oben, in des<lb break="yes"/>Himels-Allerhöchsten Höh, beim lieben Gott, ganz in der Näh! Da haben Sie liebend
                    einan<lb break="no"/>der gegrüßt, mein Schwesterlein hat meine Mutter gecküßt,
                und sagte ich habe Namen<lb break="yes"/>Und Nadel, und Stam̄, von Dir o
                Mutter genom̄en an, Und diene sonst als ein<lb break="yes"/>Engel des Herrn,
                der leuchtet im Bande, der Mondenstern. Doch der liebe Gott, hat be<lb break="no"/>fohlen mir, verkleide Dich in ein Christbäumelein hier, und fliege hinein in das
                    Mün<lb break="no"/>cher Land, Deine Mutter ist Dir noch gut beckant, Du leitest
                Sie in das Rosenland<lb break="yes"/>Deine Mutter kauft heute Das Christbäumlein
                ein, stelle Dich unter Die andern hi<lb break="no"/>nein bis Sie komt mußt Du
                drunten sein − Sieh' nur Die liebe Mutter Dein<lb break="yes"/>Die hat den
                Speicher ganz reinlich gefegt, und alles so hübsch in die Ordnung ge<lb break="no"/>legt, weil Sie Dich einstweilen stellt hinein, Daß dich nicht sieht Dein
                Brüderlein −<lb break="yes"/>Ein wunderlieb Sessel vom spanischen Rohr und
                ein klein rundes Tischelein <add place="above">dafor</add>, nebst<lb break="yes"/>Anderer Spielzeug lieblich und fein, Daß wartet auf Dich liebstes Röselein, bis<lb break="yes"/>Der hl. Abend bricht heran̄, daß Sie auch Dich herrlich
                schmücken kan̄. Der Name<lb break="yes"/>Rosa wurde Dir angeweiht, in der
                heiligen Taufe mit Seligkeit. Darum hast<lb break="yes"/>Du gar so lieblich
                gelacht, Deine Mutter die hat Dir viel Opfer gebracht, als man<lb break="yes"/>Dich
                am zehnten Tag, fast in ein himlisches Bettlein lag, und von Der heiligen<lb break="yes"/>Taufe trug wieder heraus, in Dein liebendes Vaterchaus, die
                Freundin von Dei<lb break="no"/>nen Mütterlein, die hieß Rosa
                    <surname>E.</surname> und war Die Phathe Dein. O Wunder<lb break="yes"/>O
                sehet und staunet her, was nicht alles wircket Die Gottes Ehr, am zehnten Tage schon<lb break="yes"/>lieblich gelacht, als man Dich hat nach Hause gebracht. Das
                habe ich Röslein Dir nur<lb break="yes"/>gemacht, für Die Mutter und für Die Phathe
                Dein, Da mußte Dein liebliches lachen<lb break="yes"/>sein. Am Donerstag mit der
                geweihten feierlichen Gockenschlag am hl. Vorabend<lb break="yes"/>Leidens-tag da
                kamst Du auf Die Welt, 6 wöchentliches Leiden war Dir zu bestellt<lb break="yes"/>als wie meinen lieben Sohn Jesu Christ, Der für alle Menschen gestorben ist, Dan<lb break="yes"/>Rief ich Dich wieder zu mir herein, seidt dieser Zeit warst Du
                mein Engelein.<lb break="yes"/>Und des Morgens in aller früh, als Deine Mutter der
                Phathe zeigt an, daß mein<lb break="yes"/>Wille es so gethan, der hat genomen Dich
                himelan, Da rief Sie ganz verwundernd<lb break="yes"/>Aus, Sieh Mari! Ich sah heute
                Nacht im Traum, so wunderlieblich ich glaub<lb break="yes"/>Es kaum, Dein Kindlein
                von Gold und Silber fein, als ein blitzendes strahlendes<lb break="yes"/>Engelein,
                und es umwehte mich ein köstlicher Duft, und himlischer Wohlgeruch<lb break="yes"/>fühlte die Luft. Darauf wachte ich Morgens auf, erzählte es meinen Man darauf<lb break="yes"/>Gewiß ist gestorben mein Phatelein, o das bringt mir viel Glück
                herein. Und<lb break="yes"/>Jetzt bringst Du schon Die Botschaft dacher, daß das
                Kind wircklich gestorben wär<lb break="yes"/>So liebes Röselein glänzender Stern,
                Deine Mutter hat Dich geweihet dem Herrn.<lb break="yes"/>Du mußt die zehnte, der
                klugen Jungfrauen sein, gib den 5 thörichten ein Gläs<lb break="no"/>lein Wein, auf
                daß Sie imer fühllen ihr Lämpelein, den alle müßen Sie klu<lb break="no"/>ge sein.
                Zuerst kam Dein Bruder Maxs auf die Welt, den hab ich für Thrähnen<lb break="yes"/>Und Leiden u. Leben bestellt, − dan kams Bruder Karl zur Welt, das hab ich
                zum<lb break="yes"/>Leiden und sterben bestellt. Und in Mitte der Brüderlein Dein,
                da schickt ich Dich<lb break="yes"/>Röslein der Mutter dein, Dan als das dritte
                liebende Kind, kam noch das<lb break="yes"/>klein Josephelein fein, am hl. grünen
                Donerstag, zwischen der z<del>r</del>h<del>n</del>ten <del>und</del><lb break="yes"/>zwischen der zehnten und elften <add place="above"><unclear>Schlag.</unclear></add> Stundt, gab ich das Leiden meines Sohnes
                kundt<lb break="yes"/>Du leuchtest als mitlerer glänzender Stern, so wie Ihr
                geboren, und gestorben seidt<lb break="yes"/>Ihr kleinen Ihr herzigen Himelsleut,
                Ihr glänzet für Lied und Liebe und<lb break="yes"/>Wein, schenkt Vater, und Mutter,
                und Brüderlein ein, und Du <unclear>r</unclear> mitlerer Röse<lb break="no"/>leins
                Stern, bitte nur Jesu Deinen Herrn, der setzt sich in Mitte statt Deiner<lb break="yes"/>hinein, und leuchtet mit seinen Kreuzes und Hoffnungs-Schein, Ich
                selber und<lb break="yes"/>Auch der heilige Geist, als hl. Dreieinigkeit, wir
                glänzen in voller Seligkeit. Die<lb break="yes"/>hl Dreickönige, die winken darein,
                mit Ihren Zauber dämonischen Schein. So sprach<lb break="yes"/>Der liebe Gott, zum
                Engelein, schickt es als liebendes Christbäumlein, zur eigenen<lb break="yes"/>Mutter und Söhnelein, ich geb Dir das schönste Krönelein, daß Du gefällst Der<lb break="yes"/>Mutter Dein, und sie wählt Dich unter vielen heraus, und trägt Dich
                liebend<lb break="yes"/>ins Vaterhaus. Beschütz Du im Leiden die Mutter Dein, ich
                führ Sie dan selber<lb break="yes"/>zum Brüderlein heim. Dan sprach das liebende
                Schwesterlein. Ich hab es Dir<lb break="yes"/>jetzt Mutter anvertraut. Wir flogen
                jetzt beide als Tan̄enbraut, wir thleilen<lb break="yes"/>Unser kämpfendes leidendes Loos, und streuen die Rosen auf
                grünendes Moos. −<lb break="yes"/>Unser abgebrochener düner Stam, der fanget
                jetz wieder zu wachsen an. − Es bracht<lb break="yes"/>sprach es zu den Vögelein von der Mutter mir gute Nachricht heim.
                Dan flog es wie<lb break="no"/>der im Himel ein.</p>
<p>
<add place="margin">Und Löwe und Tiger und Leoparden<lb break="yes"/>Fingen an im
                    Gebete aufzuwarten</add><lb break="yes"/><add place="margin">Die Vögel die sangen ein köstliches Lied<lb break="yes"/>Die Geige der Engel begleitet es mit.<lb break="yes"/>1 Und
                    das gesprächige Bäumlein fing an</add><lb break="yes"/><add place="margin"><add place="above">Und</add> Schneeglöcklein,
                    Mai Gl. Wald Glocken wie<lb break="yes"/>Sie nur alle heisen, Die bl. u. die
                    weisen<lb break="yes"/>Fingen feierlich zu läuten an. Der Wille<lb break="yes"/>Gottes sei imer gethan.<lb break="yes"/>Ich geb Euch Alle den Namen
                        Vondertan̄</add></p>
</body>
</text>
</TEI>