<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1745w02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Judith Willberg</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1745</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" when="1882-06-31">31.06.1882</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Ehemann: Bernhard <surname>W.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1745w">
<persName>
<forename>Maria</forename>
<surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1848"/>
<death when="1889"/>
<occupation>Schneidergehilfensehefrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.6847794 10.5450696</geo>Unterliezheim, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1882" to="1889">1882-1889</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ao</p>
</state>
<trait><p>religiöse Tobsucht (04.03.1882)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin verarbeitet den Tod ihres Kindes, schreibt über die Kost in der Anstalt, 
                    möchte ihre Kleider gebracht bekommen und berichtet außerdem von einem Traum. 
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w02a.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w02b.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w02c.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1745w02d.jpg" xml:id="image_008"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_005"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuern den <w>31 ten</w> Juni<lb break="yes"/><hi rendition="#u">1882</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Inigst geliebter, Man, meines Herzens!<lb break="yes"/>3 ter Brief.</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Bernhardt will ich Dich jetzt tietelieren, den die heilige<lb break="yes"/>Taufe ist es
                werth daß man den Namen der <hi rendition="#u">Heiligen Gottes</hi> ehrt<lb break="yes"/>Sie für eine hl. Gemeinschaft anerken̄t und jeden Namen mit<lb break="yes"/>Liebe nent. Vater, und Mutter muß auch sein, gehört ja wegen
                den<lb break="yes"/>Kindern als Segens-Name in den Ehestand hinein, <hi rendition="#u">Menel</hi> und<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Weibel</hi> des is ah, ah schöner <hi rendition="#u">Nam</hi> das ist ja der
                Adam und Evas<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Stam</hi>, aber nicht mehr, in
                der alten <hi rendition="#u">Welt</hi>, die stets nur sündig<lb break="yes"/><hi rendition="#u">auserwählt</hi> und <hi rendition="#u">zusam</hi>
<hi rendition="#u">bestellt</hi> sondern in der neuen <hi rendition="#u">Welt</hi>, wie<lb break="yes"/>Sie den gütige Krieges-Held, Sie wieder in
                Frieden für das Para<lb break="no"/>dies, für uns bestellt. Der Segen Gottes des
                allmächtigen Vaters, hat<lb break="yes"/>nach so langer Zeit, mein und Dein Herze
                wieder erfreut, es hat das<lb break="yes"/>alte wieder erneut, Der <hi rendition="#u">Todt</hi> mußte dem <hi rendition="#u">Leben</hi> weichen,
                alles Böse<lb break="yes"/>mußte verstreichen, ein heiliges Leben sollte bald sein
                in Lied und lie<lb break="no"/>be und Gottes-Wein, Die Frühlings-Liebe ist wieder
                ewacht, ich habe den<lb break="yes"/>Todt gesagt Gute-Nacht, heilig und unheilig
                grub man mit Ihn ein<lb break="yes"/>Er sollte nur Segen und Liebe sein. Nun ist ja
                schon der neunte Tag<lb break="yes"/>Du lieber Bernhardt mein, wo ich mich wieder
                erfreuen mag, wen ich den<lb break="yes"/>Namen nen Dein. 10 Tage sind es gar wohl
                schon daß ich allhier in<lb break="yes"/>dieser stillen Waldes-Zier, verfloßen ist
                nun diese Zeit mit Segen<lb break="yes"/>war Sie eingeweiht, von der letzten
                Sekunde an, wo ich von Dir geschie<lb break="no"/>den bin, in einen traurigen Sin.
                Der scheidende Morgen er rückte<lb break="yes"/>heran, und nun in Gottesheiligen
                Nam, fangt man wieder was neu<lb break="no"/>es an, ich vergaß den Thrähnen reich
                und viel ganz ohne Ziel des<lb break="yes"/>Abends schon zuvor, doch winkte mir der
                Engel-Chor im Traume so<lb break="yes"/>lieblich ja <unclear>herfer</unclear>, ich
                sollte nur im Frieden ziehn, hin wo die Wal<lb break="no"/>des-Blumen blühn du
                gedächtest in Liebe mein und ich geden<lb break="no"/>ke Dein. Ich sprach. Du liebes
                Kind leb wohl ich scheid in Liebe<lb break="yes"/>Dein bin ich auch weit entfernt
                von Dir so gehörst Du mein auf<lb break="yes"/>imer ewig, ewig mein, ich bin in
                Lieb Du Mutter Dein. Ich<lb break="yes"/>flehte den Engel um Hilfe hier, sie
                möchten Dich leiten und<lb break="yes"/>führen, Du liebes Kind, umfächern mit Ihren
                Himels-Wind.<lb break="yes"/>Und als einen Liebes-Lohn empfieng ich der Engel
                Antwort<lb break="yes"/>schon. Sie wollen Dich liebes Mäxdelein imer gern begleiten<lb break="yes"/>fein. Auf Allen Wegen und Stegen, Sie wollen Dich beschüt<lb break="no"/>zen Tag und Nacht und halten anstat Deiner Mutter<lb break="yes"/>Macht. Bis zum neuen Erdenleben hier daß ich wieder<lb break="yes"/>bei Dir bin.
                Ein himlischer Trost ward mir zu Theil und<lb break="yes"/>meines Herzens
                Wunden-Heil. Ich sang meine Morgen<lb break="no"/>Abschieds-Lieder dan mit fromen
                Gebete himelan. Von<lb break="yes"/>allen Seiten flogen Friedens-Tauben, Sie
                winkten mit den<lb break="yes"/>blauen Trauben, in meinen Herzen, war der
                Sin̄ mit<lb break="yes"/>Den Friedens-Wein darin. In Gottesnamen geths dahin<lb break="yes"/>Es ist der Kutscher drunt rufts <unclear>Rosal</unclear> mit
                frohen Sin.<lb break="yes"/>Mit Jesus Maria und Joseph stieg ich ein dies soll mein<lb break="yes"/>Abschieds-Segen sein. Und mein Kind tränken mit Liebes<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Wein.</hi>
<pb facs="#image_006"/><seg ana="#cens">Die ersten 2 Briefe hab ich den Ärzten
                    anvertraut, Sie dürfen und<lb break="yes"/>müßen auch wissen den Sin̄,
                    der in den Briefen liegt darin, und<lb break="yes"/>hoffe daß Sie Dir
                    eingehändigt werden, <w>mit samt</w> dieser <unclear>Chuwenden</unclear><lb break="yes"/>die ich für Dich adresiert hab, mit meines Herzens treuer
                    Gab</seg>. Jetzt ge<lb break="no"/>fällt's mir ein wenig besser, die ersten Tag
                hatte man nur ein Mes<lb break="no"/>ser zu schneiden mir ein Stück schwarzes Bord,
                sonst that mir nichts<lb break="yes"/>zu essen noth, ich dachte Du großer lLieber
                Gott, das ist ein schöner<lb break="yes"/>Anfang <unclear>nun</unclear>, schenkt
                man hier so Wein und Bier, ich mußte wei<lb break="no"/>nen recht bitterlich hier,
                in dieser stillen Waldes-Zier. Ist auch das<lb break="yes"/>Essen nicht gut und
                fein, Der Hunger der treibt Bratwürst ein, Des<lb break="yes"/>Morgens und
                Nachmittag eine abgeblasene. Milch gar so schön und<lb break="yes"/>lieblich blau
                siehts aus, für des schöne Schweigen-Haus, da schikt man<lb break="yes"/>gar oft
                ein Wasser drein, das mehr Wasser wie ablaß Milch thuet<lb break="yes"/>sein.
                Mittags komt die meiste Zeit ein sprödvergangner Kuchen<lb break="yes"/>daher, und
                auch gar zu rechten Zeit, wird mir die große Gnad ver<lb break="no"/>leiht, daß ah
                von gestrigen Tag noh is ah zäh'a spröd'a fa'da<lb break="yes"/>Bist. Die Suppe 2
                ter Klasse komt dacher da wär <add place="above">mir</add> aber mehr<lb break="no"/>zu Ehr, die Mehlspeis da net gar so <unclear>speer</unclear> und ah Milch oder<lb break="yes"/>Zwetschgen dazue das ich nur essen könt grad genua.<lb break="yes"/>Doch ich denk, es kom̄t a mal a andr'e Zeit die mir der liebe<lb break="yes"/>Gott verleiht, den wer das schlechtere nicht ehrt, der ist das
                    Beß<lb break="no"/>re auch nicht werth, in einer <w>Hungers Noth</w> da wär ma
                froh<lb break="yes"/>wen ma Z Essen hätt a so. − Das Liebste was man mir<lb break="yes"/>beschert Sei mir der Schweizer-Butter gehert, den was<lb break="yes"/>wahr is muß mah sang, da kan ih mih gar net beklang<lb break="yes"/>da tausch ih dan mei Suppen her für a Teller Schmaren<lb break="yes"/><unclear>spen</unclear>. Da ess ich dan mit frohen Sin den Butter mit dem<lb break="yes"/>Schman dachin, dan fühl ich meinen Wasserkrug und ess<lb break="yes"/>von dera Kost genug. Der liebe Gott der segnets mir<lb break="yes"/>als wie ein köstlich Wein und Bier, meine Backen sind<lb break="yes"/><unclear>ken</unclear> und nenenswerth, dicker geworden fein, von dieser<lb break="yes"/>sperren spröden Kost, und von den sauren Apfelmost, hat<lb break="yes"/>angeschlagen fein als wie, Schinken <add place="above">Bier</add>
                und Wein. Und Brust<lb break="yes"/>und Herz sind mir <add place="above">so</add>
                leicht, weil ich den lieben Gott nur beicht.<lb break="yes"/>Der Kuchen der is grad
                so spern als wie Dein Theres bracht<lb break="yes"/>dacher zu Gottes Reicher Ehr
                als ob er von <hi rendition="#u">Reich</hi> in<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Dillingen</hi> wär, Du wirst es schon noch wissen, nicht mir<lb break="yes"/>hast wolln damit s <w>Lebn</w><w>versüssen</w>. Mei schwartze
                Katz −<lb break="yes"/>mei lieba Schatz − weißt de hat ihn net gfressen
                fein −<lb break="yes"/>Da hat gsagt, Köchin der ghert Dein. Als eine Braut<lb break="yes"/>gar schlank und fein, gabst mir so gut zu essen ein. Doch<lb break="yes"/>ich hab gsagt ih dank schöhn, − laß Du den guten Kuchen gehn
                −<lb break="yes"/>Jetzt sag ich <hi rendition="#u">der</hi>
<hi rendition="#u">Kuchen</hi> der ghert mein. Fasan und Reh<lb break="no"/>schlägel der ghert Dein mit den allerfeinsten <add place="above">Wein</add> ih ess
                jezt<lb break="yes"/>dran so lang ih kan̄ nacher fang ich ah andre Mothe an<lb break="yes"/>Zufriedenheit die soll es sein Die schenckt mir ein den<lb break="yes"/>Ständte Wein. Zufrieden macht glücklich und <hi rendition="#u">glücklich</hi>
<hi rendition="#u">macht </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">reich</hi> mir
                alle sind Brüder wir <hi rendition="#u">Alle sind gleich</hi> Weißt mein<lb break="yes"/>Sprichwort kenst Du noch, es soll beckomen nie ein Loch −
                Jetzt hat<lb break="yes"/>es nicht vollständig <hi rendition="#u">Werth</hi>, daß
                was mein hoffend <hi rendition="#u">Herz</hi>
<hi rendition="#u">begehrt</hi>.<lb break="yes"/>Dan will ich Dich auch bitten
                fein. Schicke mir sämtliche Wäsch<lb break="yes"/>und Kleider rein und kauf mir
                auch 2 neue Käm du weißt<lb break="yes"/>daß ich net gern entlehn. Mein Stamvers
                Album thuest<lb break="yes"/><hi rendition="#r">hinein</hi>
<pb facs="#image_007"/>und alle meine Gebet-Bücher fein die 2 protestantischen als
                wie<lb break="yes"/>meine Katholischen es ist eins was andre werth was eines jeden<lb break="yes"/>Herz begehrt, die Wasch gewaschen und gebügelt fein Schmisset<lb break="yes"/>und <add place="above"><unclear>mei</unclear></add> Unteröcke
                fein Alles, Alles muß herein, dan darf ich auch<lb break="yes"/>in Kirche gehn darf
                nicht imer <hi rendition="#u">Ferne</hi> stehn, Mit Thrähnen der<lb break="yes"/>Freude wird Sie eingeweiht, voll lauter Herzensseligkeit, kom<lb break="yes"/>ich
                nach so langer Zeit wieder in die Kirch hinein könte ja nichts<lb break="yes"/>schöner <add place="above">sein</add>, mein schwarzes Kleid darf auch nicht fehlen
                und der<lb break="yes"/>Sametkragen mein das müßt ich mir stets auserwählen das<lb break="yes"/>Königsblau fast Du frisch ein das dunkelblau muß auch herein.<lb break="yes"/>Den weißt so viel ich hab gehört, sind auch Bäll und Konserpte<lb break="yes"/>hier. Vergnügen mach ich auch gern mit. trett nicht blos zrück<lb break="yes"/>mit traurig Schritt, Der liebe Vater im Himel sagt. Lust u.<lb break="yes"/>Trauer gehöret mein, hier im stillen Waldes-Hain. Und wens<lb break="yes"/>jetzt geht im Parck hinein dan heißts Sie bleiben nur dacheim<lb break="yes"/>Sie ham kein Gewandt nicht nein, nein, nein, so geht man<lb break="yes"/>nicht im Parck hinein, das ist auch recht da stim̄ ich ein
                    mei<lb break="no"/>ne Kleider ghern herein, den weißt die schöna Münchna Säu<lb break="yes"/>dene bleib ih nihna treu. Der Segen und die Reinlichkeit<lb break="yes"/>stamt zu jederzeit von den Schwaben her alles mir zu Got<lb break="no"/>tes Ehr. Zum ersten stell ih die Zeinas-Leit als eine Mün<lb break="no"/>cher Reihnbahrkeit hin, mit den reinsten Schweines-Sin,<lb break="yes"/>könas d Milch verkaufa drin und ihr schwarz Brod des thuet<lb break="yes"/>Ihna selba noth. Einen Kalender will ich auch, Gott segne<lb break="yes"/>diesen Lebenslauf, auf daß er kom̄t herein, ein Marien<lb break="no"/>Kalender muß es sein, darfst nicht mehr glauben daß ich<lb break="yes"/>den ganzen Tag bet und les nein, nein es kann jetzt auch<lb break="yes"/>anders sein ich leg mich bei den Sonenschein auch ein<lb break="yes"/>paar Stundt in das Gras hinein, Da komen Ammei<lb break="no"/>slein
                zu mir, mit denen ich gerne dischkarir, da komen<lb break="yes"/>auch die Bienen
                dacher sie kriechen mir auf Hand und<lb break="yes"/>Brust und das ist eine wahre
                Lust, es laufen dacher ganz<lb break="yes"/>grüne Spinen, sie sprechen mit mir von
                    Hoffnungs<lb break="no"/>Gewin̄en, dan fliegen dacher die Mücken und<lb break="no"/>Fliegen, mit dene will ih mih ah net zringen, Sie<lb break="yes"/>fliegen um mich mit Lieb und Lust, ich könt Sie drü<lb break="no"/>ken an die
                Brust verschiedene Farben von Seiden<lb break="no"/>rauppen griechen an meiner Hand
                herauf, die<lb break="yes"/>sagen ganz in der Still zu mir, von allen Farben<lb break="yes"/>wollen Sie spinen seidene Kleider mir zur Zier.<lb break="yes"/>Dan komen Die schönen Falther zu ganzen Schwa<lb break="no"/>rmen heran sie haben
                Kleider von allen Farben<lb break="yes"/>ganz köstlich angethan sie fliegen bald
                auf und bald<lb break="yes"/>nieder und loben den lieben Gott wieder für die<lb break="yes"/>schöne Allmacht die uns die Erde gebracht. und denk<lb break="yes"/>ich an Dich und mein Maxselein, so komen schnee<lb break="no"/>weise Täublein <add place="above">dacher</add> und sagen Sie brächten an Gruß<lb break="yes"/>mir
                zur Ehr daß alles voll Lust und voll Freude wär.<lb break="yes"/>Und ich sag dan
                dazu o flieget fort in Ruh, an schönen Gruß<lb break="yes"/>und an schöna Kuß weil
                ih wieda scheiden muß diese<lb break="yes"/>Lieder sind. mir alle jetzt klar, sie
                gehören nur mein<lb break="yes"/>für wahr. Dan geh ich zum Somerhäuschen hin und<lb break="yes"/>steig auf die Bank hinauf Gott segne meinen <w>Lebens<lb break="no"/><hi rendition="#r">Lauf</hi></w>
<pb facs="#image_008"/>Es ist ein groser Regenschirm im Samerhäuslein Sin<lb break="yes"/>als wie im englischen Garten drin es bildet auch ein<lb break="yes"/>Schneckenhaus wie dort wo ma geht nach Siebentisch hinaus<lb break="yes"/>da steig ich nauf mit frohen Sin betracht die Gegend<lb break="yes"/>mit Augen-Gewinen, die alten Schlößer und Ruinen<lb break="yes"/>und Berge, und Thäler, und Waldesgrün, mit den schön<lb break="no"/>nen
                Christbäumekronen darin auch die Gebirge von<lb break="yes"/>ferne her stehen da so
                schön zu Gottes Ehr und wen ich seh<lb break="yes"/>einen Christkindlein Schnee so
                thuet mir hald gar nichts mehr<lb break="yes"/>weh, ja im Gebirg da liegt er noch
                ganz dick darin, im<lb break="yes"/>Christkind und Mutter Gottes Sin, hat mir ja
                schon vor<lb break="yes"/>langer Zeit, in München drin im Naarensall träumt<lb break="yes"/>wunderlieblich allzumahl, ich kroch so auf den Eis dachin<lb break="yes"/>im Kinderspiel mit Bubensin mir wars als wär<lb break="yes"/>ich
                in Wasserburg und stündt das alte Häuslein noch wo<lb break="yes"/>ich drin geboren
                bin, ich klopfte an der alten Thüre an<lb break="yes"/>Und der Schnee war noch ganz
                viel im Hausthür<unclear>fleg</unclear><lb break="yes"/>darin. Aber horch, und staun die Thür, wer öffnete Sie<lb break="yes"/>mir? es war der liebe <w>Hergott</w><w>selber</w> hier, dieser
                    mach<lb break="no"/>te freundlich auf die Thür und sagt mein Kind geh ein<lb break="yes"/>zu mir den Sieh mein ganzes Reich ist Dein, o<lb break="yes"/>geh
                du nur in Frieden ein. als dan ist alles schnell<lb break="yes"/>verschwundten, es
                war wieder das neue Hhaus<lb break="yes"/>da schauhten barmherzige Schwestern raus
                die Eltern<lb break="yes"/>waren nicht drin und draus sondern im Gottes<lb break="no"/>Acker <unclear>morschen</unclear> Haus. Darauf wachte ich gleich auf
                die<lb break="yes"/>Brust <w>hüpfte</w><w>vor</w> Lieb und Lust über diese
                Traumeslust<lb break="yes"/>Ich sagte nim mich heut noch ein wen Du sagst mein<lb break="yes"/>Reich ist Dein, doch nein es sollt das Erdreich sein das pflegt<lb break="yes"/>mich in den Himel ein. Dan denk ich wieder wirft<lb break="yes"/>der Somer mir den <add place="above"><unclear>keine</unclear></add> Rosen aus so
                such Rosen<lb break="yes"/>ich im Winter unter Strum und Schnee-Gebraus<lb break="yes"/>in einem künstlich Gärtners-Haus da blühen Rös<lb break="no"/>lein
                    <del>wie</del> Jahr ein Jahr aus imer imer im Lenze<lb break="yes"/>im Somer
                als <add place="above">wie</add> im kalten Schnee-Geschimer. Weißt<lb break="yes"/>Du noch als Du zu mir mit mein Kind, das umweht<lb break="yes"/>ja früh und späht
                nun der schönste Himel-Wind als Du<lb break="yes"/>zu mir in Saal nei kamst ich hab
                gebetet geweint gefleht<lb break="yes"/>daß Ihn der Himel doch beisteht. Und es
                fing an die Son<lb break="yes"/>zu scheinen und fing ganz fein zu schneien an, ich
                hab<lb break="yes"/>Ihn gesegnet ein, und hab gsagt o laß Ihn draus, führ<lb break="yes"/>Ihn nicht mehr in dieses Haus, der Himel gab mir mei<lb break="no"/>ne Ruh, mein Kind den Christkind Segen auch dazu und<lb break="yes"/>warum kam es
                mir so vor weil der Zigeiner wildes<lb break="yes"/><unclear>Ger</unclear> es mir
                machte imer vor daß er schon gestorben<lb break="yes"/>und wieder hergezaubert sei,
                doch ich blieb Ihnen nicht<lb break="yes"/>mehr treu als ich allmählig wachte auf,
                da segnet Gott<lb break="yes"/>mein Lebenslauf ich sagte dan gleich ja zu Dir. Mein<lb break="yes"/>Kind muß noch am Leben sein, bring s nächstmal<lb break="yes"/>auch mein Kind herein. Die schöne <hi rendition="#u">Oberpflegerin</hi><lb break="yes"/>betäuschte mir auch meinen Sin, ja Alles Alles imer<lb break="no"/>hin die schöne <hi rendition="#u">Oberpflegerin</hi>. <unclear>Nun</unclear>
                Denk <unclear>u</unclear> Briefe<lb break="yes"/>sollens sein diese tränk ich mit
                Friedens-Wein daß<lb break="yes"/>man Sie Dir liefert ein. </p>
</body>
</text>
</TEI>