<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb355w01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>355</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent">30.12.1851</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Mutter: k. A. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb355w">
<persName>
<forename>Maria</forename>
<surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1817"/>
<death when="1874"/>
<occupation>Witwe</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.7267063 10.3168835</geo>Kempten</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet, Witwe</p>
<p>Anstalt: <date from="1849" to="1874">1849-74</date></p>
<p>Brieftypen: pp</p>
</state>
<trait><p>Fixe Idee, Geistesstörung mit Tollheit (1849)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    lange kein Kontakt mehr zu Mutter, nach vorigem Besuch krank, jetzt besser, 
                    Nebenpatienten leisten Hilfe, Pfarrer besucht sie, aber melancholisch
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb355w01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb355w01b.jpg" xml:id="image_002"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee den 30<hi rendition="#sup">ten</hi> Dezember<lb break="yes"/><hi rendition="#u">1851</hi>.</hi></dateline>
<salute>Liebe Mutter._</salute>
</opener>
<p>
Sschon lange liebe Mutter erwartete ich einen Brief<lb break="yes"/>von ihnen den es ist jetzt schon ein Jahr vorbey als<lb break="yes"/>sie mich besuchten._ Und den natürlich werden sie schon<lb break="yes"/>eine Nachricht erhalten haben das ich nachdem gleich er<lb break="no"/>krankte; <add>als sie da waren</add> wie ich glaube wird der Herr Direktor so<lb break="yes"/>gütig gweßt sein und Ihnen geschrieben haben das<lb break="yes"/>sie könten ruhig drüber sein den es ist grad eines sehr<lb break="yes"/>guten Danks werth für die viele Müh wo man anwendte<lb break="yes"/>um mich davon zubringen. <seg ana="#med">den ich bekam so große Nerven<lb break="no"/>schwächen &amp; Zittern in den Gliedern</seg> wobey ich krank war bis<lb break="yes"/>Ulrich kam und mich besuchte. <seg ana="#inst">jetzt gehts gottlob beßer<lb break="yes"/>den ich gottlob recht recht viel gute neben Patienten;<lb break="yes"/>wo mir manchmal hülf Leisteten</seg> Den Dittele Herr<lb break="yes"/>Pfarrer <surname>S.</surname> besuchte mich recht fleißig und sprach<lb break="yes"/>mir zu in treuesten Dank that mirs <del>F</del> heilige Sakrament<lb break="yes"/>mich reichen um den was ich gott täglich bitten mußte um gesundheit<lb break="yes"/>den <seg ana="#med">ich konte fast nicht gehn und leiter hatte ich so einen<lb break="yes"/>Zwang das ich muste mich ihn Obacht nehmen <del>S</del>nicht<lb break="yes"/>s<unclear>a/ä</unclear>uisch zu werden</seg> vieles haubtsächlich that mir an Wohl<lb break="no"/>thaten <del>Freil</del> <add>erweisen</add> gnädig Freilein von <surname>P.</surname> was ich ihnen<lb break="yes"/>selbst mehrern den schon noch erzehlen werde. Herrn Verwalter<lb break="yes"/>samt Frau Gemahlin sind recht artig und im stillen thaten<lb break="yes"/>sie mir auch guts was sie konten des ich sowohl sihnen<lb break="yes"/>mit gerürthten Dank allseittig <add>ihnen nur zu schreiben</add> recht für Ehr hatte so<lb break="yes"/>lang Credit schenkte. Den wen mans bedenkt ein Jahr ist

<pb facs="#image_002"/>
lang und was man halt an Speiß Wasch und vieleicht<lb break="yes"/>Bekwemlichkeit des Sorgens wie ich mich später vort<lb break="no"/>bringen wirdte auf sich hatt ist schon vieles den <seg ana="#metaling">lesens<lb break="yes"/>halt den Brief zweimal durch daß sie Ihn recht verstehn</seg><lb break="yes"/><seg ana="#med">Ich wurdte halt auch recht melankolisch nemlich sie sagten<lb break="yes"/>mir nichts</seg> und nachher anstelltete es sich das man glaubte<lb break="yes"/>ich hätt noch was in einem Eßen bekom̄en und somit wollte<lb break="yes"/>es der liebe Gott behüten, der fernern Anfällen das man es<lb break="yes"/>doch in zureden <del>Spei</del> Anderen Personen recht in Anschlag<lb break="yes"/>brach um in Gemüthskrankheit kön̄t es ja gerathen das erschre<lb break="yes"/>ken sie nicht was man sagte leiter man wollte mich<lb break="yes"/>bey Gott verhüts dervor mich noch Henken denkens auch<lb break="yes"/>dieses erlitt ich schon recht viel Aengsten, und zweitens<lb break="yes"/>ist es jetzt an der größten Zeit dieß sach und geredt<lb break="yes"/>das wen mans in Spaß <add><unclear>nicht</unclear></add> <unclear>nem̄t</unclear> würdt auf meine<lb break="yes"/>Rechnung nicht gut sein so etwas alltäglich beynah zu<lb break="yes"/><add><unclear>Gesuche</unclear></add> ehören nehmens schon an seit <add>8 Monat</add> einsag der Nächtlich ge<lb break="yes"/>standener Männer und Frauen ist so weit kom̄en<lb break="yes"/><add>laßen</add> das man wollte fragen ob und warum mir noch der<lb break="yes"/>Herr Pfarer in Irsee dieses Ausredte <add>mit vielen Dank</add> anstatt nicht mehr<lb break="yes"/>zum abneig wäre <seg ana="#inst">den ich kan̄ mich nichts Erinern<lb break="yes"/>als man mich einmal <add>fragte</add> wie Verhörte als wegen Spital<lb break="yes"/>Und der Aengstlichkeit also zu helfen ist jetzt ein bedaurentes<lb break="yes"/>Examen geworden</seg> von w<lb break="yes"/></p>
</body>
</text>
</TEI>