<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham16588p04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Stephanie Kamm</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>16588</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Heinrich <surname>P.</surname></persName>
<date type="sent" when="1929-05-02">02.05.1929</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">k. A.</persName>
<settlement type="sent">Langenhorn</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="ham16588p">
<persName>
<forename>Heinrich</forename>
<surname>P.</surname></persName>
<birth when="1899"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Hafenarbeiter, zuvor Packer</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">53.550341 10.000654</geo>Hamburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: k. A.</p>
<p>Eltern: Vater: Arbeiter</p>
<p>Anstalt: <date from="1926" to="1935">1926-35</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: k. A.</p> <p>Brieftypen: pp: 1, po: 5, ao: 1, so: 1</p>
</state>
<trait><p>angeborener Schwachsinn (1934)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>offizieller Brief (Lebenslauf)</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose> Lebenslauf; Bericht über Arbeitstätigkeiten, Einbrüche und
                    Anstaltsaufenthalte </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16588p04a.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16588p04b.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16588p04c.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16588p04d.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16588p04e.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16588p04f.jpg" xml:id="image_016"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_011"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Langenhorn d. 2.5.29.</hi></dateline>
</opener>
<p><add hand="arzt" place="above"><hi rendition="#u"><surname>P.</surname></hi></add>
<add place="above"><hi rendition="#r">1</hi></add><lb break="yes"/>Endesunterzeichneter wurde am 11.10.99. durch den Arbeiter<lb break="yes"/>Johann
                    <surname>P.</surname> und dessen Ehefrau Auguste geborene
                    <surname>N.</surname><lb break="yes"/>geboren. Wier waren 8 Kinder davon
                starben 4. davon lebt<lb break="yes"/>noch mein Bruder Willi, Richard, und meine
                    Schwester<lb break="yes"/>frieda. Mutter starb 1922 an Astma. Mit dem 6
                    Lebens<lb break="no"/>jahre wurde ich der Volksschule Sachsenstraße
                    zugewiesen<lb break="yes"/>da ich nicht ordentlich rechnen konnte bliebe ich <w>mehr mals</w><lb break="yes"/>sitzen troztdem ich mir
                alle erdenkliche mühe gab, in lesen<lb break="yes"/>und schreiben hatte ich immer 1
                    <hi rendition="#sup">und</hi> 2. Meine führung in der<lb break="yes"/>Schule
                war immer sehr gut ich brauchte <add place="above">mich</add> nicht über Bestra<lb break="no"/>fung zu <add place="above">be</add>klagen. Ich brachte es leider lis
                zur 4 Klasse trotz aller<lb break="yes"/>meiner Anstrengung. Dann kam der Tag wo ich
                aus der Schule<lb break="yes"/>entlassen wurde, ich wurde Kirchlich eingesegnet
                durch Pastor<lb break="yes"/><surname>H.</surname> in der <w>Andachts Kapelle</w> Brackdamm. Nach<lb break="yes"/>meiner Schulentlassung wurde ich in der Spritfabrick<lb break="yes"/>von Peters
                ein gestellt da ich die arbeit nicht <w>ab konnte</w><lb break="yes"/>weil sie mir zu schwer war, ich mußte den ganzen<lb break="yes"/>tag Kisten tragen. Dann bekam ich 1914 in der <w>Kisten<lb break="no"/>fabrik</w>
                neue Stellung, ich arbeitete ungefähr 3. Wochen<lb break="yes"/>das sagte der
                Meister zu mir ich sollte die Kreissäge<lb break="yes"/>säubern was ich auch tat,
                aber er sagte mir nicht<lb break="yes"/>das er sie <w>ab
                    gestellt</w> hatte, ich kroch da unter<lb break="yes"/>mit den glauben das die
                Kreissäge <w>ab gestellt</w> war
            
            <pb facs="#image_012"/>
<add place="above">2</add>
                    Es vergingen keine 5 Minuten da wurde es schwarz vor<lb break="yes"/>meine Augen wie
                ich <w>auf wachte</w> lag ich in Hohmühlen<lb break="yes"/>Krankenhaus wie ich <w>auf stehen</w> wollte lag ich zu<lb break="yes"/>Bett und eine Schwester stand neben mir, auf mein<lb break="yes"/>befragen was denn eigentlich los sei wurde mir mit<lb break="no"/>geteillt das ich
                mit den Kopf in<del>d</del> der Kreissäge<lb break="yes"/>geraten war monatelang
                lang lief ich mit verbun<lb break="no"/>denen Kopf umher da die Wunde nicht heilen
                    wollte.<lb break="yes"/>Nach meiner Genesung fing ich wieder zu arbeiten an<lb break="yes"/>es war im frühling 1915. Ich wurde Beifahrer<lb break="yes"/>beim
                Rollfuhrwesen, da ich aber immer nach meiner<lb break="yes"/><w>Kopf verletzung</w> starken Kopfweh verspürte habe<lb break="yes"/>ich immer krank gespielt und habe seid 1917 nicht<lb break="yes"/>wieder gearbeit. Nun wurde ich 1918 in februar<lb break="yes"/>Soldat ich wurde
                eingezogen beim <w>Infanterie Regement</w><lb break="yes"/>Nr. 31. in Altona Graf Bohe. Da ich nach den<lb break="yes"/><w>felddienst übungen</w> immer über Kopfweh klagte<lb break="yes"/>wurde ich von Generalstabsarzt untersucht<lb break="yes"/>und wurde
                6 Monate <w>zurük gesetzt</w> in der<lb break="yes"/>Garnison. In Sommer 1918 sollte ich ins feld<lb break="yes"/>ich wurde nach den
                Ratzeburger Jäger versetzt.<lb break="yes"/>Der Oberst aber sagte zu mir <hi hand="arzt" rendition="#u">Bestrafte Leute</hi><lb break="yes"/>könne er <hi hand="arzt" rendition="#u">nicht gebrauchen</hi>. Denn ich wurde wegen
            
            <pb facs="#image_013"/>
<add place="above"><hi rendition="#r">3</hi></add>
<del>ertren</del> entwendung von alten Säcken mit einen<lb break="yes"/>verweiß
                Bestarft aus den grunde wurde ich wieder<lb break="yes"/>nach Altona versetzt mit
                den vermerk bestraft.<lb break="yes"/>Nun konnte der feldwebel mich nicht sehen
                    aus<lb break="yes"/>welchen Grunde das weiß ich nicht denn ich lag immer<lb break="yes"/>in Revier das paßte den Herrn feldwebel nicht<lb break="yes"/>das
                ich bei den <w>Regiments Artzt</w> gut angesehen<lb break="yes"/>war wegen meiner Krankheit. Dann brach die<lb break="yes"/>Revolution am 9 November 1918 aus wir wurden<lb break="yes"/>in den Karsernen
                festgehalten um auf unsere<lb break="yes"/>eigennen Brüder zu schießen wir <w>wieder setzten</w><lb break="yes"/>uns den Befehl und
                stürmten die Kaserne<lb break="yes"/>und befreiten unsere Genossen aus den
                    Untersuchs<lb break="no"/>haft. Dann kam das Jahr 1919. an arbeit war nicht<lb break="yes"/>zu denken, dann kam die Not und das Elend wenn einer<lb break="yes"/>gehungert hat denn war ich das wir hatten kein<lb break="yes"/>Geld um uns
                Lebensmittel auf Schleichwegen<lb break="yes"/>zu kaufen dann traf ich mit mehrere
                    Kolegen<lb break="yes"/>zusammen und die namen mir mit <del>wen</del> wir
                    machten<lb break="yes"/>in Hamm einen Einbruch wurden aber <del>gefah</del><lb break="yes"/>gefaßt und dem Gericht ausgefiefert ich bekam<lb break="yes"/>weil
                ich erst einmal vorbestraft war 3. Monate<lb break="yes"/>Gefängnis. </p>
<pb facs="#image_014"/>
<p><add place="above">4</add> Ich wurde entlassen am 23 März 1920 aus der
                    Strafanstalt<lb break="yes"/>Ich bekam ein Anzug und paar Mark mit ich ging
                    dann<lb break="yes"/>nach der <del>Gefar</del> Gefanegenfürsorge und bat um
                    Unter<lb break="no"/>stützung. Mir wurde in Hafen Arbeit angewiesen<lb break="yes"/>ich kam nach Schuppen 71. und verblieb da ein<lb break="yes"/>halbes jahr denn es kamen keine Schiffe und ich<lb break="yes"/>wurde entlassen.
                1922 geriet <hi hand="arzt" rendition="#u">ich wieder auf der</hi><lb break="yes"/>schiefen Bahn und machte einen <hi hand="arzt" rendition="#u">Einbruch</hi> im
                    <hi hand="arzt" rendition="#u">Wäsche</hi><lb break="no"/>geschäft wir wurden
                aber abgefaßt und der<lb break="yes"/><space/> Polizei übergeben ich wurde ins
                    Untersuchungs<lb break="no"/>gefänis <w>ein gefiefert</w>
                da bekam ich plötzlich die<lb break="yes"/>nachricht von <hi hand="arzt" rendition="#u">ableben meiner Mutter ich war</hi><lb break="yes"/>die Zeit <hi hand="arzt" rendition="#u">über sehr <w>nieder
                        geschlagen</w></hi> und fühlte<lb break="yes"/>mir Krank. Dann kam der Tag
                wo ich mich zu verant<lb break="no"/>worten hatte ich wurde zu 1 Jahr 10 Monate
                    verurteilt.<lb break="yes"/>Da die Strafe mir zu hoch war legte ich Berufung
                    ein<lb break="yes"/>ich lernte in Gefänngnis zwei Patienten aus Langenhorn<lb break="yes"/>kennen und die erzählen mir das es doch in <hi hand="arzt" rendition="#u">Langenhorn sehr<lb break="yes"/>schön sei</hi> ich ließ mir denn
                erzählen wie ich da hinkommen kann<lb break="yes"/>sie sagten mir ich muß Briefe an
                Gericht schreiben denn<lb break="yes"/>komme ich von Docktor gesagt getan es
                vergingen keine<lb break="yes"/>14 Tage kam ein Herr zu mir der Betreffende Herr<lb break="yes"/>war Docktor Hasche-Klunder der ist leider jetzt tot. <pb facs="#image_015"/>
<add place="above">5.</add> Mir wurden einige fragen gestellt die ich nicht<lb break="yes"/>beanworten konnte darauf sie wurde ich nach friedrichsberg<lb break="yes"/>gebracht und kam nach Haus 9. Mir wurde Herrn<lb break="yes"/>Docktor Lange-Lüdegge zur Begutachtung bei<lb break="no"/><del>gele</del> gegeben
                ich verblieb 6 Wochen in der<lb break="yes"/>Anstalt und wurde dann wieder überführt
                    nach<lb break="yes"/>Untersuchungsgefänngnis. Im febraur 1923<lb break="yes"/>wurde ich <w>frei gesprochen</w> auf 51-22 und kam<lb break="yes"/>dann wieder in der Anstalt. Ich verblieb da<lb break="yes"/>einige
                Wochen und lief dann weg ich ging nach Altona<lb break="yes"/>und machte 2 Tage
                später mit ein <del>Kannp</del> Bekannten<lb break="yes"/>einen <hi hand="arzt" rendition="#u">Einbruch in Musikwaren</hi> Geschäft wir wurden<lb break="yes"/>nächsten Tag <hi hand="arzt" rendition="#u">gefaßt</hi> und nach Altona
                überführt ins<lb break="yes"/>Gefängnis. Ungefähr nach 4 Monaten wurde<lb break="yes"/>ich zu 14 Monate verurteillt und kam nach<lb break="yes"/>Glückstadt zur <del>Kra</del> Strafverbüßung nach meiner<lb break="yes"/>Entlassung <del>am</del> am 5. September 1924 fuhr<lb break="yes"/>ich nach
                Hamburg und bekam Arbeit in Hafen.<lb break="yes"/>1925. lernte ich ein Seemann
                kennen auf<lb break="yes"/>Sankt Pauli er lud mich ein zum trinken da <hi hand="arzt" rendition="#u">ich kein<lb break="yes"/>Alkorhohl ab</hi> kann
                trank ich nich <del>fühl</del>. viel. <pb facs="#image_016"/> Bald nach Schluß
                verließ ich ihn ich ging <del>am</del>
<add place="above">am</add><lb break="yes"/>Cirkusweg hin lang auf <w>ein mal</w> stellte sich ein<lb break="yes"/>Sipo mir in
                Weg auf mein Befragen was er will<lb break="yes"/>sagte er mir ich muß mal mitkommen
                denn ich habe<lb break="yes"/>den auftrag sie zu verhaften wie ich auf die Wache<lb break="yes"/>ankam war der Seemann auch da und beschuldigt mich<lb break="yes"/>das ich ihn <hi hand="arzt" rendition="#u">das Geld <w>weg genommen</w></hi> habe was aber nicht<lb break="yes"/>der fall war. Mir
                wurde nicht geglaubt und ich kam<lb break="yes"/>von neuen in Haft. Ich wurde aber
                der Anstalt wieder<lb break="yes"/>überwiesen. Denn lief ich noch mal wegr und soll
                ein Patient<lb break="yes"/><hi hand="arzt" rendition="#u">bestohlen</hi> habe
                was aber nicht <unclear>m andem</unclear> war. Ich ging die<lb break="yes"/>6 Wochen
                zu Hause bei meinen angehörigen da sagte aber<lb break="yes"/>Vater zu mir ich soll
                doch lieber wieder <w>hin gehen</w> ich wollte das<lb break="yes"/>auch aber da kam schon die Polizei und holte mir. Denn kam ich<lb break="yes"/>am <hi hand="arzt" rendition="#u">13 November 1926 nach</hi>
                Langenhorn nach Haus 18.<lb break="yes"/>wo ich 29 Monate und 14 Tage war. Ich habe
                    meinen<lb break="yes"/>Angehörigen gesprochen und versichert das ich jetzt
                    genug<lb break="yes"/>habe von den alten Leben und werde nach meiner<lb break="yes"/><hi hand="arzt" rendition="#u">Entlassung ein neues Leben</hi>
                anfangen denn nichts geht über<lb break="yes"/>ein regelmäßiges leben ich werde mich
                sehr gut führen<lb break="yes"/>und jede Arbeit die mir aufgetragen wird nach
                    besten<lb break="yes"/>konnen zu verrichten.<lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Heinrich <surname>P.</surname>.</hi></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>