<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb102m09" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>102</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mutter: Klara von <surname>M.</surname></persName>
<date type="sent" when="1856-12-28">28.12.1856</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Direktor:  <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent">München</settlement>
<settlement type="received">Irsee</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb102m">
<persName>
<forename>Friedrich von</forename> <surname>M.</surname></persName>
<birth when="1826"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Stadtgerichtlicher Akzessist (Freiherr)</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1371079 11.5753822</geo>München, geb. Starnberg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater: königlich-bayerischer Kämmerer und Forstmeister</p>
<p>Anstalt: <date from="1856" to="1857">1856–1857</date></p><p>Verpflegungsklasse: 1</p>
<p>Brieftypen: pp: 4, po: 6, ap: 1, ao: 3, so: 4</p>
</state>
<trait><p>[Fixe Ideen](1856, Selbstzuschreibung), tiefe psychische Störung (1856)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="mutter"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Mutter bittet darum, Friedrich wieder nach Hause holen zu dürfen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb102m09a.jpg" xml:id="image_041"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb102m09b.jpg" xml:id="image_042"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb102m09c.jpg" xml:id="image_043"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb102m09d.jpg" xml:id="image_044"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_041"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Hochgeehrtester Herr <hi rendition="#i">Director!</hi></hi></salute>
</opener>
<p>Aus meinem letzten Brief an unsern armen Sohn<lb break="yes"/>haben Sie wohl entnommen, daß
                obwohl ich bisher<lb break="yes"/>mich nicht direckt an Sie wendete, um Ihnen dies
                    Kind<lb break="yes"/>recht dringend anzuempfehlen, meine Sorge um ihn<lb break="yes"/>nicht die Geringste in der Familie ist _ aber es giebt<lb break="yes"/>Stellungen im Leben, die einem nicht immer erlauben<lb break="yes"/>in den Vordergrund und handelnd aufzutreten, wenn<lb break="yes"/>man auch die
                Nothwendigkeit davon einsähe _ Den<lb break="yes"/>Zweck meiner heutigen Zeilen, die
                aber ein strenges<lb break="yes"/>Geheimnis bleiben müssen, ist folgender _ Sie<lb break="yes"/>wissen selbst jetzt daß <hi rendition="#i">F</hi>. theils aus Scheu theils<lb break="yes"/>aus Mangel an Urtheilskraft, sich
                    <w>gar</w><w>nichts</w> mehr von<lb break="yes"/>den Aeltern und selbst von
                Geschwistern einreden<lb break="yes"/>läßt, und dadurch seit Jahren von einem
                    Mißgriff<lb break="yes"/>in den andern verfiel, die zuletzt die
                    schrecklichsten<lb break="yes"/>Folgen nach sich zogen - Obwohl er jetzt bey der
                    geregel<lb break="no"/>ten Geistes und Gemüthsdiät, ruhiger geworden ist<lb break="yes"/>und seine Eigenheiten nicht so hervortraten, so bleibt<lb break="yes"/>dennoch für die Zukunft sehr wenig <hi rendition="#i">garantie</hi>
                -<lb break="yes"/>denn sich selbst überlassen, wird sein angeborner<lb break="yes"/>Karackter, diese unglückliche weichliche Sanguinität<lb break="yes"/>von neuem
                sich Luft machen, und Rückfälle sind dan̄<lb break="yes"/>ganz unvermeidlich -
                Gerade weil <hi rendition="#i">Fr</hi>. über seinen<lb break="yes"/>Zustand scherzen
                kann, ihn also sehr leicht auffaßt,<lb break="yes"/>müssen wir es schwerer nehmen,
                und seine Zukunft<lb break="yes"/>ernst ins Auge faßen - Glauben Sie denn nicht
                    bester<lb break="yes"/>Herr <hi rendition="#i">Director</hi> daß Sie ihn doch
                allmählig bereden<lb break="yes"/>könnten, sich seiner <hi rendition="#i">Famili</hi>e wieder vertrauensvoller<lb break="yes"/>zu nähern? wenn auch nicht den
                Aeltern die er leider <pb facs="#image_042"/> ganz falsch beurtheilt, doch den
                Geschwistern, welche<lb break="yes"/>unsre Ansichten in Betreff des armen Bruders
                    voll<lb break="no"/>kommen theilen, und somit wenn sie Einfluß ge<lb break="no"/>wännen, nur den Günstigsten im Auge haben würden _<lb break="yes"/>Wenn <hi rendition="#i">Fr</hi>: endlich die <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="fra">idée</foreign></hi> festhalten könnte daß<lb break="yes"/>er, um nicht aufs
                Neue zu erkranken, <add place="above">stets</add> jemand an der<lb break="yes"/>Seite haben muß, dem er willig folgt, so dürften wir<lb break="yes"/>ruhiger seyn
                - Sie haben verehrter Freund und zwey<lb break="no"/>ter Vater meines armen Sohnes
                so viel Gewalt<lb break="yes"/>über ihn, daß ich mir einbilde, er würde auch nach
                    dem<lb break="yes"/>Austritte <add place="above">aus</add> der Anstalt, noch
                Ihre Autorität und sogar<lb break="yes"/>Befehle anerkennen - Die Schilderung Ihrer
                    unendlichen<lb break="yes"/>Güte, und des innigsten Mitgefühls, welche ich mit so großer<lb break="yes"/>Freude, aus <surname>M.</surname> und <hi rendition="#i">Bertha</hi>'s Berichte entnom̄en,<lb break="yes"/>ermutigten mich endlich Ihnen
                meinen wärmsten Dank<lb break="yes"/>auszudrücken, und Ihnen auf händen den armen
                    <hi rendition="#i">Fritz</hi><lb break="yes"/>recht ans Herz zu legen -
                Ueberlegen Sie ich bitte reiflich<lb break="yes"/>den oben bezeichneten Wunsch, denn
                ich fühle daß ohne<lb break="yes"/>die gehörige Vorsicht, wir neues vielleicht nach
                    größeres<lb break="yes"/>Unglück in Aussicht haben - Daß die Erziehung meiner<lb break="yes"/>Söhne eine nicht Entsprechende war, für ihre zarten<lb break="yes"/>Organisationen, das bedaure ich seit 20 Jahren ohne<lb break="yes"/>im Geringsten abhelfen zu können - beyde mußten<lb break="yes"/>darunter leiden, das habe ich längst geahnt - Ich würde<lb break="yes"/>einen ganz
                andern Plan mit ihnen verfolgt haben -<lb break="yes"/>weil ich meine Söhne genau
                kannte, indem sie bis zu<lb break="yes"/>ihrem 10 und 11 ten Jahre den ganzen Tag um
                mich waren,<lb break="yes"/>und ich nun durch bedeutende Krankheiten gezwun<lb break="no"/>gen wurde, sie andern Händen anzuvertrauen - Bis<lb break="yes"/>dahin war auch alles gut gegangen - <hi rendition="#i">Fr</hi>: war <unclear>wohl
                    immer</unclear><lb break="yes"/>ein wenig biegsames Kind, aber seiner Herzensgüte
<pb facs="#image_043"/> behielt noch die Oberhand, bis leider er vom Aelternhaus,<lb break="yes"/>entfernt wurde, und dadurch die Liebe zu
                uns bedeutend<lb break="yes"/>erkaltete - Ich könnte über <hi rendition="#i">Fr</hi>:s Entwicklung und geistigen<lb break="yes"/>Rückgang Folianten schreiben,
                aber Sie hätten nicht die Zeit es<lb break="yes"/>zu lesen, und ich die Kräfte einer
                solchen Arbeit - Ueberdies<lb break="yes"/>habe ich eine so hohe Meinung von Ihnem
                Scharfblick Herr<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Director</hi>, daß Sie was man
                Ihnen auch noch nicht mittheilte<lb break="yes"/>schon errathen haben würden? - <hi rendition="#i">Fr</hi>.s Verhältnis zu der<lb break="yes"/>Pfarrerin̄ ist uns
                räthselhaft, und wen̄ es aufgeklärt<lb break="yes"/>werden könnte, so dürfte es ihm
                möglich seyn - doch das<lb break="yes"/>wird nicht leicht gehen? - Ich gestehe daß
                ich ihr etwas miss<lb break="no"/>traue - sonst würde <hi rendition="#i">Fr</hi> -
                nie in <hi rendition="#u">dem Ton</hi> es gewagt <add place="above">haben</add>
                ihr zu<lb break="yes"/>schreiben - seine Phantasie <hi rendition="#u">musste</hi>
                angeregt worden<lb break="yes"/>seyn? Obwohl mir viel daran gelegen wäre eine
                    Antwort<lb break="yes"/>auf diese Zeilen von Ihnen unser gütiger Freund zu er<lb break="no"/>halten, so muß ich gleich wohl darauf verzichten weil<lb break="yes"/>ich ohne Wissen meines Mannes diesen Schritt that -<lb break="yes"/>mit <hi rendition="#i">Bertha</hi> sprach ich darüber, und sie gab mir vollkom̄en<lb break="yes"/>Recht, als Mutter so zu handeln - denn auch sie peinigt<lb break="yes"/>das Gefühl den Bruder unter denselben Konstellatio<lb break="no"/>nen, und Tendenzen wieder in die Welt treten zu sehen -<lb break="yes"/>Ich muß
                dem gemäß also widerholt bitten dieses Briefes<lb break="yes"/><hi rendition="#u">gegen</hi>
<hi rendition="#u">niemand</hi> Erwähnung zu thun, und mir zu gut zu halten,<lb break="yes"/>daß ich Ihre kostbare Zeit nun in Anspruch genom̄en<lb break="yes"/>habe - Sollten Sie den̄och für nothwendig erachten mir<lb break="yes"/>etwas
                mitzutheilen, so dürften Sie den Brief an meine<lb break="yes"/>Tochter <hi rendition="#i">adressieren</hi> [<hi rendition="#i">Bertha von <surname>W.</surname> geborne v <surname>M.</surname></hi><lb break="yes"/>Oberstleutenantswittwe <hi rendition="#i">Barer</hi> Straße <hi rendition="#i">N</hi>. 23 - 2 Stiegen]<lb break="yes"/>aber ich denke Sie können
                sich diese Mühe ersparen?<lb break="yes"/>Ich lebe der festen Ueberzeugung daß in
                Ihren werthen<lb break="yes"/>Händen <hi rendition="#i">Fr</hi>. - gut aufgehoben ist
                - Empfangen Sie schließ<lb break="no"/>lich Herr <hi rendition="#i">Director</hi>
                noch meinen herzlichen Dank, und <pb facs="#image_044"/> meine besten Wünsche für
                das Wohl Ihrer lieben<lb break="yes"/>Angehörigen - Nur mein äußerst geschwächter<lb break="yes"/>Zustand verhinderte mich nach <hi rendition="#i">Irrsee</hi> zu
                    kommen,<lb break="yes"/>um den armen <hi rendition="#i">F</hi>. zu umarmen und
                Ihre Bekanntschaft<lb break="yes"/>zu machen - Genehmigen Sie also die Versicherung
                    der<lb break="yes"/>vollkom̄ensten Hochachtung und die Seegenswünsche<lb break="yes"/>einer tiefbetrübten Mutter mit welchen sie
                    stets<lb break="yes"/>verbleiben wird</p><p>München d. 28.<hi rendition="#sup">t</hi>
<hi rendition="#i">Dez</hi><lb break="yes"/>56.</p><p><hi rendition="#c"><seg ana="#salute">Eurer Wohlgeborn<lb break="yes"/>dankbar Ergebene</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed">Klara v <hi rendition="#i"><surname>M.</surname></hi><lb break="yes"/>geb: v <hi rendition="#i"><surname>M.</surname></hi></seg></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>