<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb102m06" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>102</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Friedrich von <surname>M.</surname></persName>
<date type="sent">13.11.1856</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Geliebte: Caroline <surname>K.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb102m">
<persName>
<forename>Friedrich von</forename>
<surname>M.</surname>
</persName>
<birth when="1826"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Stadtgerichtlicher Akzessist (Freiherr)</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1371079 11.5753822</geo>München, geb. Starnberg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: ledig</p>
<p from="" to="">Eltern: Adel</p>
<p from="1856" to="1857">Anstalt: 1856-1857</p>
<p from="1856" to="1857">Brieftypen: pp, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>[Fixe Ideen](1856, Selbstzuschreibung), tiefe psychische Störung (1856)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose> Geschichte seiner Krankheit und Ankunft in der Anstalt, Auslöser seiner
                    Krankheit </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb102m06a.jpg" xml:id="image_037"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb102m06b.jpg" xml:id="image_038"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb102m06c.jpg" xml:id="image_039"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb102m06d.jpg" xml:id="image_040"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_037"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Irsee</hi> den 13 November
                        1856.</hi><lb break="yes"/></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Freundin̄!</hi><lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Ihr lieber Brief schildert mir die fatalen Stunden die Sie wegen meiner<lb break="yes"/>durchlebt haben, wir hatten beide eine harte Zeit, aber jetzt
                    klärt<lb break="yes"/>sich unser Horizont wieder auf, auch wenn Sie auch Ihren
                    Accessisten<lb break="yes"/>nicht mehr im Hause haben, so
                können Sie sich doch vorstellen daß<lb break="yes"/>seine Gedanken ohne Unterlaß
                bei Ihnen allein sind.</p><p> Der Umstand daß ich Ihnen vor Einem Jahre die Gemeinschaft der<lb break="yes"/>Bedienung
                vorschlug, hat uns näher gebracht, liebe Carolin,<lb break="yes"/>und ich wäre der
                    unglücklichste Mensch von der Welt gewesen,<lb break="yes"/>wenn ich damals Ihre Pflege nicht gehabt hätte. Sie wissen,<lb break="yes"/><seg ana="#med">ich hatte ein Hämmoidalleiden, das mich an das Bett
                        ban̄te;<lb break="yes"/>es trat später ein eigenthümlicher nervöser
                    Zustand hinzu,<lb break="yes"/>der mich am Sprechen und Schreiben hinderte, und
                    ich hatte bis<lb break="yes"/>Weihnachten mit dieser Affaire zu thun.</seg> Das
                Fatalste war<lb break="yes"/>daß mein bediente ein vornehmer Herr ist, und daß ich
                    alle<lb break="yes"/>Correspondenzen nach München selbst führen mußte. Mein<lb break="yes"/>Vater konnte im̄er meine Genesung nicht erwarten, bald<lb break="yes"/>kam ein Brandbrief aus München, bald ein Mahnbote<lb break="yes"/>vom Stadtgericht, und so ging der Tanz fort. <w>Dum̄er
                    Weise</w><lb break="yes"/>besuchte ich im Jän̄er wieder Gesellschaften
                und wurde auch<lb break="yes"/>in die Rococo-Menuett bei <hi rendition="#i">Heilbron̄er</hi> hineingeleiert.<lb break="yes"/>Dort ließ ich einige
                Minen springen, wen̄ gleich keine<lb break="yes"/>besonderen Schönheiten
                anwesend waren; überhaupt auf<lb break="yes"/>den Bällen waren Gesichtchen, auf
                denen mehr als di Freude<lb break="yes"/>am Tanz zu lesen
                war, selten. Einige Mädchen wollten<lb break="yes"/>nur um der Ehre willen mitthun.
                Ich hätte von Rechtswegen<lb break="yes"/>mit 2 Bällen für den ganzen Winter genug
                gehabt, aber<lb break="yes"/>Sie wissen daß wir von nichts als Einladungen hörten.
                    Meine<lb break="yes"/>Collegen am Stadtgericht führten dieselbe Klage wie ich,
                    nämlich<lb break="yes"/>daß das Militär überall sich vordrängte und es wurde<lb break="yes"/>im̄er auf 10 Offiziere 1 Herr von Civil geladen.</p><p> Im May hatten Sie an mir wieder einen Patienten und im Juni <pb facs="#image_038"/> ging nachher
                ein anderer Spektakel los. Heidelberger Briefe<lb break="yes"/>waren zum Theil und
                primär der Anlaß, erst sekundär die Coquett.<lb break="yes"/>aus Ulm. Meine <seg ana="#med">Krankheit</seg> begann faktisch <hi rendition="#u">am 8
                    Juni</hi>,<lb break="yes"/>und Sie hatten von disem Tage an einen <seg ana="#med">geistesverwirrten</seg><lb break="yes"/>Mann um Sich. Das Reisen hat
                mich komplett auseinander<lb break="no"/>gebracht, dann kam der für Sie so traurige 6 Juli -<lb break="yes"/>von disem Tage an war ich
                schon ein <seg ana="#med">Narr, Ende Juli war<lb break="yes"/>mein Zustand sehr
                    gefährlich</seg>. Sie konnten nicht wissen, lieber<lb break="yes"/>Schatz, wie
                schwer krank ich war, aber ich sah Ihnen Ihre<lb break="yes"/>Sorgen schon an, Sie
                sahen nicht gut aus.</p><p> Die brände vom 6 August versetzten mich plötzlich in eine<lb break="yes"/><seg ana="#med"><hi rendition="#u">religiöse</hi> Extase</seg>, ich glaubte an den
                Anbruch einer ungewöhn<lb break="no"/>lichen Zeit. Am 8 wollte ich nur auf ein paar
                Tage fort<lb break="yes"/>um meinen Vater wegen der <hi rendition="#i">A.</hi> zu
                sprechen; hätte ich geahnt<lb break="yes"/>daß ich <hi rendition="#u">auf der
                    Reise</hi> zum <seg ana="#med">Irrenhaus reif</seg> würde,<lb break="yes"/>so
                hätte ich einen Kuß auf Ihre Lippen gedrückt.</p><p> Ich fuhr I Klasse, bei Gunzenhausen warf ich meine<lb break="yes"/>goldene Kette zum Fenster
                hinaus. In <hi rendition="#i">Maisach</hi> steig<lb break="yes"/>ich aus,
                übernachtete in <hi rendition="#i">Bruck</hi>, wurde am 9 Nach<lb break="no"/>mittags
                durch einen Arzt nach München gebracht, wo<lb break="yes"/>mein Vater gerade nicht
                anwesend war. Am 10<lb break="yes"/>wurde mein Zustand durch äußere Handlungen<lb break="yes"/>stadtkundig, ich fuhr allein nach <hi rendition="#i">Grünwald</hi>,
                    aß<lb break="yes"/>dort zu Mittag, ging zu Fuß nach München zurück<lb break="yes"/>und traf Nachmittag 4 Uhr meinen Vater dort<lb break="yes"/>an.
                Er ließ mich natürlich nicht mehr allein aus<lb break="no"/>gehen. Meine ganze Nacht
                war schlaflos. Am<lb break="yes"/>11 <hi rendition="#u"><hi rendition="#sup">t</hi></hi> früh 8 Uhr stand bereits das
                    Fuhrwerk<lb break="yes"/>am Hause. Ich ahnte nicht was geschehen würde,<lb break="yes"/>sondern glaubte jetzt gehe bei mir das Reisen<lb break="yes"/>erst recht an. Ich stieg mit dem mir beigegeben<lb break="yes"/>Münchner Arzt ein,
                und so ging's fort<lb break="yes"/>In <hi rendition="#i">Inning</hi> assen wir zu
                Mittag, da brachte<lb break="yes"/>ich schon kein vernünftiges Wort mehr heraus. </p>
<pb facs="#image_039"/>
<p> In <hi rendition="#i">Landsberg</hi> übernachteten wir, mein Arzt sperrte mich<lb break="yes"/>in mein Zim̄er ein; im Nebenzim̄er stand ein bett,
                    er<lb break="yes"/>verließ es aber, weil er Thätlichkeiten von mir fürchten<lb break="yes"/>mußte. Ich ließ ihn Nachts 12 Uhr
                rufen und er kam<lb break="yes"/>auch. Am 12 <hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">t</hi></hi> fuhren wir auf sein Geheiß Mittags<lb break="yes"/>11 Uhr in den Hof von <hi rendition="#i">Irsee</hi> ein; ich
                verwußte mich<lb break="yes"/>nicht; er hieß mich unter irgendeinem Vorwand hier<lb break="yes"/>aussteigen. Ich that es nach einigem Sträuben, wurde<lb break="yes"/>durch einen fremden Mann durch Corridors in einen<lb break="yes"/>Garten geführt und merkte in der ersten Mittagsstunde<lb break="yes"/>wo ich war.
                Jetzt kamen für mich die härtesten<lb break="yes"/>Stunden, denn ich kannte im
                ganzen Haus Niemand<lb break="yes"/>und hatte keine Ahnung. davon daß ich allein
                    <hi rendition="#u">hier</hi>,<lb break="yes"/>und nirgends anders kurirt
                werden konnte.</p><p> Am 25 August durfte ich zum ersten Male mit den<lb break="yes"/>Patienten spazieren gehen. Von briefen war natürlich<lb break="yes"/>keine Rede,
                und daher kom̄t es daß Sie so lange nichts<lb break="yes"/>von mir hörten.
                    </p><p> Die Zahl meiner Bekannten in Nürnberg war sehr groß, aber wenige standen<lb break="yes"/>mir
                nahe. Ich kann darunter nur nennen <hi rendition="#i"><surname>K.</surname>,
                        <surname>T.</surname>, <surname>v.</surname></hi>, von<lb break="yes"/>Collegen kein einziger. Der Hptman̄ <surname>v.</surname>, meine täglichen Tischgenossen,<lb break="yes"/>hatte ich sehr
                gerne. Accessist
                <hi rendition="#i"><surname>P.</surname></hi> ist ein Mann von viel Ver<lb break="no"/>stand auch hat ein so ungewöhnlich ernstes Benehmen daß man nur<lb break="yes"/>staunen muß. Er neigt zur Schwermuth und ist
                sehr verschlossen.<lb break="yes"/>Er kaufte auf meinen Rath ein Klavier, es fehlt
                ihm aber alle Anbi<lb break="no"/>tung und er läßt sich nicht gerne etwas sagen.
                Von <hi rendition="#i"><surname>S.</surname></hi> konnte<lb break="yes"/>ich
                        wenig lernen, er achtet seine unglückliche Frau nicht und<lb break="yes"/>will nur
                von Kneipen hören. Im Schräule spielten die Kauf<lb break="no"/>leute und Offiziere
                die Hauptrolle, ich habe mich manchmal gut<lb break="yes"/>unterhalten, die
                Gesellschaft bestand aber aus zu heterogenen Ele<lb break="no"/>menten. Die Beamten
                des Stadtgerichts waren der größern Zahl nach<lb break="yes"/>mir zugethan, die
                Arbeitslokalitäten sind höchst unangenehm.<lb break="yes"/>Wer wohnt denn jetzt in
                Ihrem Hause in der <hi rendition="#i">I étage</hi>? Meine<lb break="yes"/>Stube war
                eine Art Observatorium, es waren gewisse 3<lb break="yes"/>Fenster, die ich
                beherrschen konnte. Sie wissen daß ich an Sonntagen<lb break="yes"/>um halb 12 Uhr
                im̄er auf der Lauer stand, aber ohne bestim̄tes<lb break="yes"/>Ziel.
                    <hi rendition="#i">Mad. <surname>M.</surname></hi> ist eine sehr ordinäre
                Frau, sie weiß Einiges<lb break="yes"/>von mir, das sie eigentlich nichts angeht;
                sie hat ein gutes Gemüth<lb break="yes"/>ist aber voller Interesse. </p>
<pb facs="#image_040"/>
<p> Aus einigen Äußerungen während meiner <seg ana="#med">Krankheit</seg> konnten Sie
                    vielleicht<lb break="yes"/>entnehmen daß durch dieselbe noch eine Münchner Dame
                in's Gerede ge<lb break="no"/>kom̄en ist. Ich bin nicht böse darüber, denn
                diejenige Frau in München<lb break="yes"/>die mir vor 3 Jahren ein katholisches
                Mädchen in den Kopf hineingeblinzelt<lb break="yes"/>hat, obwohl sie genau wußte
                das die <surname><hi rendition="#i">M.</hi></surname> an ihrer Confession<lb break="yes"/>halten, wird jetzt an mich denken. Das Mädchen war an sich
                    keine<lb break="yes"/>bedeutende Persönlichkeit, es ist zum Lachen wie ich nur
                    darüber<lb break="yes"/>närrisch werden konnte. In Passau stand sie in intimen
                    Verkehr<lb break="yes"/>mit einer Athenienserin̄ und in
                München mit meiner Schwester Bertha.<lb break="yes"/>Bertha hat sie im̄er
                    <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="frz">de haut en bas</foreign></hi>
                behandelt, das verdroß wieder<lb break="yes"/>mich, dann feuerte meine Mutter
                wieder drein, und über<lb break="yes"/>die ganze Geschichte lacht Niemand mehr als
                das Mädchen<lb break="yes"/>selbst. Meine Schwester Bertha, die von meinem Vater
                    auf<lb break="yes"/>den Händen getragen und verzärtelt wird, liebt ungeheuer<lb break="yes"/>den äußeren Glanz, und wir hatten im vorigen Som̄er<lb break="yes"/>einige Dissidien in Nürnberg. Meine Mutter, die sie etwas<lb break="yes"/>zu streng erzog, hat sie fast gar nicht, lebt viel allein<lb break="yes"/>in ihren Gedanken fort, und hat nach einer harten Vergangen<lb break="no"/>heit nur eine erträgliche Gegenwart. Ich bin eine Art<lb break="yes"/>Doppelwaiser, liebe Caroline, denn die Zustände meines<lb break="yes"/>elterlichen Hauses sind <w>der Art</w> daß ich für alle
                    Zukunft<lb break="yes"/>München meiden muß und nur <hi rendition="#u">sehr
                    selten</hi> mit den Eltern<lb break="yes"/>verkehren kann. Sie haben mir oft
                geschadet.</p><p> Familien-Angelegenheiten wird
                zum Theil mein Bruder, zum<lb break="yes"/>Teil mein Vetter in Darmstadt besorgen
                müssen, mit dem<lb break="yes"/>ich sehr intim stehe.</p><p> Am 8 Novbr war mein Vater hier; wir sprachen über meine<lb break="yes"/><foreign xml:lang="frz"><hi rendition="#i">carrière</hi></foreign>. Er wünscht daß
                ich im nächsten Jahre nach<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Aschaffenburg</hi> ziehe, weil <hi rendition="#u">der dortige
                    Direktor</hi> ihm bereits<lb break="yes"/>versprochen hat, mich anzunehmen.
                Dann kom̄en wir<lb break="yes"/>beide schon wieder weit auseinander - liebe
                    Caroline,<lb break="yes"/>und werden uns oben zeitweise Mitte Wegs, in<lb break="yes"/>Würzburg sehen?! - Haben Sie nicht Lust, das Zither<lb break="no"/>spiel zu lernen?</p><p> Am 24 Septbr machte ich mit einigen Patienten eine Landparthie<lb break="yes"/>auf den <hi rendition="#i">Auerberg bei Kaufbeuren</hi>. Mein <foreign xml:lang="frz"><hi rendition="#i">Enveloppe</hi></foreign> enthält eine<lb break="yes"/>flüchtige Skizze - Mein Vater freute sich über mein gutes Aussehen,<lb break="yes"/>hat aber <hi rendition="#u">gar keine Idee</hi> von der Bedeutung meiner
                Krankheit.</p><p>
<seg ana="#salute">Nun leben Sie wohl, liebe Caroline, und bleiben Sie gut<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Ihrem <hi rendition="#i"><surname>M.</surname></hi></hi></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>