<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2530h05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2530</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Karl <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent">1..07.1884</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Direktor: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2530h">
<persName>
<forename>Karl</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1815"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Forstgehilfe</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1371079 11.5753822</geo>München</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: n.a.</p>
<p>Eltern: Registratskassier</p>
<p>Anstalt: <date from="1854" to="1856">1854-56</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait>
<p>Hypochondrie (1854), Halluzinationen (1859)</p>
</trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Der Patient wendet sich zur Regelung seiner finanziellen Angelegenheiten an den Direktor der Anstalt. In Zukunft fordert er darüber hinaus eine Verlegung in die II. Verpflegungsklasse.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2530h05a.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2530h05b.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2530h05c.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2530h05d.jpg" xml:id="image_019"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2530h05e.jpg" xml:id="image_020"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2530h05f.jpg" xml:id="image_021"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_016"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee den 11<hi rendition="#sup">t</hi> Juli
                        1884.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Hochgeehrter Herr Direktor!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Gebracht in diese Anstalt glaube ich hindurch die Gnade in Anspruch<lb break="yes"/>nehmen zu dürfen, von Ihnen mit ihrem Rathe und ihrer Beihülfe in<lb break="yes"/>allen meinen Verhältnißen unterstützt zu werden. </p><p><space/> Mehrmals suchte ich schon aber vergebens um gütige Rücksprache p.p.<lb break="yes"/>nach, und muß nun Veranlassung nehmen auf die Frage nach Geldmitteln<lb break="yes"/>Herrn Direktor schriftlich um ihren Rath, um geneigte Annahme und<lb break="yes"/>anfängliche Einleitung zu bitten. </p><p><space/> Von der kgl. <hi rendition="#i">General Bergwerks</hi> und <hi rendition="#i">Salinen
                    Administration</hi><lb break="yes"/>beziehe ich jahrlich eine Unterstützung von <hi rendition="#i">zwei</hi> und sechzig Gulden, und<lb break="yes"/>es frägt sich nun, wird der
                Magistrat von München <del>in</del> die treffenden<lb break="yes"/>Pensions Raten
                während meines Aufenthaltes in der Anstalt beanspruchen,<lb break="yes"/>oder selbe
                mir überlassen. </p><p><space/> Meine Verwandten werde ich hierüber dann in
                Anspruch nehmen,<lb break="yes"/>wenn Herr Direktor das Nöthige als eingeleitet mir
                eröffnet. </p><p><space/> Die Gründe hiefür wie für das Erlassen der Pension dürften<lb break="yes"/>im
                Nachfolgendem gegeben sein. </p>
<pb facs="#image_017"/>
<p>1. Wurde ich in diese Anstalt ohne mein noch meiner Verwandten Vorwissen und<lb break="yes"/>Zustim̄en− gewaltsam gebracht, am Ende meiner
                Krankheit, nachdem im<lb break="yes"/>Jahre 1852 der Landgerichtsphysikus Herr <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">r</hi> Zierl </hi>schon amtlich erklärt<lb break="yes"/>hat daß ich genesen und bediengt arbeitsfähig sei; ohne daß ich
                weder die<lb break="yes"/>nöthigen Beweise ür meine Behauptungen beibringen durfte,
                noch mit meinen<lb break="yes"/>Verwandten von dem medizinischen Collegium in
                München Erkenntniß<lb break="yes"/>und Gutachten über meine Zustände vorzüglich
                wegen des verkrümmten<lb break="yes"/>Körpers p. p. einholen konnte. </p><p><space/> Während meiner Krankheit, die von 1850 an bis jetzt währt, nahm die<lb break="yes"/><hi rendition="#i">k. General Bergwerks</hi> und <hi rendition="#i">Salinen
                    Administration</hi> meine Eingaben<lb break="yes"/>ohne Beanstandung und
                verfügte darauf wie auch ein kgl. Staatsministerium<lb break="yes"/>der Finanzen;
                meine Verwandten gaben nie zu daß ich in eine Irren<lb break="no"/>anstalt gebracht
                wurde, wenn auch gerichtlich Beweise vorliegen. </p><p><space/> Durch diesen Zwang
                eine Unterstützung in dieser Form machen<lb break="yes"/>zu müssen, verliere ich
                    </p><p><hi rendition="#i"><hi rendition="#u">a</hi></hi> die von den
                Verwandten möglicher Weise zu biettende Unter<lb break="no"/>stützung und Beihülfe
                    </p><p><hi rendition="#i"><hi rendition="#u">b</hi></hi> die <unclear>F?ächte</unclear> von den
                Einzahlungen zu dem bei der k. Salinen<lb break="yes"/>Forst und Jagd Personale
                bestehenden Unterstützungsfond </p><p><hi rendition="#u"><hi rendition="#i">c</hi></hi> die für verschiedene Fälle möglichen
                momentanen Unterstützungen<lb break="yes"/>der k. <hi rendition="#i">General
                    Bergwerks</hi> und <hi rendition="#i">Salinen Administration</hi>.<lb break="yes"/>2 War mein Vater <hi rendition="#i">Sebastian <surname>Hölder<hi rendition="#i">i.</hi></surname></hi> als Gewerks Kassier<lb break="yes"/>beim Magistrat in München eine lange Reihe von Jahren angestellt,
                und ist <pb facs="#image_018"/>seit 1842 gestorben. </p><p><space/> Daher dürfte wohl ein Magistrat München die Gewogenheit haben<lb break="yes"/>mir zur
                Bestreitung von besondern Ausgaben, zum Genuße zur Erholung pp:<lb break="yes"/>zum
                Vergnügen diese Pension ungeschmälert belassen, <w>umso</w><w>mehr</w> ich diese<lb break="yes"/>nach den
                allerhöchsten Verfügungen <hi rendition="#i">S. Majestaet</hi> vom 24. Januar 1849 §
                    V.<lb break="yes"/>nur auf durchaus tadellose Dienstzeit erhalte, und meine
                Gesundheit<lb break="yes"/>gewiß durch Genuß von Erholung <hi rendition="#u">eher</hi> ihre frühere Beschaffenheit<lb break="yes"/>erlangt, die Kost der
                III Klasse gewieß sehr mangehaft ist und<lb break="yes"/>meinen geschwächten Körper
                durchaus nicht zusagt. </p><p><space/> 3. Habe ich kein Vermögen, was mir den Magistrat in München im<lb break="yes"/>Jahr 1853
                den 30 August bezeugte, und mir eine Hoffnung durch<lb break="yes"/>Erbschaft ein
                Vermögen zu erlangen. </p><p>4. Entzieht mir ein Magistrat von München in den treffenden <del>Raten</del><lb break="yes"/>Monaten während meines Aufenthaltes in der Irrenanstalt zu Irsee<lb break="yes"/>meine <w>Pensions Raten</w>, von was bestreite ich die
                Nebenausgaben<lb break="yes"/>die Reisekosten, von welchen Mitteln lebe ich <w>wenn</w><w>ich</w> die Anstalt<lb break="yes"/>verlasse, indem ich durch diesen Aufenthalt in einer Irrenanstalt<lb break="yes"/>nicht gleich bei meinem Austritte eine Wiederbedienstung
                erhalte,<lb break="yes"/>sondern <hi rendition="#u">noch länger</hi> als ohne
                diese Gnade darauf warten muß. − </p><p>5. Wird die Zeit des Aufenthalts wahrscheinlich noch lange andauern<lb break="yes"/>da ja mein
                Zustand nur Arbeits<del>losigkeit</del><add place="above">unfähigkeit</add> durch
                    <seg ana="#med"><hi rendition="#i">rheumatische</hi><lb break="yes"/>Affektion </seg><add place="above">noch</add> ist. </p>
<pb facs="#image_019"/>
<p> Habe ich nach Kondo für Doktor Apotheken p p. welche während<lb break="yes"/>meiner
                Krankheit enliefen nachzubezahlen, und ich müßte hirfür<lb break="yes"/>die
                Unterstützung des Magistrates, wie auch später für Anschaffung<lb break="yes"/>von
                Kleidern, Wäsche p. p. nachsuchen. </p><p>7. Würde ich bitten im Falle der Magistrat München irgend etwas beansprucht<lb break="yes"/>sei
                es von der Pension sei es von den wenigen Gulden die ich <hi rendition="#u">vielleicht</hi><lb break="yes"/>erben könnte, mich augenblicklich dieser Gnade für verlustig zu<lb break="yes"/>erklären, da ich meine Gesundheit bei meinen Verwandten, mit<lb break="yes"/>wenigem Kostenaufwand <add place="above">meinerseits</add>, und zu
                träglicheren Mitteln als ich selber<lb break="yes"/>auf diese Weise erhalte,
                erlangen kann. </p><p><space/> Bemerken kann ich ebenso daß wenn die Verhältniße geordnet sind<lb break="yes"/>und <add place="above">es</add> meine Mittel erlauben, ich die Aufnahme in die II Klasse
                nachsuche,<lb break="yes"/>weil ich bei meiner Körperbeschaffenheit die Kost der
                III Klasse nicht<lb break="yes"/>ohne Nachtheil ertragen kann, weßwegen ich
                anfänglich schon mit<lb break="yes"/>Herrn Direktor mich darüber benahm: </p><p><seg ana="#pic">drei Sterne</seg> Herr Direktor durfte in dieser Zeit gewiß ein gegründetes<lb break="yes"/>Gutachten abgeben können, wie lange mein Aufenthalt noch währen
                könnte<lb break="yes"/>und dieses mir gnädigst mittheilen, damit ich mich deßwegen
                mit meinen<lb break="yes"/>Verwandten benehmen kann. </p><p>Wegen der Geldmittel für die Spaziergänge dürfte Herr <pb facs="#image_020"/>Direktor keinen
                Anstand nehmen, und mir keinen <hi rendition="#u">deßwegen entziehen</hi>,<lb break="yes"/>sollte ein Magistrat die Pensionsraten beanspruchen, so habe ich
                die<lb break="yes"/>Pensionsraten noch vom Monate Oktober 1853 bis Mai 1854 zu
                beziehen<lb break="yes"/>ebenso eine kleine Geldsume bei meinen Verwandten liegen,
                um welche<lb break="yes"/>ich schreiben werde, wenn Herr Direktor vorher es
                wünschen, und<lb break="yes"/>bekome durch Erbschaft wenige Gulden.<lb break="yes"/><seg ana="#pic">Drei Sterne</seg> Herrn Direktor würde ich bitten vorzüglich
                wegen dieses Punktes den<lb break="yes"/>Magistrat aufmerksam zu machen, damit ich
                wenn die Erbschaft in dem Maase<lb break="yes"/>ausfällt, welche eine Aufbesserung
                erlaubt, in die II Klasse nachsuchen kann </p><p>Kamen meine Papiere in die Anstalt, so bitte ich Herrn Direktor Umstände<lb break="yes"/>halber
                    <hi rendition="#u">nur</hi> die Papiere mich vorher aufmachen zu lassen, dann
                kann<lb break="yes"/>die Direktion selber aufbewahren wie sie will. </p><p><space/> Alles hier Aufgeführte belege ich aus den Papieren, und es wird<lb break="yes"/>sich
                zeigen daß mir schon die Verwendung zum Kanzlerdienste versprochen<lb break="yes"/>ist. </p><p><space/> In dieser Hinsicht bitte ich Herrn Direktor mir bei meinem<lb break="yes"/>Aufenthalte
                eine Verwendung in der Kanzlei allmählig zu gestatten<lb break="yes"/>damit ich zu
                meiner Schrift, Uebung, Rentive p.p. wieder<lb break="yes"/>gelange. </p><p><space/> Wie aus diesem hier Angehöhrten, so wird es noch mehr aus <pb facs="#image_021"/>meinen
                Papieren erhellen, daß Herr Direktor sich meiner<lb break="yes"/>Verhältniße
                annehmen muß, ich bitte daher Herrn Direktor<lb break="yes"/>mir seine Gnade und
                Beihülfe, wenigstens einleitend nicht<lb break="yes"/>zu versagen, mit Hülfe meiner
                Verwandten setze ich dann die<lb break="yes"/>Angelegenheiten weiter fort. </p>
<p><space/> Schließlich erlaube ich mir Herrn Direktor ehrfurchts<lb break="no"/>vollst
                zu bitten in diesem Falle, wie in den sich weiters noch<lb break="yes"/>zu
                ergebenden mich gehörig gnädigst zu unterstützen, in<lb break="yes"/>meinem
                gewaltsamen Hierhergebracht werden die Antschuldigungs<lb break="no"/>Gründe für
                diese Ansuchen und Vorkomm̄niße güttigst zu<lb break="yes"/>erkennen und mir
                vor der Ankunft meiner Papiere<lb break="yes"/>über Ausgesagtes genügendes Zutrauen
                zu schenken</p><p><seg ana="#salute">In tiefster Erfurcht verharret</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#c">Euer Hochwohlgeborn</hi></p>
<p><hi rendition="#r">gehorsamster<lb break="yes"/><seg ana="#signed">Karl
                            <surname>H.</surname></seg><lb break="yes"/>k. aliment. Reviergeselle</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>
