<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1703h07" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Susanne Klohn</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1703</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Franziska <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent">25.10.ca1896-1917</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Bas: Josefa <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1703h">
<persName>
<forename>Franziska</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1851"/>
<death when="1917"/>
<occupation>Bäckermeisterstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5812547 10.4951425</geo>Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Bäckermeister</p>
<p>Anstalt: <date from="1896" to="1917">1896-1917</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Imbezillität (1897)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    möchte auf Allerheiligen heim und Gräber besuchen, Mutter soll Reisegeld schicken, Wiederholungen, gesund, arbeitet im Garten und Keller
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1703h07a.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1703h07b.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1703h07c.jpg" xml:id="image_017"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_015"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren den 25. Oktober.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Frau Bas!</hi></salute>
</opener>
<p>
Eine Bitte habe ich in Ihnen zu richten, daß<lb break="yes"/>ich auf Allerheiligen in meiner Heimat<lb break="yes"/>Dillingen sein möcht und die Gräber von<lb break="yes"/>meinen Großeltern meinem Herrn Vetter selig<lb break="yes"/>ihren Man̄ besuchen will und für Sie Paar<lb break="yes"/>Vater unser beten, welche Sie mir so viel gethan<lb break="yes"/>haben aus Dankbarkeit und seit unter 20 Jahren<lb break="yes"/>nicht mehr besucht habe als ich noch in Dillingen<lb break="yes"/>war in der Schul, drum möcht ich jetzt wieder<lb break="yes"/>die Gräber von Ihren Eltern und ihren Man̄ selig<lb break="yes"/>besuchen, es thut mir schon recht leid, wen̄ ich von<lb break="yes"/>meinen eigenen Leut die Gräber nicht besuche<lb break="yes"/>als wen̄ ich unter fremden Leut bin. Weil Sie<lb break="yes"/>doch auch in der Woche nach Dillingen reisen<lb break="yes"/>auf Allerheiligen um die Gräber von ihren

<pb facs="#image_016"/>
Eltern und ihren Man selig, dan möcht ich gleich<lb break="yes"/>mit Ihnen nach Dillingen reisen da bitte ich Ihnen<lb break="yes"/>recht schön, daß Sie mich abholen von Kaufbeuren<lb break="yes"/>und wir mit einander von Kaufbeuren gleich<lb break="yes"/>nach Dillingen nicht mehr nach Augsburg daß<lb break="yes"/>wir am Sontag schon in Dillingen sind entweder<lb break="yes"/>am Freitag oder Samstag. Wen̄ Sie diesen<lb break="yes"/>Brief bekom̄en haben an dem Tag, dan̄ schreiben<lb break="yes"/>Sie gleich meiner Mutter, daß Sie mir Reisegeld<lb break="yes"/>schicken soll zum Heimreisen oder wen̄ Sie nicht<lb break="yes"/>schreiben, dan zahlen Sie mir Reisegeld, wen̄ wir<lb break="yes"/>nach Dillingen heimkom̄en, da sage ich meiner<lb break="yes"/>Mutter, daß Sie das Reisegeld nachzahlen soll,<lb break="yes"/>welches Reisegeld Sie für mich gezahlt haben,<lb break="yes"/>es ist mir gleich wie Sie thun mögen mit<lb break="yes"/>dem Reisegeld. Wen̄ Sie mein Reisegeld bekom̄en<lb break="yes"/>haben, dan kom̄en Sie gleich zu mir nach <w>Kauf<lb break="yes"/>beuren</w> und holen Sie mich ab und wir <w>mit<lb break="yes"/>einander</w> gleich nach Dillingen, nach Augsburg<lb break="yes"/>will ich jetzt nicht gleich, sonst sind wir auf<lb break="yes"/>den Son̄tag nicht in Dillingen, dan kön̄en Sie

<pb facs="#image_017"/>
auch gleich etwas bei sich haben, was Sie zum<lb break="yes"/>Schmuck für die Gräber brauchen, dan̄ sage ich<lb break="yes"/>Ihnen auch recht Vergeltsgott für die Freud, daß<lb break="yes"/>ich doch auch wieder die Gräber besuchen darf von<lb break="yes"/>meinen eigenen Leut und für das Schreiben<lb break="yes"/>an meiner Mutter, daß Sie mir Reisegeld<lb break="yes"/>schicken soll, dan̄ schreiben Sie meiner Mutter<lb break="yes"/>wen̄ Sie von Ihnen Brief bekom̄en hat an dem<lb break="yes"/>Tag dan̄ soll Sie auch gleich mein Reisegeld<lb break="yes"/>schicken, daß wir doch am Sontag schon in<lb break="yes"/>Dillingen sind. Mir geht es im̄er gut, bin<lb break="yes"/>gesund und <seg ana="#inst">thue imer im Garten arbeiten<lb break="yes"/>manchmal im Keller</seg>. <seg ana="#salute">Ich bitt sagen Sie viele<lb break="yes"/>Grüße an die An̄a, an Anton und an Herrn<lb break="yes"/>Vetter</seg> uns lase Ihm auch Gesundheit wünschen.<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Unter vielen Grüßen an Sie liebe Frau Bas</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed">bin ich Ihre Bas Franziska <surname>H.</surname>.</seg></p>
<p>An Frau Josefa <surname>S.</surname> in Augsburg<lb break="yes"/>Schwibbogengasse Hausnumer 384
</p>
</body>
</text>
</TEI>