<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1628s06" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Susanne Klohn</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1628</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Lorenz <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1895-11-17">17.11.1895</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Mutter: Agatha <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1628s">
<persName>
<forename>Lorenz</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1863"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Tagelöhner, "Armenhaus"</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.30873875 10.455592423992375</geo>Münsterhausen, Krumbach</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: ledige Bierbrauer, außerehelich</p>
<p>Anstalt: <date from="1892" to="1908">1892–1908</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 1, po: 5</p>
</state>
<trait><p>Mania alcoholica (1892), Beklemmung und Angst (1906)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    berichtet nur Gutes aus der Anstalt; ist gesund und will entlassen werden
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1628s06a.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1628s06b.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1628s06c.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1628s06d.jpg" xml:id="image_019"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_016"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren den 17t. Nov. 1895.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Mutter!</hi></salute>
</opener>
<p>
Werent es im Anfange meines Aufenthaltes<lb break="yes"/>in der Anstalt mir es eine unengenem u.<lb break="yes"/>Seltene Arbeit war an Dich zu schreiben,<lb break="yes"/>so ist es mir ein Drang u. zwang in den<lb break="yes"/>jezigen Verhältnißen geworten. Den die<lb break="yes"/>Sensucht hinaus wült in mir Thag u. Nacht<lb break="yes"/>u. mein Aufenthalt hier ist ein sehr peinlicher.<lb break="yes"/>Nun du frauchst mich fileicht ist es den in<lb break="yes"/>dieser Anstalt gar so übel? das dein<lb break="yes"/>Verlangen hinaus ein so großes ist?<lb break="yes"/>Meine Antwort darauf kann nur mit<lb break="yes"/>mit aufrichtigem nein dir dinen. Den<lb break="yes"/>Ich kan̄ u. mus sagen das Ich auser dieser<lb break="yes"/>Anstalt nirgentz etwaß beßer suchen<lb break="yes"/>möchte nur die <hi rendition="#u">Freiheit</hi> ausgenomen.<lb break="yes"/>Ich weis daß alle Anstalten mögen sie<lb break="yes"/>heißen wie Sie wollen nur Suppen u.<lb break="yes"/>abfütterungsanstalten sind, wo sich um<lb break="yes"/>die kranken oft wenige oder gar nichtz<lb break="yes"/>bekimert wirt. An kost u. Phlege felt es<lb break="yes"/>bei uns nicht; Die Beten sind iber alles<lb break="yes"/>zu loben mancher Beam̄te hat kein<lb break="yes"/>beßeres Lager wie wir, daß überaus<lb break="yes"/>gutte Brodt welches die Farbe des Goldes<lb break="yes"/>in sich trägt wirte schon alein hinreichen<lb break="yes"/>um den Hunger zufrieden zu stellen.<lb break="yes"/>Wie so mancher arme Holzhauer der<lb break="yes"/>an den aufgethauten Kartofeln an<lb break="yes"/>dem Feuer nagt wirte unser Brodt<lb break="yes"/>als Lekerbißen verzeren; u. wie viele<lb break="yes"/>Thausende von armen Kindern in den<lb break="yes"/>Großstätden wirten sich Himlisch fielen<lb break="yes"/>täglich <add>an</add> einem solchen Stük Brodt nagen zu<lb break="yes"/>könen, werend sie sich oft nur mit der<lb break="yes"/>Stube die ihren Weg schon durch den strubigen<lb break="yes"/>Bart eines Kapuzinerbruders genomen<lb break="yes"/>hat begnügen müßen. <unclear>s</unclear> das nemliche gilt<lb break="yes"/>auch von der Beheizung große Haufen Kolen<lb break="yes"/>sind aufgeschichtet in den Keller reimen<lb break="yes"/>wo die armen ihre zeriteten Nerfen<lb break="yes"/>erwermen könen. Noch in vollkomerem<lb break="yes"/>Maße ist es gesorgt mit der Ärtztlichen<lb break="yes"/>Hilfe; werend man in den meisten Anstalten<lb break="yes"/>auswertz hilfe suchen mus sind bei uns

<pb facs="#image_017"/>
3. vortreffliche kräffte zur verfigung gestellt,<lb break="yes"/>vor allem ist es unser Thäglich <add>2.</add> besuchender<lb break="yes"/>asestenzartz Herr Doktor Köller der an<lb break="yes"/>güte seines gleichen sucht welches jeder<lb break="yes"/>one In zu loben bestedigen muß, u. es<lb break="yes"/>reut mich wen Ich im jemals zu nahe<lb break="yes"/>getreten bin, welches ja nicht wißendlich<lb break="yes"/>sondern nur aus übereifer geschehen<lb break="yes"/>ist. Ich mus es nochmahl bethonen das ich schon<lb break="yes"/>mit fielen Beamten werend meines<lb break="yes"/>6 Jährigen Aufenthaltes in Augsburg<lb break="yes"/>verkert habe aber einen solchen sanften<lb break="yes"/>u. liebenswirdigen Herrn wie Ihn hab<lb break="yes"/>ich noch nie getrofen. Wie kliklich ist doch<lb break="yes"/>diese sterbliche Eva die einen solchen<lb break="yes"/>Bräutigam zu wählen bekomt. Auch vom<lb break="yes"/>Wohlgebornen Herr Direktor läßt sich<lb break="yes"/>nur gutes sagen den dieser Man̄ hat<lb break="yes"/>schon fieles ein gefürt seit seiner <w>nider<lb break="yes"/>laßung</w> u. trotz der Großen anstrebung<lb break="yes"/>in die von Technischer wie Ökonomischer<lb break="yes"/>Seite an die Anstaltzkaße gemacht worten<lb break="yes"/>sind ist noch ein gleiner Überschuß zu<lb break="yes"/>verzeichnen. Wen auch manhmal die Unmut<lb break="yes"/>von seinem Gesichte zu frie verschwindet<lb break="yes"/>so kan man es diesem Herrn nicht<lb break="yes"/>verargen den Leiter einer Irranstalt<lb break="yes"/>u. noch einer filiale zu sein daß hat<lb break="yes"/>fieles in sich welches nur <add>er</add> bestimen kan<lb break="yes"/>der mit voller Geistesgegenwart<lb break="yes"/>bereitzt zwei Jahre das thun u. treiben<lb break="yes"/>einer solchen Anstalt beobachten kan.<lb break="yes"/>den wie viele anforterungen werten an<lb break="yes"/>Ihn Thag vir Thag gestelt u. alles will<lb break="yes"/>hinaus keiner will krank sein u. so kan<lb break="yes"/>man es im nicht verargen wen fileicht man<lb break="no"/>chmal verwiglungen enstehen wo dem<lb break="yes"/>Gesunden<del>den</del> auch nicht mer der folle<lb break="yes"/>Glauben geschengt wirt. Den kein Artzt<lb break="yes"/>ist allwißend u. mus sich nicht bloß auf<lb break="yes"/>Wißenschaft sondern auch auf ansicht<lb break="yes"/>stitzen. Und gerade sind es es die Irren<lb break="no"/>ärtzte die in dieser Beziung Rechtliche<lb break="yes"/>Ansichten ins Auge faßen müßen. Weil<lb break="yes"/>sie ja gewiß die Erfarung haben<lb break="yes"/>das bei so fielen die freie Willensbeherschung<lb break="yes"/>nocht nicht eingetreten ist; Wo sie die<lb break="yes"/>Gewonheiten u. Laster die imer wieder Sie

<pb facs="#image_018"/>
in Rikfall bringen müßen noch nich ausgestorben<lb break="yes"/>sind u. so komt es daß die meisten Körberlich<lb break="yes"/>u. Geistig <add>gesund</add> eintlaßen balt wieder in Ihre alten<lb break="yes"/>Leidenschaften verfallen u. sohin wieder genöd<lb break="yes"/>igt werten die Anstalt aufzuhen; namendlich<lb break="yes"/>sind es die Geistigen Getränge welche die<lb break="yes"/>Geisel schwingen über die Bost die zur den<lb break="yes"/>Irrenhäusern firt. Sohin habe Ich dir die einleitung<lb break="yes"/>meines Briefes in Kärnhafter <add>weise</add> anteuten laßen;<lb break="yes"/>nun da wirst du mich wieder fragen warum<lb break="yes"/>drängst du hinaus wo die Bidirftniße des<lb break="yes"/>Leben in Iber fluß vorhanden sind? u. da<lb break="yes"/>werte Ich dir Antworten dieses schenke<lb break="yes"/>u. göne Ich den Armen der Ärmsten u.<lb break="yes"/>freie mich solche gute Ppflege über Sie<lb break="yes"/>schreiben zu könen. Vir mich Liebe Mutter<lb break="yes"/>ist dieses alles nicht mehr nohtwendig den<lb break="yes"/>Ich bin Gottlob wieder Gesund. Ich wahr<lb break="yes"/>krank ja u. Jahre weiß krank u. habe<lb break="yes"/>es nur der Anstalt zu verthanken daß<lb break="yes"/>Ich wieder so gut hergestellt worten<lb break="yes"/>bin. Ich sehe es aber auch ein daß meine<lb break="yes"/>Sachen oft nichtz waren die Ich gemacht<lb break="yes"/>habe namentlich war es auch daß Bir<lb break="yes"/>das Ich häte beßer vermeiden sollen<lb break="yes"/>nun habe Ich es eingesen daß es Gift<lb break="yes"/>war fir mich. Ich habe eingesen daß<lb break="yes"/>Ich oft Blindlings u. one überlegung<lb break="yes"/>so manches Gethan habe welches mir<lb break="yes"/>jetzt sehr betenklich u. ernst vorkomt.<lb break="yes"/>Ich bite dich daher nochmahl so wie auch die<lb break="yes"/>Herrn Ärtzte dafir zu sorgen daß Ich<lb break="yes"/>bald entlaßen werte. Den es ist ja Menschlich<lb break="yes"/>wen man Gesund ist das man sich hinaus<lb break="yes"/>sent. Bei meinem lesten Briefe den Ich<lb break="yes"/>an Dich geschriben habe, habe Ich den Herrn<lb break="yes"/>Direktor widerholt gebeten ja doch an<lb break="yes"/>meiner Entlaßung auch beizutragen<lb break="yes"/>oder selber an daß Bezirkzamt zu schreiben<lb break="yes"/>da hat er gesagt jetzt wollen wir schon<lb break="yes"/>sehn waß diesmahl kom̄t. das Bezirkzamt<lb break="yes"/>verlangt halt inen jemand zu dem Sie<lb break="yes"/>gehen könen aleinig kan man Sie nicht<lb break="yes"/>laßen den sagte ih ich kan ja zu meiner<lb break="yes"/>Mutter gehen. Oder wen das daß Bezirks<lb break="yes"/>amt nicht zulest dan sollen Sie mich<lb break="yes"/>nur zum <surname>U.</surname> Otmar thun<lb break="yes"/>zu diesem gehe Ich gerne der kan<lb break="yes"/>mich auch in seinem Garten beschäftigen.

<pb facs="#image_019"/>
Solte jedoch dieses alles nicht zuläßig sein<lb break="yes"/>so Bite Ich mich in eine Ppfleganstalt<lb break="yes"/>einzukaufen den es gibt ja <w>Ppflegean<lb break="yes"/>stalten</w> genug. In Reichenbach in der<lb break="yes"/>Oberpfalz in Ursberg oder in die<lb break="yes"/>dazugehörigen Filialle Ppfaffenhausen<lb break="yes"/>den in einer Ppfleganstalt ginge es<lb break="yes"/>mir auch nicht schlecht Ich wirte mich<lb break="yes"/>gut aufiren u. meinen Kräften<lb break="yes"/>entsprechende Arbeiten verichten<lb break="yes"/>u. Gesund bin Ich ja das Ich des<lb break="yes"/>Artztes nicht imer betarf u. so were<lb break="yes"/>eine solche Anstalt die beste Heimatstäte<lb break="yes"/>fir mich. Wen die Gemeinde Verständig<lb break="yes"/>färt Sie auf diese Weise am leichtesten.<lb break="yes"/>Ich bitte daher Dich so wie den<lb break="yes"/>Hochwohlgebornen Herrn Direktor<lb break="yes"/>die Sache nochmahl Ernst in die Hand<lb break="yes"/>zu nehmen damit Ich ja einmahl<lb break="yes"/>aus der Reie des Großen Kreizuges<lb break="yes"/>meiner Leidensgenoßen ausgeschieden<lb break="yes"/>werte. Ich bite den Wohlgebornen<lb break="yes"/>Herrn Direktor Köhler mir seine<lb break="yes"/>Zustimung in die Wagschale der<lb break="yes"/>Entscheidung zu legen. Auch <w>verg<lb break="yes"/>eße</w> Ich nicht den Wohlgebornen<lb break="yes"/>Herrn Oberartzt all meinen firbite<lb break="yes"/>anzurufen weil Er sohin schon<lb break="yes"/>vor 4 Monathe gesagt hat seien<lb break="yes"/>Sie nur ruhig wir werten schon<lb break="yes"/>ein Blätzlein finden fir Sie.<lb break="yes"/>Sohin erfille meine Wünsche u.<lb break="yes"/>sorge das Ich Weinachten anderstwo<lb break="yes"/>feiern kan; Mit der versicherung<lb break="yes"/>das Ich von jeder Schwermut od.<lb break="yes"/>Wahnide Frei bin.</p>
<p>Ich ersuche den Hochwohlgebornen<lb break="yes"/>Herrn Direktor den Brif abzusenden.</p>
<p><seg ana="#salute">Sohin grüst dich</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed">Lorenz u. Xaver.</seg><lb break="yes"/>Agatha <surname>S.</surname><lb break="yes"/>Münsterhausen   Bost daselbst.<lb break="yes"/></p>
</body>
</text>
</TEI>