<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2434s04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katrin Schreinemachers</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2434</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Walburga <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1853">ca. 1853</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Doktor: k. A.</persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2434s">
<persName>
<forename>Walburga</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1818"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Bauersfrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.024444 10.2586779</geo>Holzgünz, Ottobeuren</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p> <p>Eltern: k. A. </p> <p>Vermögen: "mit vielen Schulden zu kämpfen hat"</p>
<p>Anstalt: <date from="1853" to="1853">1853</date></p><p>Verpflegungsklasse: k.A</p>
<p>Brieftypen: pp: 1, po: 1, ap: 1, ao: 2</p>
</state>
<trait><p>Nymphomanie; Manie (1853)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Lebenslauf
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2434s04a.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2434s04b.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2434s04c.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2434s04d.jpg" xml:id="image_011"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_008"/>
<opener>
<dateline/>
<salute>Hochansehnliche Wohlgebohrnen Herr Dockter.</salute>
</opener>
<p> Meine Geburt war schon unansehnlich viel wieniger <unclear>Guferziehen u</unclear><lb break="yes"/>Sitliches betragen dan meine Mutter sagte ich seie
                    <unclear>[Fleck]</unclear> getauft<lb break="yes"/>u kirchlich Getauft ich seie
                schon 3 Stund Tod nach der geburt<lb break="yes"/>das frohloken bei jeder
                    <unclear>man̄</unclear> glaubte Sie bei Gott Strafmäßig<lb break="yes"/>aufgenom̄en worden =. Sie war gleich angegriffen bei jeder<lb break="yes"/>Rede; daher wie Sichs oft der Fall <w>ereig net</w> das Mutter einander<lb break="yes"/>die Noth oder Ihr Kreütz klagten daß Sie es aber So oft
                    beklagte<lb break="yes"/>das Sie es aus Ihr gelassen hab das es für Sie auch
                gar eine Schande<lb break="yes"/>wär <unclear/>Anstat einer Ehr <add><unclear/>zu
                    haben</add> daher war auch Ihr algemeiner Spruch<lb break="yes"/>klags Gott u
                der Wand wirds niemand bekan̄t; aber auch oft<lb break="yes"/>einem
                Schweigiger Mund ists nicht zu helfen. Da Nahm mich<lb break="yes"/>eine ihrer
                Freünden zu Sich welche noch Lebt u ich Sie Großmutter<lb break="yes"/>Nan̄t
                u ihre Tochter meine Gefattere Ist; Weil ich dan̄ <w>Shulzeitz<lb break="yes"/>tig</w> war ich mußte wohl weit 5 Jahre gehen da ich noch einen<lb break="yes"/>Blödsin̄gen Bruder hab der anderthalb Jahr Äter ist als<lb break="yes"/>Ich, Man mußte mich keine Mahlzeit zum Essen bringen wie<lb break="yes"/>auch keinen Abend Jns Beth zu Haus oder im meiner<lb break="yes"/>Heimart, dan ich war zu vieh geliebt u verzehrttelt<lb break="yes"/>Ich
                kon̄te nichts Essen wie mans bei uns gebräuchlich kocht<lb break="yes"/>man
                macht mit mir So dan Spasnarren zuerst das ich mit<lb break="yes"/>mein guten
                gemerk von Haus dar u von dort wieder<lb break="yes"/>heim trug; u jder Man gab
                noch etwas zu jdem Schelt<lb break="yes"/>oder Spas es mag Sein was es wolt da gab
                es vielen<lb break="yes"/>verdruß u unfrieden im Altterlichen Haus; Man hielt<lb break="yes"/>mich so streng im Essen u Arbeit das meine Zährtliche<lb break="yes"/>Mutter mir nicht einen bissen öfentlich zu Essen reichen<lb break="yes"/>kon̄te als durch die hülfe eines Dinstknechts wan<lb break="yes"/>er zu Acker fuhr oder <unclear>Xö</unclear>dschnit hatte er imer
                    etwas<lb break="yes"/>wo er sagt es Sei von meiner Meiner Mutter es mag<lb break="yes"/>dan wahr gewehsen = oder nicht daheh leite ich nimand<lb break="yes"/>als die Mutter u den Knecht; dießer behandelte mich<lb break="yes"/>auf eine ganz unehrliche Art ich wußt vor Dolsin̄<lb break="yes"/>nicht wie oft es war zu Abscheilich es zu Nen̄en;<lb break="yes"/>Da kam es dan bis zur ersten H beicht wußt aber<lb break="yes"/>nicht wan oder wie alt als ich war; darauf ließ<lb break="yes"/>man soggleich meine
                Mutter rufen u der Knecht kam<lb break="yes"/>vom Dinst u er muß mit meiner
                Schwester auch<lb break="yes"/>nicht ganz im reinen gestanden sein mußte auch fort
                    in<lb break="yes"/>einen fremden Dinst <pb facs="#image_009"/> Leidenschäftlich
                war ich von Dort bis hieher das es von<lb break="yes"/>einer Zeit ärger ist als
                zur andern; Ich schlich der Teuhen<lb break="yes"/>Mutter im̄er u imer
                Heimlich nach u es Ihr zu klaagegen<lb break="yes"/>u zu Offenbahrn wies mit mir
                Sei brachts aber niemahl<lb break="yes"/>für einander Sie war So lange Zeit Krank
                an der Gebluth<lb break="yes"/>abzehrung das weiß ich halt das Sie 21 Wohchen in
                    Beth<lb break="yes"/>lag u nichts Essen kon̄tte als in zwei Tag mußte
                    man<lb break="yes"/>Ihr <unclear>vonk gelbenhi <add>oder auch halben
                    fi</add></unclear> u ein halben Weissen u einer abgeräumten<lb break="yes"/>Milch eine Maß zusamen warm machen an dem hat Sie 2 Tag<lb break="yes"/>den harten
                Stuhlgang da mußte man Sie halt auch Keist<unclear>tien</unclear><lb break="yes"/>den Howürdige Herr Pfarrer Ersucht Sie recht af u trösttete<lb break="yes"/>Sie
                Jm̄er sehet ich gieb eüch einen <del>w</del> Schutz Engel wieder über<lb break="yes"/>nebst eüer kleinen Wollung dieße weicht doch nie keinen<lb break="yes"/>Schrit von Eüch kan Eüch ja Trösten beßer als ein Geistliger<lb break="yes"/>Ich hab Sie selbst <unclear>heeß</unclear> gern; So war die zeit
                dahin Sie<lb break="yes"/>ist gestorben ohne das ich mir eine Ruh laßsen konte<lb break="yes"/>ob Sie um daß meine wisse oder nicht hatte auf mir ohne<lb break="yes"/>ihre erlaubniß ein <w>Religons untrichts</w> Buch gekauft weil<lb break="yes"/>Sie imer zu Sparsam war. Sie gab mir zur antwort wan ich<lb break="yes"/>eins kaufen wolte es liegegen ja So Blätter genug herum<lb break="yes"/>von den alten da hat ich eines schon 3 Jahr heimlich ver<lb break="yes"/>steck vor den andern Geschwistrigen die noch in die Sontags<lb break="yes"/>Schuhl gingegen, da kan der Schuhlverwehser fort auch hat das<lb break="yes"/>Buch noch nicht bezahlt gehabt der Herr <surname>M.</surname>
                u forderte<lb break="yes"/>es an meiner Schwester ab. da gaben Sie mir So harten
                    Hieb<lb break="yes"/>u verweiß das ich So eine betrügegere u Schlechts Kind
                    Sei<lb break="yes"/>u alles was ich glaubte es Sei verborgen von dem<lb break="yes"/>Knecht warffen Sies mir vor daß ich ganz umeinander<lb break="yes"/>kam̄ u wolte nicht mehr unter die Menschheit gehen u<lb break="yes"/>glaubte ich kehre nicht mehr dazu.= Nah dem ich wieder<lb break="yes"/>durft zur
                ersten H Kom̄onjunl zu vor aber Beucht da wur<lb break="no"/>de der alte
                zustand wieder neü; wie folgt muß man<lb break="yes"/>14 Tag nach Ostern
                Beichtzehtel geben da rüpft mich<lb break="yes"/>wieder der alte Pfarrer meine
                Kreßzenz Soll über<lb break="yes"/>acht Tag zum Jungfrauen Rath sich einfedig
                Machen <pb facs="#image_010"/> Sie Solt Frauenträger werden u ich solt für Sie in
                Schilt gehen<lb break="yes"/>da erwiederte Ich die Jungfrauen Tragen ja die
                    Umbeflegt<lb break="yes"/>Empfängniß die Frau tragen ja die Jüngling u Sie
                    haben<lb break="yes"/>ja gesagt ich darf kein Kranz mehr aufsetzen Ich sei
                    keine<lb break="yes"/>Jung frau mehr wan hab ich daß gesagt beim Har wär<lb break="yes"/>ich schon mehr von Sin̄en komen da sagte geschwind
                    darauf<lb break="yes"/>Ursale Vettere ich habs gehört im zuspruch hands Sies<lb break="yes"/>gesagt. = So dan̄ müßen mir geh alle sam̄t
                    Schweigen<lb break="yes"/>sonst ist der ganz Roßenkranz mit samt dem
                    <unclear>Sapputer</unclear><lb break="yes"/>verloggen. <unclear>Eüga</unclear>
                hät ich nur lauter Solche Schield Trägern<lb break="yes"/>wie Ihr In selben Jahr
                Ano 1830 Starb noch mein Vettern seine<lb break="yes"/>Krankheit bestand in einem
                Drießen gewächs oder Nerfenge<lb break="no"/>wächs welche er verfröhrt hat an <surname>H.</surname> Baurs Leich er hatte So<lb break="yes"/>ein kleins
                Mäntele oder Kräglein welches welches Ihm Imer an seine<lb break="yes"/>Mag gern
                Baken hin schlinßtte bis es <del>im</del> in Eis wurde vom<lb break="yes"/>Duft u
                Schnee zum Denkzeichen fühl es gerad unter<lb break="yes"/>der Wandlungs auf sein
                Maßbuch welches er mir of zeigte<lb break="yes"/>Sihe du kanst 3 Bitten einlegen
                was du nur im̄er wilst oder<lb break="yes"/>nahe am Herzen liegt u ein
                Vaterunser dazu ich hab auch<lb break="yes"/>den Tod bald zu gewarten nach der
                Mutter dan ich Wünscht<lb break="yes"/>mir alle zeit bei Ihr zu sein u mit Ihr zu
                Sterben. Er<lb break="yes"/>lehrnte mir den Ackker bau und auch wie man Solt
                    einschneiden<lb break="yes"/>zuvor aber Aussähen bei jder bartie im Gewicht u
                    Maß<lb break="yes"/>Ich will nur noch einmal hörren was mit der Wied von<lb break="yes"/>mir ist Sie nicht Sie getraut Sich niemals mich anzusehen<lb break="yes"/>wan ich Sie Herzhaft ansie So schauchts mich nicht an<lb break="yes"/>Zu dießer Hofnung leb ich imer noch Sie gehorcht doch auf<lb break="yes"/>jdes Mort als den Mist trägt Sie Tage lang mit<lb break="yes"/>u
                düngt dan̄ halt doch noch anderleütens Äker;<lb break="yes"/>Zwanzig solche
                Lagen könt ich von Vatter u Mutter auf<lb break="no"/>schreiben bald Freüd bald
                leid; Er hatte einen übeln<lb break="yes"/>Geruch nach seinem Tod u die Mutter
                einen gutten<lb break="yes"/>Ich küßte Sie noch mehr als Tausendmah auf dem
                        <w>Toden<lb break="yes"/>Stuhl</w> Sie es aber mit Jnen wie es woll ich
                Wünscht ich<lb break="yes"/>wär dabei. Mein Vatter, Ich sag bald auch der alte<lb break="yes"/>Lump segnet mich in u vor seiner Krankheit mit Kreütz<lb break="yes"/>wo bei er sprach es Segne Dich das H Bennetiskreütz es ist
                    <unclear>neün</unclear><lb break="yes"/>mal gesegnet u G Gemeicht im Namen
                Gottes VdSdVG <pb facs="#image_011"/> Wir Sechs weißen mußten nun mit einander
                    <unclear>vortgerffeln</unclear><lb break="yes"/>hatten u streitten hatten wohl
                eine heimart und noch 3 Dreihun<lb break="yes"/>dert u vünfzig Schulden u die <surname>D.</surname> anno 31 u zweiendri<lb break="yes"/>sig zu dem kleinen
                Schulden rest muß ten wir eine gutstende<lb break="yes"/>haben den Joßephf Anton <surname>z.</surname> mit der Unbebe <w>zwisch<lb break="yes"/>en</w>
                mir u meine Geschwistern ging doch die Zeit vorbei<lb break="yes"/>da begehrten
                einige Manspersohnen unßer Alttere <w>Schwest<lb break="yes"/>ester</w> zur Ehe Sie
                wolte durch aus nich von der Heimart den<lb break="yes"/>Sie sagte ich wärd Sie
                wohl verdient haben in dem Viehlen<lb break="yes"/>durchmachen bei der Krankheit
                der Eltern u dem Bruder kan̄<lb break="yes"/>man̄ die Heimart nicht
                hinter lassen u noch wer würde der<lb break="yes"/>Presthaften Schwester ohne
                Pflegge leisten ohne mich gehts<lb break="yes"/>nicht da erkrankte auf einmahl die
                Schwester u gleich<lb break="yes"/>darauf der Bruder der Blödsin̄ig wahr man
                holtte den<lb break="yes"/>Artzt der befielt da müßen noch mehr herbei es Sind<lb break="yes"/>Weissen es kam der Herr Pfarrer u noch zwei Doktor<lb break="yes"/>alles muß abtrid nehmen bis an mich ich durft in der<lb break="yes"/>Stube
                bleiben bald reden Sie deütsch bald latteinisch<lb break="yes"/>doch vernahm ich
                das Sie öfter da entsproßt noch etwas<lb break="yes"/>anders aber die wo das
                Hauswessen führt versteht<lb break="yes"/>dehnen Kindern Ihre lag u Krankheit gar
                nicht die<lb break="yes"/>Brauchen sanfte worte u da ist alles mir noch kein<lb break="yes"/>Tod; da hat Sie der Altte Pfarrer doch auch auseinander bracht<lb break="yes"/>mit ihrem Hauswehsen daß Sies nicht mehr zustande bracht<lb break="yes"/>u doch Gott Lob <unclear>Genüratterte</unclear> Solch ein
                Domen̄ikus noch dümer als <add>Sie</add><lb break="yes"/>da wahrs wie vom
                Schneh u <unclear>Stahen</unclear> u schwehres gewitter<lb break="yes"/>von unßerm
                Hauß Zohg. u Ich Mußte im̄er Walfarten gehn<lb break="yes"/>u daß verlaßsene
                volk Trosten es wird schon besser vertrauet<lb break="yes"/>nur auf Gott ich hab
                die Alt Anna doch fort bethet ja ist das<lb break="yes"/>Wahrheit sagte meine gutte
                Kreßsenz u daß algemeine Gebeth<lb break="yes"/>ist doch das best dan wollen wir
                uns im jedes gutbehtende<lb break="yes"/>anschließen u unßern Lebenswandel So fort
                machen in Zeit<lb break="yes"/><w>andert halb</w> Jahr Starb die Schwester der Schwagger u Sie<lb break="yes"/>Heirattete selbst auch wolte gleich der Bruder Heiratten<lb break="yes"/>Es kam bis
                auf eine verabreddung mit Geschwitern u <w>Schw<lb break="yes"/>äger</w> es waren
                alle Dall es wußt keins nichts als was<lb break="yes"/>man heüt kocht u Morgen
                Arbeitet Als die <unclear>Karad Fehle</unclear>
</p>
</body>
</text>
</TEI>