<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2434s05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2434</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Walburga <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">09.09.1853</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Freund und Freundin</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2434s">
<persName>
<forename>Walburga</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1818"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Bauersfrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.024444 10.2586779</geo>Holzgünz, Ottobeuren</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: verheiratet</p>
<p from="" to="">Vermögen: "mit vielen Schulden zu kämpfen hat"</p>
<p from="1853" to="1853">Anstalt: 1853</p>
<p from="1853" to="1853">Brieftypen: pp, po, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>Nymphomanie; Manie (1853)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
Die Schreiberin bittet um Kleidung, Gebetbücher und einen Besuch. Sie glaubt, krank gemacht worden zu sein.
</purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2434s05a.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2434s05b.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2434s05c.jpg" xml:id="image_014"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_012"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irseh den 9 September <hi rendition="#sub">1853</hi> an meine vertraute</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Vielgeliebteste Freünd u Freündin̄en;</hi></salute>
</opener>
<p> Meine ansicht ist u siecht nichts anders gleich als wie zu Haus<lb break="yes"/>das ich
                beraubt bin meinem Freien willen meiner Kleider glaube<lb break="yes"/>aber wohl
                das mir es mein Man̄ in seiner schieffen meinung zuwegen<lb break="yes"/>gebracht hat ich war ihm wohluntreü aber nur indem der mich leittet<lb break="yes"/>ich bin wohl ein Sindhaftes Geschopf aber gedenke doch auch zu jeder<lb break="yes"/>Zeit es ist seine zulassung oder wohl gar sein Heilligster wille der<lb break="yes"/>da ich mich jeder zeit hinwende zum Vatter der Weissen und
                    verlassenen;<lb break="yes"/>Jch will auch zu jder zeit mich verfügen zu jedem
                gehorsam̄ nur zu dem<lb break="yes"/>nicht? hoffe u glaube auch das noch ein
                gerechter Richtet auf dieser Erden<lb break="yes"/>ist der es an meiner lagge erket
                wo meine krankheit herrührt darfs<lb break="yes"/>vor Euch es nicht nen̄en
                Jhr <unclear>seüßt </unclear> solang u vor wie Sie mich wegen<lb break="yes"/>einem
                gerechten Handel schon das erste mah über fallen wie auch dieße<lb break="yes"/>zwei u dreimal bin aber hir her gekomen ohne das ich es verschuldet<lb break="yes"/>zu haben glaube aber daß man mir es nie aus dem Geblüth<lb break="yes"/>bringt daß
                ich wieder Dauge zu dem der mir dieße <w>Krank<lb break="yes"/>heit</w> versetzt es
                der Bösse Feünd der meinen Man̄ beherscht u durch<lb break="yes"/>Jhn seine
                Gewalt an mir verübte Jch beraube Jhm seiner Gütter<lb break="yes"/>u auch seines
                Man̄es Recht nicht es eignet die Kinder u auch<lb break="yes"/>das
                    <unclear>Weißsen</unclear> Bluth mußte es Theils <add>schon</add>
<del>noch</del> vergießen bin auch<lb break="yes"/>Bereith <add>nicht mehr</add>
                ehnder zu meinen Kindern u zu Dehm der will<lb break="yes"/>Vatter dazu sein lieber
                will ich mich Freüwillig Marttern<lb break="yes"/><add>lassen</add> O Nein gemartert bin ich son lange gemartert bin ich<lb break="yes"/>schon lange; Nur Öffentlich vor jedem das ich beleidigt oder <pb facs="#image_013"/> oder daß ich betrogen dem ich den Ehrlichen Nahmen
                    genomen<lb break="yes"/>hab. Bin Jch <w>noch mahl</w> bereit mit dem beistand
                    meines<lb break="yes"/>Vattes u Meiner Selligen Mutter wo ich meine
                    Leibliche<lb break="yes"/>Nattur zuzuschreiben hab das ich aber eine
                    unsterbliche<lb break="yes"/>Sehle hab bitte ich den Schöpffer der Sie mir
                verliehen gutte<lb break="yes"/>Außharrung in Dießem meinem vorhaben; bitte ich
                    jeder<lb break="yes"/>der leiblichen u Geistlichen Artzt nur um einen
                    Schnellen<lb break="yes"/>Tod der noch keinem Heilligen zu Theil wurde als
                    durh<lb break="yes"/>die Enthaubttung. Nun zu dießem allem bin ich erst höst<lb break="yes"/>entschloßen aber laße es meinem Regenten u Landes Vatter<lb break="yes"/>entscheiden der von Gott doch So viel Wissenschaft Empfangen<lb break="yes"/>hat es zu entscheiden dürfte mich also noch nicht anklaggen<lb break="yes"/>konte euch mir noh keine vertraute Freunden zu negen<lb break="yes"/>bringen die es für mich einleittet daß meine Lagge sollt<lb break="yes"/>leichter werden. Die entscheiddungszeit ist aber noch kurtz<lb break="yes"/>was man von mir erforschen will das weiß ich nicht doch bin<lb break="yes"/>ich Gott seie lob u Dank leiblich gesund u bin doch durch<lb break="yes"/>Beiden Seittige nachsicht schon in die zweitte Klasse eingereut<lb break="yes"/>worden wo bei noch vielle andere Reiche u Arme schon Jahr<lb break="yes"/>u Tag darauf wartteten. <seg ana="#salute">Grüße Eüch alle Zweit
                        GeFatter<lb break="yes"/>u Ge Vatterin̄.</seg> Wan Jhr mir könttet
                die Kleider die Jch hieher<lb break="yes"/>schon mitgenom̄en hab wieder
                überschickken es wirds die<lb break="yes"/>Magd wohl wissen oder die Kinder die ich
                schon Bei mir <pb facs="#image_014"/> hatte; Jch weiß aber nicht hats der Man aus
                Eigennutz wieder<lb break="yes"/>mit nach Haus oder sind alle anordnungen vor
                    Mäner<lb break="yes"/>gleich es hat doch eine jede ich bin die letzte von den
                die ange<lb break="no"/>komen wahren es sind Dich ein Hundert u vürenfünzig 144<lb break="yes"/>Weibliche ich hab Son̄ u werktag eine Kleidung als wie
                    der<lb break="yes"/>Hund eine Haut zwei die Armste u verlaßenst hat den<lb break="yes"/>Tag den Gott zum Ruhe Tag u abwartung seiner Seehle einen<lb break="yes"/>unterschied wie sihs gebührt bitte noch umm die zwei in<lb break="yes"/>Leder gebundenen Gebeth bücher die Geistliche Son̄e
                    Bluhme,<lb break="yes"/>u den Gutten Sahmen auf ein Guttes Erdreich. grüße<lb break="yes"/>nochmahl alle meine Geschwüstern u so Teühern Künder<lb break="yes"/>u wan es Eüch Solt <add>es</add> einmahl möglich oder So viel
                    Liebe<lb break="yes"/>u Gunst mir erzeiggen zu mir zu kom̄en u mich
                    Pörsöhn<lb break="yes"/>lich zu Besuchen So nehmet doch ein Fuhrwerk u laßt
                    die<lb break="yes"/>Liebe Kleine Franzziska unßers lieben Freündschafts<lb break="yes"/>Kätlein mit Eüch um Sie zu Küßsen u von den mein<lb break="yes"/></p>
</body>
</text>
</TEI>