<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb88b02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>88</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Joseph <surname>B.</surname></persName>
<date type="sent" when="1856-10-02">02.10.1856</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Lehrling: Mathias <surname>B.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb88b">
<persName>
<forename>Joseph</forename> <surname>B.</surname>
</persName>
<birth when="1798"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Müller</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.7003635 11.0165677</geo>Burgheim, Neuburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1856" to="1857">1856–1857</date></p>
<p>Brieftypen: pp, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>Seelenstörung, Tobsucht (1856-57)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Inhalt: gesund, Geld und Anwesen; dank für Besuch, Bitte um weiteren Besuch, will wissen, wie es daheim aussieht, richtet Grüße aus, alles geht ordentlich her in Anstalt; hat Zähne verloren, schlechtes Gehör; Kinder daheim sollen beten, fleißig und brav sein
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb88b02a.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb88b02b.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb88b02c.jpg" xml:id="image_010"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_008"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee den 2<hi rendition="#sup">e</hi> October 1856.</hi></dateline>
<salute/>
</opener>
<p> Ich denke ichr werdet alle 5e gesund und wohlauf seyn ich bin Gottlob<lb break="yes"/>weil ich hier bin gesund und hat mir noch kein̄e Minute was<lb break="yes"/>gefelt aber der Joseph hat mir der H. Herr Direktor gesagt das
                das<lb break="yes"/>Vermögen nicht so sey hat er in geschriben und von der 2<hi rendition="#sup">te</hi> Clase<lb break="yes"/>in die 3<hi rendition="#sup">te</hi> Clase herabgesetzt und kein̄en Kreutzer <w>Bier gelt</w> geschikt<lb break="yes"/>jetzt wird es ein
                jahr hat ich für das Anwesen 24000 f und ein̄en<lb break="yes"/>beteutenden
                Ausgeding erhalten es wehren gleich 15000 f Bar<lb break="yes"/>erlegt worden aber
                die Cresentz war noch krank und noch kein<lb break="yes"/>Haus Veil jetzt aber habe
                ich das Schulerische an wesen gekauft<lb break="yes"/>jetzt ist ein̄e
                Herberg da bis eins oder das andre sich Versorgt<lb break="yes"/>will man das
                Anwesen Stück weis Verkaufen so Löst man mehr<lb break="yes"/>als 30000 f gewis
                andre Leut haben ein̄e Freud wenn man wieder<lb break="yes"/>Gesund wird
                    <seg ana="#med">bey euch drunten wers einige recht wann ich in<lb break="yes"/>den 2<hi rendition="#sup">ten</hi> Bad gestorben wäre anstatt <add>das
                        ich</add> gesund geworden bin</seg><lb break="yes"/>Lieber Tochterman und liebe Thochter Theresia ich mache
                mein̄e<lb break="yes"/>Danksagung für den Besuch und wünsche dir Liebe
                Thochter<lb break="yes"/>Theresia die gesundheid und glück zum Nam̄ens Tag
                wenn du<lb break="yes"/>Liebe Thochter mich noch einmal <del>besuchuh</del>
                Besuchtest das mir alle<lb break="yes"/>2 mündlich mit einander Reden könten das
                wäre mir am<lb break="yes"/>Liebsten aber ein̄en Brief gleich schreibest wie
                es bey mir zu<lb break="yes"/>Haus aussieht und grüse sie mir alle recht schön auch
                meine<lb break="yes"/>Nachbarsleud und alle gute Bekannte und Verwande <pb facs="#image_009"/>und wie es mit der Oekonomi steht möchte ich gerne<lb break="yes"/>wisen wie ist der Weitzen am Buck nebst der Mühle und<lb break="yes"/>der am sogenanten Haus aus gefallen und das<lb break="yes"/>Korn
                am gisgraben und am Mühlgrund hat das<lb break="yes"/>Obst gerathen im garten wie
                ist der Flachs geworden<lb break="yes"/>die gegend um Irsee war der Flaschs alle
                über eine<lb break="yes"/>Ele Lang und gut das kann ich euch auch schreiben<lb break="yes"/>das <seg ana="#inst">weil ich Hier bin noch kein böses wort
                    erhalten<lb break="yes"/>habe und das alles recht ortenlich herget</seg>
<seg ana="#med">nur wenn<lb break="yes"/>ich beser beisen konte die 3 zen̄e
                    wo gebisen habeich alle<lb break="yes"/>3 Verlohren so ist es halt auch mit den
                    Gehör alle Tage<lb break="yes"/>schlechter da sagt man halt denn gantze tag
                    nichts<lb break="yes"/>zu ein und wan man etwas sagt so verstehe ich es<lb break="yes"/>recht oft nicht</seg> <seg ana="#salute">ich schliese mein Schreiben und grüße
                euch<lb break="yes"/>nocht mal alle recht schön <seg ana="#metaling">Laßt nur
                    ein̄en schreiben der<lb break="yes"/>es beser kann als ich</seg> die 6
                kleine Magdalena Regina Michel<lb break="yes"/>Quirin Johannes Michel sie sollen
                recht fleisig Betten und<lb break="yes"/>in der Schuhle recht Lern̄en und
                recht Brav seyn das wenn<lb break="yes"/>der Oher heim sie Loben kann amen</seg> </p>
<pb facs="#image_010"/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#u">An</hi></hi><lb break="yes"/>Herrn Mathias <surname>B.</surname> Lehrmühler<lb break="yes"/>nebst Postholtzheim Landgericht<lb break="yes"/>Rain am <hi rendition="#u">Bechflus</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c">Joseph <surname>B.</surname> Marktmühler<lb break="yes"/>von Burgheim</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>