<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1307f07" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Student Erlangen</name>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1307</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Creszenz <surname>F.</surname></persName>
<date type="sent" when="1886-10-22">22.10.1886</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Hofrat</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1307f">
<persName>
<forename>Creszenz</forename> <surname>F.</surname>
</persName>
<birth when="1839"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Privatiere</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.7371951 11.1795268</geo>Neuburg a. d. Donau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Fischer, Ökonom</p>
<p>Anstalt: <date from="1885" to="1888">1885–88</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 9, po: 2</p>
</state>
<trait><p>hallucinatorische Verwirrtheit, Aufregungszustände,  Verfolgungs- und Größenideen, Manie (1885)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Beschwerde über Mitpatientin
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1307f07a.jpg" xml:id="image_029"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1307f07b.jpg" xml:id="image_030"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1307f07c.jpg" xml:id="image_031"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1307f07d.jpg" xml:id="image_032"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_029"/>
<opener>
<dateline>Kaufbeuren <hi rendition="#r">den 22 Oktober 1886</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Geehrtester Herr Hofrath!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Entschultigens das ich mir die Freiheit erlau<lb break="no"/>be, mich an
                Sie zu wenden, es ist mir ein nicht gerin<lb break="no"/>ges Kreutz, so meinem Leib
                zu züchtigen zu müssen,<lb break="yes"/>wegen den gut sein der Pflegerrinen, das
                ich der Ma<lb break="no"/>ria <surname>G.</surname>, von meinen Schoppen Bier, das
                ich Ihr aus gu<lb break="no"/>tem Hertzen zum trinken anbahte, und sie meine Gut<lb break="no"/>heit für eine Dumheit ansah, und durch mehrere Tage,<lb break="yes"/>und ich durch immer ahnbieten, von meinem Täglichem<lb break="yes"/>Schoppen
                Bier, sie mir den dritten Theil, sich zu trin<lb break="no"/>ken davon ohne das ich
                es, versucht habe, sie sich selbst<lb break="yes"/>so viel verlaubte. Ich ich lies
                die Hilfspflegerrin, <pb facs="#image_030"/>auch davon trinken, mit dem Namen
                Theresia welche<lb break="yes"/>es nur verkostete, und selbst wie ich es merkte
                erschrak.<lb break="yes"/>Dieses wahr am 13 September als ich das letzte<lb break="yes"/>Bier trank, weil die Maria <surname>G.</surname> am ersten Trunk,<lb break="yes"/>noch nicht reichte, nahm sie mein Gla<add place="above">a</add>s, mir aus<lb break="yes"/>der Hand, indem ich von meinem Bier, einmal
                    getrun<lb break="no"/>ken habe, und sagte zu mir, und zur pflegerin<lb break="yes"/>Theresia die neben mir saaß, das mein Schoppen<lb break="no"/>Glaas
                einen Sprung hatte. Ich hatte den Sprung<lb break="yes"/>in ihren Händen dann auch
                erblickt, weil ich<lb break="yes"/>erst einmal davon getrunken hatte, und sah in<lb break="yes"/>ihr, weil ich so dumm von denn Pflegerrinen an<lb break="no"/>gesehen werde, das <surname>G.</surname> den dritten und letzten<lb break="yes"/>Trunk Bier auch noch vollens möchte, indem ich<lb break="yes"/>nach meinem Glaas
                reichte, und zu ihr sagte, ich<lb break="yes"/>hab das Glaas noch nie gesehen, und
                habe es auch<lb break="yes"/>nicht verbrochen, und damit trank ich im vollen<lb break="yes"/>Zorne mein Bier aus, mit dem Gedanken, ohne<lb break="yes"/>das
                ich es ihr nicht anbiete zu verkosten mag<lb break="yes"/>ich keines trinken, und
                mir mit dem Geld<lb break="yes"/>was mein Bier kostet, eine Thernerwoll zu beko<lb break="no"/>mmen, das ich mir zu meinen weisen Strümpfen <pb facs="#image_031"/>die auch von Thernerwoll sind, gefärbte dazu bekommen hät<lb break="no"/>te. Ich
                sagte zu dem Herren Oberartzt Er solle mir<lb break="yes"/>mein Bier abschreiben,
                ich möchte dafür eine Thernewoll,<lb break="yes"/>rothbraun zu Strümpfe, und er
                sagte, ich will mich dar<lb break="no"/>nach umsehen. Leider konnte Er mir keine
                verschaffen,<lb break="yes"/>ich meldete ihm vor der <surname>G.</surname> warum
                ich es gethan hat<lb break="no"/>te, indem ich meinem Schoppen Bier täglich wieder<lb break="yes"/>möchte. Auch diesen bekam ich nicht mehr, und warum<lb break="yes"/>denn? wer ist denn mein Verfolger unter Herr Hof<lb break="no"/>rath? der Herr Oberartzt oder Freilein Loise <surname>H.</surname>, die an denn ganzen die Uhrsache mit ihren<lb break="yes"/>Mägden ist. Wie kann ich noch schlechter und weniger<lb break="yes"/>essen
                dritter Klasse.? Eine Himmelschreihende Sünde<lb break="yes"/>ist es für diese,
                die, die dritte Klasse mit den Essen<lb break="yes"/>zu lange einsperren, wo das
                Essen so schlecht ist, für<lb break="yes"/>einsettiges, die von den zweiter Klasser
                nicht das gering<lb break="no"/>ste nimt, ja noch aufpast das jedes das seinige von<lb break="yes"/>den <seg ana="#curse">Dummen</seg> bekom̄t. Volle zwei Monate hatte<lb break="yes"/>ich schon in der Früh keine Milch mehr, weil sie<lb break="yes"/>mir nicht mehr gut that, und der Herr Oberartzt sie, mir<lb break="yes"/>verboten
                hatte, wie ich im E.1. wahr. Also muß ich<lb break="yes"/>mich züchtigen lassen,
                für dijenigen Personnen die mich <pb facs="#image_032"/>denn Herrn Korath
                verkleinern, weil Er wann er am<lb break="yes"/>Besuch sich umsieht, immer zu mir
                sagt, ob ich noch<lb break="yes"/>so böß bin, so komme ich nicht heim. Kann ich
                meinem<lb break="yes"/>Mund halten, wann mir mein Hut der auf alle Tage,<lb break="yes"/>mir geschickt wird, den mir der Herr Hofrath nicht erlau<lb break="no"/>bte, diesen vergangenen Winter mit meinem Nomern<lb break="yes"/>noch hingenet 571. meine Letterschuhe mir vertauschte<lb break="yes"/>meine 5
                Sacktüchlein mir raubte, da ich von den 6 leih<lb break="no"/>nenen Tüchlein zwei
                davon, eingemerkt habe, und die<lb break="yes"/><surname>G.</surname> mir die
                andern 4 zum einmerken gab war ich mit<lb break="yes"/>meiner Näherrei nicht ganz
                vertig, und sagte zu ihr<lb break="yes"/>morgen gebens sie mir zum einmerken, wie
                ich sie ver<lb break="no"/>langte, bekam ich von der Grau zur Antwort, die Freulein<lb break="yes"/>Loise hat sie <w>vort genommen</w>, sie
                sind schon eingemerkt<lb break="yes"/>Jetzt hab ich von meinem 6 gekauften
                Sacktüchlein noch<lb break="yes"/>eines, die mir von Neuburg geschickt worden ist,
                und muß<lb break="yes"/>mir in das Gesicht sagen lassen, ich habe nur eines.<lb break="yes"/>Ich aber erlaube mir auch Ihnen zu schreiben, wan Sie<lb break="yes"/>mit den Heiligen umgehen, wie mit mir <seg ana="#curse">dummen<lb break="yes"/>Stir</seg>
                und mich für Unsinnig erklähren, so wird noch<lb break="yes"/>manche Thräne über
                ihrem Gesichte über die Wangen<lb break="yes"/>rollen, den ich habe den Ohrenpläser
                    und die Zweizüng<lb break="no"/>ler in meinem Leben gescheuht. <seg ana="#salute">Gott zum Gruß:</seg> </p>
</body>
</text>
</TEI>