<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1307f11" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1307</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Creszenz <surname>F.</surname></persName>
<date type="sent" when="1886-09-26">26.09.1886</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Kurat: <!--Vorname--> <surname><!--Nachname--></surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1307f">
<persName>
<forename>Creszenz</forename>
<surname>F.</surname>
</persName>
<birth when="1839"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Privatiere</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.7371951 11.1795268</geo>Neuburg a. d. Donau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Fischer, Ökonom</p>
<p>Anstalt: <date from="1885" to="1888">1885-88</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ao</p>
</state>
<trait><p>hallucinatorische Verwirrtheit, Aufregungszustände,  Verfolgungs- und Größenideen, Manie (1885)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Berichtet über Beleidigungen durch Mitpatientinnen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1307f11a.jpg" xml:id="image_045"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1307f11b.jpg" xml:id="image_046"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1307f11c.jpg" xml:id="image_047"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1307f11d.jpg" xml:id="image_048"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_045"/>
<opener>
<dateline>Kaufbeurrenanstalt <hi rendition="#r">den 26 September 1886.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Hochgeehrtester Herr Koraht!</hi></salute>
</opener>
<p>
<add hand="arzt" place="top"><surname><hi rendition="#i">F.</hi></surname></add><lb break="yes"/>Meinen Pflichten gemäß <w>nach zu kommen</w><lb break="yes"/>erlaube ich mir diesen Brif zu schreiben, und<lb break="yes"/>zwar
                deßwegen weil ich so vielen Vertruß mit<lb break="yes"/>den Pflegerrinen die jetzt
                das starke fluchen sich<lb break="yes"/>entwöhnt hatten, und von den Patzienten es
                nicht<lb break="yes"/>leiden, so muß ich von der <seg ana="#curse">bösen</seg>
<surname>E.</surname> den<lb break="yes"/>Samstag es in einer
                Schnelligkeit es hören, wo es<lb break="yes"/>nicht einmal die Pflegerrin Theresia
                hörte und<lb break="yes"/>dabei faßt lachten. Später schikte es sich daß ich es<lb break="yes"/>beide <w>vor warf</w> und sie es mir
                leugneten aber nicht<lb break="yes"/>mit mir böß wahren. Wie wir vom Garten Abens<lb break="yes"/>in den Saal kamen, fing die Frau <surname>H.</surname> wider<lb break="yes"/>zu jamern an, und zu schimpfen daß sie unschul<lb break="no"/>tig eingespert ist, und schrie entsezlich, sie reise den<lb break="yes"/>angenagelten runter vom Kreutze und werfe ihn zum<lb break="yes"/>Fenster hinaus
                wann sie Ihn zerbrochen hat, anders<lb break="yes"/>kann sie sich nicht rächen. Ich
                gab ihr darauf zur Ant<pb break="no" facs="#image_046"/> Wort, es ist der Spigel,
                und noch ein Muttergottes<lb break="no"/>Bild im Saal, sie solle die beiden Stücke
                auch dazu<lb break="yes"/>hinaus beim Fenster werfen die sind dann auch unütz<lb break="yes"/>die Uhr aber ist erst gemacht worden die braucht man<lb break="yes"/>im Saal, sie fluchte und Sackramantirte fürchter<lb break="no"/>lich und schwörte den Plitz und daß Donnerwetter<lb break="yes"/>solle kommen
                über die Anstalt und solle sie mit<lb break="yes"/>Brand zernichten, ich lachte und
                sagte zu ihr diese<lb break="yes"/>Strafe Gottes möchte ich auch nochmal sehen, wan
                ich<lb break="yes"/>auch wider gern zu Haus währe. Sie schimfte wie<lb break="yes"/>nichts neuhes ist von ihr, wie ein Narr und verfluchte<lb break="yes"/>den
                Starken Mann der mit ihr herein ist, und wann<lb break="yes"/>er kähme brechte sie
                ihm um oder wann es ihr auf<lb break="no"/>gemacht würde. Ich sagte zu ihr im guten,
                da ist<lb break="yes"/>was Gutes für uns daß wir dijenigen nicht haben<lb break="yes"/>können die uns herein gebracht haben. Wie wir<lb break="yes"/>so
                    <w>mit einander</w> redeten, sagte sie besonders aber zu<lb break="yes"/>mir, sie müsse unsertwegen leiden und das öfters<lb break="yes"/>wie zweimal. Ich liß mir diesen Dirschgurs nicht<lb break="yes"/>gefallen, und sagte sie glaube doch auch an Kristus<lb break="yes"/>und das hat
                kein Katholik gelitten als nur Kristus.<lb break="yes"/>Wir hörten mit den Streit
                nicht auf, und ich hilt ihr<lb break="yes"/>vor daß unter den Protestanden so viele
                schlechte<lb break="yes"/>gibt wie unter den Katholiken, und von den schlechte<lb break="no"/>sten ist sie beim Lut<del>h</del>terthum weil meine Katholische<lb break="yes"/>Freundin mir erzehlte das sie neben ihr zimmer<lb break="yes"/>Mädle<del>n</del> wahren wie sie Köchin wahr, Protestandische <pb facs="#image_047"/>und fragte mich über dieses von beiden, welche die besere<lb break="yes"/>sei die an die Mutter Gottes glaubt wie die Katholiken<lb break="yes"/>oder die welche sagt wie der Baum fallt bleibt er ligen<lb break="yes"/>und ich gab ihr geschwind zur Antwort, wann er nicht<lb break="yes"/>von Gott umgewältzt wird dan bleibt er ligen. Sie sagte<lb break="yes"/>zu mir ob ich das zu ihr mich sagen getrauhet wann<lb break="yes"/>sie da währe, ich sagte zu jemand höherren als ein<lb break="yes"/>Zimmermädl
                ist, getraut sie sich an uns die Frage<lb break="yes"/>von der Religion stellen, so
                müssen auch wir unsere<lb break="yes"/>Religion vertheitigen, sie schaute mich mit
                lachen<lb break="yes"/>an, und sagte du bist in unserrer Religion weiter<lb break="yes"/>vorn als ich. Die Frau <surname>H.</surname> hörte mit den <w>wilt<lb break="no"/>sein</w> nicht auf,
                und schimfte über den Herr hofraht<lb break="yes"/>sie solle Ihm gleich die
                Weinfalsche an Kopf geschla<lb break="no"/>gen haben weil Er ihr immer das Maul
                macht daß<lb break="yes"/>sie unschultig in der Anstal<del>d</del>t sei, Er soll
                diese die<lb break="yes"/>von der Anstalt abhängen einsperren. Ich gab ihr<lb break="yes"/>gelassen zur Antwort mit der Weihnflasche hin<lb break="yes"/>schlagen bekähme sie viele Strafe daß sie mir aber<lb break="yes"/>nicht glaubte.
                Ich sagte eine Zeit lange nichts<lb break="yes"/>mehr zur ihr, sie geht von Tisch
                zu Tisch von Saal<lb break="yes"/>zum Gang aus und ein, nirgens findet sie Ruhe<lb break="yes"/>sie ist <seg ana="#curse">die böseste in der ganzen Abtheilung</seg>, ist nie<lb break="yes"/>bei Tisch mit uns, sucht sich immer zweiter Klaß<lb break="yes"/>essen, und habe sie schon oft gesehen das sie Andere<lb break="yes"/>den
                Gogelhopf aus der Hand und Tasche herraus nahm.<lb break="yes"/>Ich hilt ihr das
                vor, und sie leugnete alles wann es<lb break="yes"/>auch alle Pazienten wissen,
                jeden ist sie <w>zu wider</w><lb break="yes"/>in der ganzen Anstalt, geht nur auf raufereu aus <pb facs="#image_048"/>und Brügeln, und schimfte mich das ich es mit den<lb break="yes"/>Schwarzen hab weil ich nicht schimfe darüber, deßwegen habe<lb break="yes"/>ich mit den <w>Herr</w><w>hofraht</w> einen <unclear>Triput</unclear> X. und sauge
                mit<lb break="yes"/>Ihnen den armen Kranken das Blut aus, allerdings ließ<lb break="yes"/>ich mir das nicht gefallen, weil sie mich noch hieß eine<lb break="yes"/><seg ana="#curse"><w>Kaplan Hurr</w></seg> dan ein <seg ana="#curse">Mensch</seg> und hieß mich als wann<lb break="yes"/>ich von
                Protestantischen Pfarrer auch von ihr was wüßte.<lb break="yes"/>Sie leidet nur
                Saugloken und was daß verabscheuungs<lb break="no"/>wür<del>t</del>digenste ist von
                der Frauhenschande mit den Haaren<lb break="yes"/>nannte sie gewöhnlich das Bäßlein
                wirst wohl auch bei<lb break="yes"/>diesen Loch herraus geschlüpft sein wie
                unserreins, dann<lb break="yes"/>die <surname>E.</surname> dazu, was die
                Frauhenzimmer jede<lb break="yes"/>für eine haben fragt, - gab Frau
                    <surname>H.</surname> zur Antwort<lb break="yes"/>mit der Hand an das Gleid
                reichen, wie die Kopfhaar<lb break="yes"/>so auch daß Bäßlein, worüber es recht
                gelacht wird, und<lb break="yes"/>ich ihr ausweich sonst glaube ich hätten beide
                mich un<lb break="no"/>tersucht. Die Frau <surname>H.</surname> war der <w>Erste</w><w>schlafsahl</w> schon<lb break="yes"/>aufgespert, und die Maria <surname>G.</surname> sagte, sie
                kann ins<lb break="yes"/>Bett gehen, aber sie bekam an ihrer liderlichkeit nicht
                    ge<lb break="no"/>nug, und sagte zu mir ich solle mich schämen daß ich<lb break="yes"/>schon so Alt bin und mein Bäßlein nicht verrissen wor<lb break="no"/>den ist ich bekomme keinen mehr, ich sagte ich habe und<lb break="yes"/>kann mir
                kein Herr Gefreiter kein Schreiner und<lb break="yes"/>Mahler aufweisen daß Ich
                oder mich jemand auf diese<lb break="yes"/>Art verlangt hat, sie aber sagte sie
                däht sich schämen<lb break="yes"/>wann sie noch eine Jungfrau währe. Sie ging bies
                zu<lb break="yes"/>meinem Bett wie ich mich <w>aus
                    gezogen</w> hatte und wollte<lb break="yes"/>meine Decke wegreißen das ging ihr
                nicht hinaus, so nahm<lb break="yes"/>sie den Pollster, und mich so zornig machte,
                und sie über<lb break="yes"/>lauht schimft Wittfrau <seg ana="#curse">stinkerte
                    Sau</seg> ich bekomme doch eher<lb break="yes"/>einen Mann als du, gib nur für
                dein <w>15 Jähriges</w><w>mädchen</w><lb break="yes"/>rechenschaft die der Neid der Nachtbarschaft wahr wegen<lb break="yes"/>ihren Verhaltniß dann weist wahrum du bei uns bist.</p>
</body>
</text>
</TEI>