<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1307f10" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Student Erlangen</name>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1307</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Creszenz <surname>F.</surname></persName>
<date notAfter="1888-05-01" notBefore="1885-05-01" type="sent">01.05., ca. 1885–88</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder u. Mann</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1307f">
<persName>
<forename>Creszenz</forename> <surname>F.</surname></persName>
<birth when="1839"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Privatiere</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.7371951 11.1795268</geo>Neuburg a. d. Donau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Fischer, Ökonom</p>
<p>Anstalt: <date from="1885" to="1888">1885–88</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 9, po: 2</p>
</state>
<trait><p>hallucinatorische Verwirrtheit, Aufregungszustände,  Verfolgungs- und Größenideen, Manie (1885)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    berichtet darüber, dass sie einmal ihren Mann verfolgt hat
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1307f10a.jpg" xml:id="image_041"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1307f10b.jpg" xml:id="image_042"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1307f10c.jpg" xml:id="image_043"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1307f10d.jpg" xml:id="image_044"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_041"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren Anstalt<lb break="yes"/>den 1 Mai
                        2001.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#r">Libenswertester Bruder und Mann!</hi></salute>
</opener>
<p> Da ich ohne Deinen Willenn nicht das<lb break="yes"/>Geringste thun kann, und
                Du mich in<lb break="yes"/>einer sehr traurigen Lage gestürtzt hast und<lb break="yes"/>ich so unschultig verhurt werde kann ich mein<lb break="yes"/>Schicksal nicht mer mündlich an Gott die allerseeligste<lb break="yes"/>Jungfrau
                mein Herz mehr auslehren. Ich weiß ja,<lb break="yes"/>nicht einmal wie lange ich
                von Dir gedrent sein<lb break="yes"/>muß, ich habe mir schon was gefallen lassen
                aber<lb break="yes"/>das ist für mich doch zu strenge da ich har klar sehe<lb break="yes"/>daß alle Pflegerinen in der ganzen Anstalt <seg ana="#curse">Teufel</seg><lb break="yes"/>sind. <seg ana="#metaling">Nicht so viele Zeit Ruh ist mir gegönt daß<lb break="yes"/>ich einen ordentlichen Brif <w>zu
                        sammen</w> setzen kann.</seg><lb break="yes"/>Die Pflegerinnen ist vom Herr Oberraht das<lb break="yes"/>Gebot
                gegeben den <w>Gadtrob Schlüssel</w> fleisig ab<lb break="no"/>zuzihen, da sie aber das Gegentheil thun und<lb break="yes"/>mir so wie all den
                Kranken <del>ohn</del> unsere Efegten für <pb facs="#image_042"/>ihr Eigenthum
                betrachten und deßwegen ein großes<lb break="yes"/>geschrei und gefluch vom einem
                Tag bis zum andern<lb break="yes"/>Tag anhören muß unausstehlich ist. Ich fühle
                mich<lb break="yes"/>deßwegen gezwungen, da ich es durch die Heilige<lb break="yes"/>Eigebung meines Gottmenschen erfahren hab, wie schwer<lb break="yes"/>Du Dein Kreuz für mich und all denen die Gott<lb break="yes"/>angehören schwer Leiden mußtet, daß Du mir erst<lb break="yes"/>jetzt alles ins
                Herz eingegeben hast. Es ist wahr<lb break="yes"/>wie ich und Du noch in Neuburg
                wahren, und<lb break="yes"/>ich Dich öfters mit einem Knäblein stückweise ge<lb break="no"/>tragen und einem Mädchen gesehen habe daß ungefähr<lb break="yes"/>ein Jahr jünger als der Knabe wahr auf Salitterhaus<lb break="yes"/>zum Bir hab
                gehen sehen, habe ich Dich für einem<lb break="yes"/>verheirahteten Proffesor
                angesehen ehrlich und recht<lb break="no"/>schaffen auf Dich gesehen, und von Dir
                keinem<lb break="yes"/>liderlichen blick als Ehmann gesehen habe. Es dauherte<lb break="yes"/>aber nicht lange so wurde Dir Deine Ehre auf<lb break="yes"/>das
                impfamste geraubt, daß Du wegen der<lb break="yes"/>Freulein Tochter Antinet hinaus
                gehest. Es verdriste<lb break="yes"/>mich viel einem Mann mit zwei Kindern die Ehre<lb break="yes"/>so zu rauben, und hatte einem heimlichen Zorn über<lb break="yes"/>solche Freulein die zu Milch tragen einem Sonnen<lb break="no"/>schirm brauchten, daher kamen wie Prinzeßinen,<lb break="yes"/>Schulden über
                Schulden. und durch die Liderlichkeit<lb break="yes"/>einem Ehmann einem Jü<add place="above">n</add>glin um den andern ins<lb break="yes"/>Zeitlichen verdacht
                zu bringen. Ich mußte mich noch am <pb facs="#image_043"/>besten ergern wie der Herr
                Vollrath Tuchscherer der gerade<lb break="yes"/>um etwas zu entlehnen bei mir und
                meiner Pate Vik<lb break="no"/>toria im gespräch beisammen standen, und Du ob gleich<lb break="yes"/>ich Dich nicht für meinem verstorbenen Bruder Joseph<lb break="yes"/>hilt, und ich für meine vier verstorbenen Brüder im<lb break="yes"/>Gebete nie vergaß vom Vollrath <del>D</del>Tuchscherer, da Du<lb break="yes"/>gerade den Weg wider gingst Du gehest wegen<lb break="yes"/>der Liderlichkeit
                hinaus. Ich nam Dich so gleich im<lb break="yes"/>Schutz daß dieses nicht Wahrheit
                ist, der Mann geht<lb break="yes"/>ja mit den Kindern öfters spaziren, und dachte
                mir<lb break="yes"/>Er nehme doch seine zwei Kinder nicht mit, es muß<lb break="yes"/>im doch die Ehre genommen werden. Ich betauherte<lb break="yes"/>Dich groß wegen den Laßter. Deiner Frau wie es mir<lb break="yes"/>gesagt wurde
                die selbst hübsch und jung aussah<lb break="yes"/>mit zwei so hübsche Kinderlein
                ein solch großes<lb break="yes"/>hartes Kreuz aufzuladen brachte mich zum größtem<lb break="yes"/>Schmerz. Ich sagte dem Vollrath man nimt manchem<lb break="yes"/>Menschen die Ehre, ich glaube nicht alles was ich mich<lb break="yes"/>nicht selbst davon überzeugt habe. Aber der Reiche<lb break="yes"/>Mann bestättiges es daß es wahr ist, - und was<lb break="yes"/>ins Sallitterhaus
                geht zum Bir alles liderlich ist. –<lb break="yes"/>Es tauherte aber nicht lange
                kam mir noch daßselbe<lb break="yes"/>Glück zu theil. Kaum hatte ich im 44<hi rendition="#sup">ten</hi> Lebensjahr<lb break="yes"/>meine Keuschheit vor dem
                Altar <add place="above">Bilde</add> Jesus, Maria, und<lb break="yes"/>Josepf,
                nebst Joachim, und Anna, auf einem Bild<lb break="yes"/>beisam̄en,
                aufgeopfert hatte, wurde mir vom einem<lb break="yes"/>Nachbarn der gerade vorbei
                ging, indem ich von der<lb break="yes"/>Kirchstige herunter ging, glückgewunschen,
                daß ich noch <pb facs="#image_044"/>recht glücklich sein werde<del>,</del>. Ich gab
                in die Antwort mit<lb break="yes"/>einwenig lachen ja weil ich mich ganz glücklich
                fühlte,<lb break="yes"/>dein mein Spruch wahr Schönheit vergeht und Tugend<lb break="yes"/>besteht. Es stand aber nicht lange an hatte ich schon<lb break="yes"/>ein hoffentes Glück zu sehen, in dem mir vom dem<lb break="yes"/>verheirateten Professor, der Koleg der auch öfters mit auf<lb break="yes"/>Saliterhaus ging, mir in einem Sommertag abens da<lb break="yes"/>ich eben im
                beginn die Milch in die Stadt zu tragen<lb break="yes"/>wahr, wider alle Beide von
                den verfluchtesten Banden<lb break="yes"/><add place="above">herein kamen, und
                    ich</add>nicht eher vorbei kam, in dem ich die Hausthüre <w>zu<lb break="no"/>machte</w>, den verheirateten Professor zu grüßen, der<lb break="yes"/>mich
                mit einem freundlichen Blicke und den Hut<lb break="yes"/><add place="inline">dann</add> herunter that, um mir dafür zu danken. deßgleichen<lb break="yes"/>machte ihm sein Koleg der noch ledig beim Professor<lb break="yes"/><surname>E.</surname> wohnte nicht weit vom Königlichen Studien<lb break="no"/>Anstalt in Neuburg weg. Ich ging langsam hinter<lb break="yes"/>den
                Beiden nach, obwohl es mir immer presirte weg<lb break="no"/>gen den drei Kindern
                die mir Gott aufgetragen hat an<lb break="yes"/>Leib und Seele sie rein und Keusch
                zu erzehen, und<lb break="yes"/>tüchtige Arbeiten für Gott und ein ehrliches
                    forkom<lb break="no"/>men zu bilden. Dieses wahr mein Beruf den ich halten<lb break="yes"/>mußte, befohr Er, den 1<hi rendition="#sup">ten</hi> März den
                Aschamittwoch<lb break="yes"/>Abens um ½11 Uhr vertrank, und zwei Tage <w>zu vor</w><lb break="yes"/>ich Jhm den Knopf nähte an seinen Halztuch, wo seine<lb break="yes"/>Frau unsere Erzfeindin <w>zu sah</w>. </p><p>Ich muß jetz beschlissen denn die Zeit und das Babir<lb break="yes"/>ist mir zu kurz, Du kanst
                das nähere selbst offenbaren<lb break="yes"/>und mich einmal zu Dir nehmen, und
                mich auch selbst<lb break="yes"/><del>aus</del> dem Gefängniß entreißen, ich habe
                        schon lange genug.<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Hochachtungsvoll</seg> <seg ana="#signed">Deine Frau Kreszens <surname>F.</surname></seg><lb break="yes"/>vom Neuburg strensher und wiltester Arest H.
                        <add place="above">mit</add> Güte abzug. </p>
</body>
</text>
</TEI>