<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1307f01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Student Erlangen</name>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1307</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Creszenz <surname>F.</surname></persName>
<date type="sent" when="1886-11-13">13.11.1886</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Professor: Karl <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1307f">
<persName>
<forename>Creszenz</forename> <surname>F.</surname>
</persName>
<birth when="1839"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Privatiere</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.7371951 11.1795268</geo>Neuburg a. d. Donau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Fischer, Ökonom</p>
<p>Anstalt: <date from="1885" to="1888">1885–88</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ao</p>
</state>
<trait><p>hallucinatorische Verwirrtheit, Aufregungszustände,  Verfolgungs- und Größenideen, Manie (1885)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    wünscht einen Besuch und diverse Gegenstände
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1307f01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1307f01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1307f01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1307f01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren den 13ten<lb break="yes"/>November 1886.
                    </hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Hochwohlgeboren Herr Professor!</hi></salute>
</opener>
<p>Es es ist schon eine lange Zeit, als ich den ersten<lb break="yes"/>Tritt in
                diese Anstalt gethan habe, und mich mein<lb break="yes"/>Bruder Xaver und meine
                Schwester Anna, hiher be<lb break="no"/>gleitet haben, und ich allein die größte
                Verbrecherin<lb break="yes"/>bin, so habe ich meiner Schwester geschriben
                    <del>s</del> Sie solle<lb break="yes"/>mich holen. Sie gab mir durch einen Brif
                zur Ant<lb break="no"/>wort, wann ich gesund bin darf sie mich holen; ich aber<lb break="yes"/>kann und darf nicht anders schreiben, als verlaub von <pb facs="#image_002"/> Herr Oberarzt Doktor <surname>Z.</surname> der meinen
                Wunsch<lb break="yes"/>wie ich sehe aufs beste erfüllt, aber wir Alle stehen<lb break="yes"/>unter Herr Hofrath seinem Gesetze. Es kommen<lb break="yes"/>viele
                aus der Anstalt, denen ich selbst schon das Es<lb break="no"/>sen gereicht habe,
                aber Leidergott, mein Xaver zahlt<lb break="yes"/>fleisig den Herr Hofrath, und ich
                sehe nur zu gut<lb break="yes"/>daß der Herr Hofrath dadurch seinen Triputt hat.<lb break="yes"/>Ich stehe in der schlechtesten Kost, werde nur immer<lb break="yes"/>durch Herr Hofrath Michael <surname>K.</surname> seinem Be<lb break="no"/>fel von einer Abtheilung zur andern gefürt, und<lb break="yes"/>warum bekomme ich den, den Brif nicht, den ich<lb break="yes"/>meiner Schwester
                darum baht, mir zu schiken mit<lb break="yes"/>meinen Efegten? Sie kennen mich ja
                doch schon<lb break="yes"/>seit meinem 16 Lebensjahr als eine Tugenthafte<lb break="yes"/>Jungfrau, und jetzt sind meine Winterefegten ge<lb break="no"/>kommen, habe schon zweimal darum geschriben und<lb break="yes"/>ni bekam ich
                einen Brif weder von meiner Schwester <pb facs="#image_003"/>noch von meinen Bruder.
                Meine Efegten wurden<lb break="yes"/>mir zimlich gelobt, von der Pflegerin Maria <surname>G.</surname><lb break="yes"/>die sie gesehen hatte, in der Abtheilung F. und ich<lb break="yes"/>bin gerahte in der Abtheilung G1. gekommen.<lb break="yes"/>Ich baht meine Anna
                sie solle mir ein Pf Thermo<lb break="no"/>Wolle zu ein paar Strümpfe und einem
                Kopftuch<lb break="yes"/>schicken dazu, es fehlte aber der Brif und 5 Lht Ther<lb break="no"/>mowolle, - hat aber mir noch dazu gegeben, eine roht<lb break="no"/>braune Seitenwolle, da ich im Sinne habe für die<lb break="yes"/>Sonn und
                Feihertage einen schönen Blußen zu<lb break="yes"/>stricken; ich ersuche Sie,
                deßwegen Sich meiner an<lb break="no"/>zu nehmen, da ich mir in dieser meiner
                    Betrangt<lb break="no"/>heit, sonst nimand andern mehr weiß. Diesen<lb break="yes"/>Sommer ist der Herr Amtsbürgermeister <surname>S.</surname><lb break="yes"/>hir gewesen, ich habe mit Ihm gesprochen nach Art,<lb break="yes"/>daß ich mit meiner Schwägerrin abrechnen will, <pb facs="#image_004"/>weil ich
                Unschultig hiher gekommen bin, der mich<lb break="yes"/>ruhig mit Herr Hofraht
                Michael <surname>K.</surname>, und mehr<lb break="no"/>reren Herren anhörte.
                Ich bitte Sie deßwegen<lb break="yes"/>Herzinniglich, mich doch einmal meiner
                anzunehmen,<lb break="yes"/>den Sie und Gott kann unmöglich an solch ein<lb break="yes"/>Brandopfer kein Wohlgefallen mehr daran haben.<lb break="yes"/>Ich
                bitte Sie aber nochmal Herzlich, doch auf<lb break="yes"/>Katharei einmal zu
                kommen, um unserre Residenz<lb break="yes"/>auch zu besichtigen, den es werden in
                mehrrere<lb break="yes"/>tausent Mark über eine Milion Geld auf das kom<lb break="no"/>mente Frühahr verbauht, da der Plan schon vor vier<lb break="yes"/>Monaten genommen worden ist. Ich hoffe von meinem<lb break="yes"/>Jugendfreund
                nicht unerhört zu bleiben, indem ich<lb break="yes"/>mich nen̄e.<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">Ihre aufrichtige Freundin
                        Kreszentia <surname>F</surname>.</seg></hi>
</p><p>Sr. Wohlgeboren <add place="above">Herren</add> Karl <surname>S.</surname> in Neuburg<lb break="yes"/>an der Donau erster Professor in kgl. Studium<lb break="no"/>Seminar. </p>
</body>
</text>
</TEI>