<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1307f06" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Student Erlangen</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1307</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Creszenz <surname>F.</surname></persName>
<date type="sent" when="1886-09-14">14.09.1886</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder: Joseph <surname>F.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1307f">
<persName>
<forename>Creszenz</forename> <surname>F.</surname></persName>
<birth when="1839"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Privatiere</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.7371951 11.1795268</geo>Neuburg a. d. Donau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Fischer, Ökonom</p>
<p>Anstalt: <date from="1885" to="1888">1885–88</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 9, po: 2</p>
</state>
<trait>
<p>hallucinatorische Verwirrtheit, Aufregungszustände, Verfolgungs- und
                            Größenideen, Manie (1885)</p>
</trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose>
                    Beschwert sich darüber, keine Antwort zu erhalten
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1307f06a.jpg" xml:id="image_025"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1307f06b.jpg" xml:id="image_026"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1307f06c.jpg" xml:id="image_027"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1307f06d.jpg" xml:id="image_028"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_025"/>
<opener>
<dateline>Kaufbeurenanstalt <hi rendition="#r">den 14 September
                    1886.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Gelibtester Joseph!</hi></salute>
</opener>
<p>Ich fühle mich getrungen an Dich zu schreiben<lb break="yes"/>weil schon viele
                Patzienten in G1. zu mir sagten<lb break="yes"/>daß ich heim komme, aber leider
                höre ich es nicht von<lb break="yes"/>denen die, die Anstalt <w>unter</w><w>sich</w> hatten daß es
                gewiß<lb break="yes"/>sei. Vor vir Wochen erlaubte mir der Herr Oberarzt<lb break="yes"/>ich sollte der Schwester schreiben, und ich that es mit<lb break="yes"/>der Hoffnung das sie mich abholt. Es kam ein Brif<lb break="yes"/>von Ihr wann ich Gesund bin darf sie mich holen.<lb break="yes"/>Ich schreibte
                den 27 August gleich wider, aber bis jetzt<lb break="yes"/>noch keine Antwort; kein
                Besuch von als den Mei<lb break="no"/>nigen, nur von der Afra <surname>S.</surname> die ihren Mann in<lb break="yes"/>Irrsee besuchte,
                schenkte auch mir einen Besuch mit ihren<lb break="yes"/>Mädchen Frida. <pb facs="#image_026"/> Der Xaver und die Anna brachten mich in<lb break="yes"/>die
                Unheilbareanstalt wo ich es bis jetzt schwer noch<lb break="yes"/>fühlen muß, denn
                eins um das andere <add place="above">wo</add> später wie<lb break="yes"/>ich
                herrein gekommen ist wie ich, doch schon 14 Tage, 4 Wochen<lb break="yes"/>wider,
                daß ich zähle, das sie ihre Freiheit genisen, und<lb break="yes"/>auch nicht
                verstäntiger wahren wie ich, dieses schmegt<lb break="yes"/>mir sehr gut. Doch habe
                ich die Hoffnung auf ein<lb break="yes"/>Widersehen schmegt es mir oder nicht; ich
                    <add place="above">bin</add> einmal ver<lb break="no"/>kauft bei den Unheilbaren
                und strengsten Kranken<lb break="yes"/>deßwegen heißt es bei meinem Bruder Joseph,
                da − − − −<lb break="yes"/>Sie Du zu, ich bin krank und
                bleibe so für die ganze<lb break="yes"/>Ewigkeit, den wie der Mensch lebt so wird
                er auch<lb break="yes"/>bestraft, denn die Hand des Herren hat mich von<lb break="yes"/>all den Meinigen am besten getroffen. Ich staunte<lb break="yes"/>mich da mir die Schwester geschriben hat, ich bin mit<lb break="yes"/>Dir nicht
                verheurathet, ich bin noch wie sie ledig und<lb break="yes"/>frei, so sehe, ich und
                kann nicht anders Dir schreiben<lb break="yes"/>als daß Du nur mich für All denn
                Deinen Liblingen<lb break="yes"/>mich leiden läst, und mich nicht einmal als Deine<lb break="yes"/>Frau erkennest, deßwegen dürfte ich mich beim<lb break="yes"/>Herr Hofrath nicht als Frau <surname>F.</surname> unter<lb break="no"/>schreiben, bin den Protokol daß den Xaver übergeben<lb break="yes"/>wurde, da ich
                nach dem Schreiber gefragt habe wie ich <pb facs="#image_027"/><del>wie ich</del>
                mich nennen darf, war die Antwort Kreszens<lb break="yes"/><surname>F</surname>. Keinen Brif schreibe ich mer an . Alle die<lb break="yes"/>meinigen und besonders an Dich weil ich durch Dich<lb break="yes"/>am besten gezüchtiget werde, den jede Kranke bekam<lb break="yes"/><del>bekam</del> Besuch ich habe an Dir schon viele Brife ge<lb break="no"/>schriben, aber nicht ein Zettelchen oder einen kurzen Besuch<lb break="yes"/>bekam ich von Dir. Das soll mein letzter Brif an<lb break="yes"/>Dich sein. Ich
                kann getrost auf meinem harten Kopf<lb break="no"/>Kissen schlafen, mein Gewissen
                hat mir nichts zum<lb break="yes"/>ewigen verderben vorzuwerfen, ich war in Neuburg<lb break="yes"/>mein Leben lang genug bestraft, für mein vergehen<lb break="yes"/>bei mir kann jedes ruhig schlafen ich stöhre nimand<lb break="yes"/>bei Nachts, wie ich gestört werde, und neme <add place="above">auch</add> keinen<lb break="yes"/>etwas, und doch bin ich nicht gesund, und muß mir<lb break="yes"/>selbst helfen, solch einen Trost habe ich. Meine Röcke<lb break="yes"/>und <del>P</del>Blusen sind jetzt alle wider hergerichtet, bis<lb break="yes"/>ich sie wider verreiße, habe ich noch lange Zeit zum<lb break="yes"/>Weinen für mein Vergehen, und wann dieses<lb break="yes"/>kaput ist dan werde ich mir schon eines verdinen<lb break="yes"/>und sollte es für einen schönen Freier<del>e</del>n gehören<lb break="yes"/>der
                sich dann stat meiner als Frauhenzimmer kleidet,<lb break="yes"/>und vileicht statt
                2 mal, anklopfen 4 mal anklopft,<lb break="yes"/>so werde ich Im den Rücken sehen
                lassen, und Dich<lb break="yes"/>nicht mer wollen, für Deine Verachtung die Du<lb break="yes"/>mir antust. Überall sagt der Herr Hofrath habe <pb facs="#image_028"/><add place="inline">ich</add> den ersten Preiß, aber bei Dir
                ist all mein Leiden<lb break="yes"/>nichts, meine Seele muß schwärzer sein als der<lb break="yes"/>größte Teufel, deßwegen sucht die Freulein Louisi<lb break="yes"/>um mich herrum, ob sie mich denn nicht zum Falle<lb break="yes"/>bringen kann, − wegen meiner soll sie mir Tausent<lb break="yes"/>Brügel
                unter die Füsse werfen, und mich bei Dir<lb break="yes"/>recht verkleinern, daß ist
                mir jetzt ganz gleich, wann<lb break="yes"/>es mir nicht mer aufgemacht wird, und
                ist ein jedes<lb break="yes"/>vor Deinen Augen besser als ich so bleibe ich von<lb break="yes"/>Dir verflucht, weil Du meine Fehler besser ken̄st<lb break="yes"/>als ich, denn nur ich allein bin <seg ana="#curse">böß</seg>, und wegen<lb break="yes"/>meiner müssen alle Leiden. Gestohlen wird mir<lb break="yes"/>gar nichts, ich
                habe kein Sagtuch mit herrein gebracht,<lb break="yes"/>aber sechs sind mir
                geschigt worden, davon habe ich auch<lb break="yes"/>Eines, die ich gewonnen habe,
                habe ich eingemergt<lb break="yes"/>meine flickfleck eingepakt mein Haaröl mit der
                    <unclear>Abuk</unclear><lb break="no"/>Seife in Ortnung, wo ich dann getrost auf
                ein abholen<lb break="yes"/>warten kann bis es Gott gefällig ist. −</p>
<p><seg ana="#salute">Gruß an all den Deinen von Deiner Schwester</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed">Kreszens <surname>F.</surname></seg>.</p> <p>Wohlgeboren Herren Joseph <surname>F.</surname><lb break="yes"/>Erster Proffessor im kgl. Studiumseminar<lb break="yes"/>in
                Neuburg a/D.</p>
</body>
</text>
</TEI>