<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1307f05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Student Erlangen</name>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1307</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Creszenz <surname>F.</surname></persName>
<date type="sent">05.07.1885-88</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Ehemann: <!--Vorname--> <surname><!--Nachname--></surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1307f">
<persName>
<forename>Creszenz</forename>
<surname>F.</surname>
</persName>
<birth when="1839"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Privatiere</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.7371951 11.1795268</geo>Neuburg a. d. Donau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: ledig</p>
<p from="" to="">Eltern: Fischer, Ökonom</p>
<p from="1885" to="1888">Anstalt: 1885-88</p>
<p from="1885" to="1888">Brieftypen: pp, po, ao</p>
</state>
<trait><p>hallucinatorische Verwirrtheit, Aufregungszustände,  Verfolgungs- und Größenideen, Manie (1885)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    beklagt sich über Lebenswandel ihrer Schwägerin
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1307f05a.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1307f05b.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1307f05c.jpg" xml:id="image_019"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1307f05d.jpg" xml:id="image_020"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1307f05e.jpg" xml:id="image_021"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1307f05f.jpg" xml:id="image_022"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1307f05g.jpg" xml:id="image_023"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1307f05h.jpg" xml:id="image_024"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_017"/>
<opener>
<dateline>Kaufbeuren <hi rendition="#r">den 5. Juli 2001.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Mann Gottes!</hi></salute>
</opener>
<p><add hand="arzt" place="top"><surname><hi rendition="#i">F.</hi></surname></add> Du weist das es mir so
                schlecht in dieser Anstalt<lb break="yes"/>geht als währe ich die Größte Sünderrin,
                da ich glaubte<lb break="yes"/>ich könne in Kaufbeuren in den Himmel ist es das
                    Ge<lb break="no"/>gentheil. Ich leide schwer, besonders deßwegen weil Du<lb break="yes"/>mir in meinem Herzen immer die Gewißheit versprichts<lb break="yes"/>ich komme Morgen zu Dir, und es wieder nichts daraus<lb break="yes"/>wird, so bin ich immer wider in den größten Leiden<lb break="yes"/>und Tranksaalen aufs neuhe damit heimgesucht, und<lb break="yes"/>kein Arzt mir
                diese Krankheit heilen kann. Ich weiß<lb break="yes"/>daß ich ohne Deinen Willen
                nichts thun kann, noch darf<lb break="yes"/>und daß Fegfeuher so scharf ist gleich
                der Höllenlast, und<lb break="yes"/>zwar deßwegen, weil es durch die Teufel
                gefeuhert<lb break="yes"/>und geschirt wird. Obgleich ich weiß daß Du Gott<lb break="yes"/>der Allmächtige selber bist, und ich deine Frau, den<lb break="yes"/>Deine liebe kann ich nicht schreiben. sonst köntest Du mich<lb break="yes"/>nicht so stark züchtigen da ich mir von selbst bewußt<lb break="yes"/>bin als eine Magd des Herren Himmels und der<lb break="yes"/>Erde
                ein längstens zwei Jahre der Anschauhung Gottes<lb break="yes"/>beraubt zu sein.
                Meine Baße Afra <surname>S.</surname> die mit<lb break="yes"/>uns die nächtsste
                verwande ist, wahr mein erster besuch<lb break="yes"/>seidem ich in der Anstalt
                bin, mit ihrem Mädchen<lb break="yes"/>Fridricka, ich hatte eine große Freude als
                ich wieder<lb break="yes"/>ein verwandes sah von mir. <del>sie</del> Ich schickte
                meiner<lb break="yes"/>Schwester und meinem Bruder einen Gruß, und sie sollen <pb facs="#image_018"/>mich auch einmal besuchen, den ich konnte von den<lb break="yes"/>meinigen nicht vieles Reden weil die Zeit zu kurz wahr<lb break="yes"/>denn die Baße mußte wieder auf die Bahn. Ihr Mann<lb break="yes"/>Joseph <surname>S.</surname> ist derzeit noch krank in Irrsee und sie sagte<lb break="yes"/>zu mir und Oberpflegerin daß er nicht mehr besser werde.<lb break="yes"/>Sie brachte mir die Neuigkeit von Holzberger Polizei<lb break="no"/>Soldat in Neuburg, daß es mit mir jetzt besser geht, und<lb break="yes"/>ich bald
                wieder nachhause komme. Mein Bruder so erzählte<lb break="yes"/>sie mir sagte ich
                sollte der Schwägerrin nicht so lange um<lb break="no"/>sonst gearbeitet haben, ohne
                Lohn und Zins. Was ist den<lb break="yes"/>besser halb Weisen zu erzihen für Gott,
                und meinem ver<lb break="no"/>sprochenen Lohn Gott schenken der mich in die <w>aller größten</w><lb break="yes"/>Leiden 46 volle Jahre geworfen hat von denen ich nur<lb break="yes"/>2 Jahre davon gesund zählte, die andern Jahre große<lb break="yes"/><w>leidens Jahre</w> wahren. Manches Bir oder für
                starken Magen<lb break="no"/>Wehe um 10 Pfenige Kranz könnte ich brauchen, hatte
                aber<lb break="yes"/>keinen Heller Geld, oft sagte ich zu den Meinigen ich<lb break="yes"/>habe ein Heurahtgut daß ich nicht in die Hand nehmen<lb break="yes"/>noch ansehen darf, und bei Gott mir meine Gesundheit.<lb break="yes"/>und fordkommen mit all den Meinigen erbetteln<lb break="yes"/>mußte. Wie freuhen sich Kinder auf die Kristbescheerrung<lb break="yes"/>wie die
                Dinstboden, wie habe ich mich immer gefreuht<lb break="yes"/>? ich gab mich <w>zu frieden</w>, das ja keines von den Mei<lb break="no"/>nigen die Freude geraubt wird, daß ich die mindeste<lb break="yes"/>im Hause zur
                Kristbescherrung bin. Manche Träne<lb break="yes"/>rollte über meine Wangen wegen
                den kleinen Geschenk<lb break="yes"/>das ich erhalten hab als ich über die Stige
                hinauf in<lb break="yes"/>meine Wohnung mein Geschank drug. Ich dankte<lb break="yes"/>Gott doch dafür und opferte mein geringes Geschank <pb facs="#image_019"/>Gott den Allerhöchsten auf, und dankte vielmals<lb break="yes"/>daß ich <w>zu friden</w> bin wann nur Gott
                meine Geschwister<lb break="yes"/>ihre Kinder und meine Schwägerin sagen und uns
                allen<lb break="yes"/>ein erliches vortkommen und uns einst den Himmel<lb break="yes"/>schenken möge daß wir alle zusammen mit allen Heiligen<lb break="yes"/>uns einfinden um Gott zu loben und zu Danken für<lb break="yes"/>all die Gnaden und Wollthateten die Er uns ertheillet<lb break="yes"/>hat. Durch
                meine Schwester und mich wurde meine Schwä<lb break="no"/>gerin geachtet und beliebt
                von den Leuten, sie erschwang<lb break="yes"/>sich sich in die Hoffahrt, es war ihr
                ihr Stand zu ge<lb break="no"/>ring weil sie von den gefallenen Engel
                    abstamt<del>t</del>e.<lb break="yes"/>Sie aß und trank gern gut, und gab uns
                auch wann<lb break="yes"/>sie <w>zu vor</w> ihren Magen nach
                den besten Speisen<lb break="yes"/>schon voll hatte, kurz sie war Gott nicht gut
                weil<lb break="yes"/>sie durch mich so Unglücklich geworden ist. Sie berei<lb break="no"/>tete mir manchen Verdruß und das kein kleiner, denn<lb break="yes"/>was ist ihr das <hi rendition="#u">liebste in den Gastheusern unter </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">einer Stube voll Mansbildern zu
                    sit</hi>zen und sich<lb break="yes"/>zu belustigen, als in unserer Mitte von
                mir und<lb break="yes"/>meinen lieben kleinen von Gott halb Weißen aufer<lb break="no"/>trauten Kindern zu sitzen. Noch kein Jahr wahr<lb break="yes"/>vorrüber mußte ich es stark fühlen, wie hart es ist<lb break="yes"/>wann eine
                Wittwe mit drei unmüntigen Kindern<lb break="yes"/>sich <del>M</del> masgirt mit
                der Elterennachbarin ihren Mann<lb break="yes"/>zu überraschen ins
                Nachbarnswirtshaus bei der Nacht<lb break="yes"/>zu belustigen. Meine Schwägerin
                sollte ich anzihen,<lb break="yes"/>ich gab ihr den Verweis das es eine Sünde und
                auch<lb break="yes"/>für sie eine Schande sei, aber alles zu reden half nichts<lb break="yes"/>ich hinge<del>l</del>gen gab nicht nach – sie ging in ihre Kammer
                    <pb facs="#image_020"/> und zog sich mit meinem Bruder seiner Ledernen Hose<lb break="yes"/>an, und das Silberne besteck von ihren verstorbenen Vater stekte<lb break="yes"/>sie in die Messertasche, sie spilte ein hübsches Mansbild<lb break="yes"/>und rufte mich nochmal ihr zu helfen daß sie sich nicht<lb break="yes"/>verseume, den sie waren schon alle zusam̄en bestelt, näm<lb break="yes"/>lich ein hübscher Junge von Solitterhaus mit namen<lb break="yes"/>Joseph <surname>A.</surname> der ein wenig jünger wahr als sie, in<lb break="yes"/>der Arbeit tüchtig aber grob und rau fluchte viel<lb break="yes"/>und was ich befürchtete das er mit den Kindern recht<lb break="yes"/>grob wird
                sein. Kurz mein Kreuz wahr kaum zu zihen,<lb break="yes"/>mein einziger Jammer war,
                wann nur die drei<lb break="yes"/>Kinder Gott als kleiner zu sich gerufen hätte,
                wegen<lb break="yes"/>meiner dürfe sie alle Stunde heurathen, den ich<lb break="yes"/>sehe sehr gut ein, daß sie den Wolllußt aufs gräß<lb break="no"/>lichste ergeben ist. Die Nachtabrin Wallburga <surname>H.</surname> und meine Schwägerrin Kreszens
                    <surname>F.</surname><lb break="yes"/>fanden ihr Vergnügen beim Wirt Mollitor oder<lb break="yes"/>Anton
                    <surname>S.</surname> genant, wo der Johann
                    <surname>H.</surname><lb break="yes"/>Nachbar, den die beiden holten Frauhen fanden, alle<lb break="yes"/>drei die größte Freude hatten. Der Johan <surname>H.</surname><lb break="yes"/>den diese seine zweite Frau wahr und auch ohne seinen<lb break="yes"/>Willen ging und von seiner ersten Frau 4 Kinder<lb break="yes"/>ins Haus hinein sperte und den Kindern verbot<lb break="yes"/>den Vater ja nichts
                zu sagen, wann er sie beide<lb break="yes"/>nicht kennt. Allein der
                    <surname>H.</surname> erkannte seine<lb break="yes"/>Frau an den
                Bettspenzer den sie von ihrer Vorvarrerin<lb break="yes"/>unten wegen der Kelte
                angezogen hatte gleich,<unclear reason="rubbing"/><lb break="yes"/>sie spöttisch und sagte, jetzt freust mich mein liebes<lb break="yes"/>Weibchen und Nachbarrin jetzt setzt eng her und<lb break="yes"/>trings. Das freut mich daß mein Weib <unclear>Waschpiel</unclear>
<pb facs="#image_021"/>mich sucht. Sie blieben ungefähr ½12 Uhr forn, es<lb break="yes"/>kam meine Schwägerrin, ging die Stige hinauf<lb break="yes"/>in
                ihre Kammer und zog sich aus, ging herrunter und ich meinte<lb break="yes"/>sie
                gehe in die Stube und lege sich in ihr Bett, – es wahr<lb break="yes"/>aber das
                gegentheil den sie ging wider zum Nachbarn<lb break="yes"/><surname>H.</surname> nam den Hausschlüssel mit und wahren<lb break="yes"/>mit sammen sehr lustig und vergnügt. Ich lag in mei<lb break="no"/>nem verstorbenen Bruder Anton in <add place="above">seinem</add> Bett, und
                kon̄te<lb break="yes"/>nicht schlafen weinte den Kindern vor die auch
                    wein<lb break="no"/>ten aufs neue um ihren Vater, da ich sie erinerte<lb break="yes"/>daß das vorrige Jahr da eben nicht Faßnacht wahr<lb break="yes"/>und er noch ruhig, nicht gedachte daß sein Todt so bald<lb break="yes"/>herran
                nahte, heuher ich statt Ihm drin liege, und an<lb break="yes"/>seine Leiden Dachte
                die Er mit seiner Frau die Er von<lb break="yes"/>Herzen liebte <w>durch gemacht</w> hatte. Die Kinder hatten<lb break="yes"/>den Ruf von Gott und vergassen ihren Vater nicht und<lb break="yes"/>begerten über ihre Mutter auf, daß sie mir<lb break="yes"/>den
                Verdruß mache, besonders das elltern Mädchen<lb break="yes"/>die Vicktoria hiß. Ich
                hörte in dessen einen Lerm<lb break="yes"/>und horchte manchmal zum Fenster nach 12
                Uhr<lb break="yes"/>hinaus, daß ich mit den Kreutzs<del>s</del>tock Läden
                    geschlos<lb break="no"/>sen hatte hinaus, und war ein wenig beruigt, daß<lb break="yes"/>der Nachbar auch schon zu hause wahr, den ich<lb break="yes"/>hatte schrecken sie gebe einem den Schlüssel daß er<lb break="yes"/>uns ermorde,
                den es ist die Furcht groß wann<lb break="yes"/>mann in 8 Monaten 4 Leichen hinaus
                trage,<lb break="yes"/>und ich das allein Schlafen nicht gewont war, da ich<lb break="yes"/>doch immer meine Alte Kranke Mutter zu be<lb break="no"/>dinen
                hatte in ihren 21 Jahren Gichtkrangheit. Meine<lb break="yes"/>Schwägerrin hilt
                sich beim Nachbarn bis ½3 Uhr <pb facs="#image_022"/>Sie kam in die Stube und
                legte sich ins Bett,<lb break="yes"/>were aber ganz still, wie ihr Mann wie sie im<lb break="yes"/>gewöntlich schilterte, aber ich hilt mein Maul nicht<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">und sagte, ob sie sich</hi> nicht
                Sünden fürchte als Witt<lb break="no"/><hi rendition="#u" style="arzt">we sich so
                    aufzuführen da</hi> ihr Mann heut ein Jahr<lb break="yes"/>noch in diesen Bett
                lag und ich mich das erstemal hinein<lb break="yes"/>gelegt habe, ich als Seine
                Schwester kann in nicht verges<lb break="no"/>sen aber du als Frau mit deinen
                Kindern willst<lb break="yes"/>Ihnen schon einen Stifvater anhenken, du bringst<lb break="yes"/>es so weit das dich deine eigene Kinder nicht mehr<lb break="yes"/>mögen, die Vicktor und ich haben lange nicht geschlafen<lb break="yes"/>und haben
                beide unser Elend einander geklagt, auf<lb break="yes"/>einmal schlif sie ein, und
                ich habe an meine<lb break="yes"/>Schwester gedacht, und zu meiner Schwägerin
                gesagt<lb break="yes"/>ich und meine Schwester sind noch ledig könnte<lb break="yes"/>jede heirathen haben doch auch ein wenig Vermögen<lb break="yes"/>aber wie wir einen Wollen bekommen wir kei<lb break="no"/>nen, liber wollen wir
                als Jungfrau sterben als<lb break="yes"/>nach Wolllust heurathen. Ich lies sie mit<lb break="yes"/>ruh, es steht eine Stunde an kam schon einer<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">zum hineinlassen vor da</hi>s Fenster und
                glopfte<lb break="yes"/>heftig an, so daß ich dachte er schlage das Fenster<lb break="yes"/>durch, sie lies sich nicht hören und ich auch nicht<lb break="yes"/>obwohl wir beide wach waren – Kinder aber<lb break="yes"/>schliefen ruhig sanft
                und still. Weil sie sich<lb break="yes"/>nicht hören lies ging er zur Hausthür, er
                wie<lb break="yes"/>wir scheint war bestellt und glaubte vieleicht<lb break="yes"/>komme sie zum Aufmachen, als er zur Haus<lb break="no"/>Thür ging lies ich mich
                bei ihr hören, und zankte <pb facs="#image_023"/>das man wann sie im Bett lige noch
                Bestellunge<lb break="yes"/>hatte, aber sie wahr ruig und ließ sich nicht hören.<lb break="yes"/>Es wahr der <surname>S.</surname> Joseph den er hat ihr
                gerufen<lb break="yes"/>mit den Worten Cenzi mach auf laß mich zu dir<lb break="yes"/>hinein, und pochte gewaltig mit leisen rufen und<lb break="yes"/>immerwerrenden pochen glaubte ich es sprenge die<lb break="yes"/>Hausthür aus den
                Schloß und Rigel, den ich Rige<add place="above">lte</add><lb break="yes"/>wie sie im Bett wahr gleich hinter ihr zu. Weil sich<lb break="yes"/>niemand hören ließ kam er zum zweiten Fenster<lb break="yes"/>wo
                es mit den Läden geschlossen wahr ich sagte<lb break="yes"/>zu ihr leise, wie sie
                sich nur nicht schämt, das<lb break="yes"/>hört gewiß der Nachtbar von seiner Frau
                will ich<lb break="yes"/>gar nicht reden, die soll mir dieses Kreutz nicht<lb break="yes"/>aufgelegt haben, wann sie zu ihren Mann edwas<lb break="yes"/>gesagt hätte, und du auch, hätte er beide mit ge<lb break="no"/>lassen, wegen
                deiner Maßbir und dein Brod das<lb break="yes"/>hättest du selbst zahlen können,
                dann wahre ich<lb break="yes"/>mit deinen Kindern zufrieden gewesen. Ich hatte<lb break="yes"/>aber nicht vorher dieses alles geredet, kam er<lb break="yes"/>schon wieder an das Fenster wo ich an meinem<lb break="yes"/>Bruder Bett lag. Er
                pochte zweimal, auf einmal<lb break="yes"/>wurde ich zornig und schri gewaltsamm,
                ob er sich<lb break="yes"/>nicht schäme? und wann er nicht gleich gehe so<lb break="yes"/>verglage ich im Morgen, er ging ohne sich zu<lb break="yes"/>besinnen und kam von dieser Stunde nicht mehr,<lb break="yes"/>sondern schämte
                sich lange Zeit als ich ihm am weg<lb break="yes"/>kam. Ich schaute im an sagte zu
                mir nichts, nach<lb break="yes"/>längerer Zeit grüßte ich im weil ich es für eine<lb break="yes"/>Sünde hilt, weil ich in der Schule von den Kapalenen <pb facs="#image_024"/>und von den Freulein Lehrerinen und vom Hochwür<lb break="no"/>den Herr Dekkan im Katechismuß gelernt habe, und<lb break="yes"/>auch in den
                Predigten gehört habe, man muß seinem<lb break="yes"/>Bruder verzeihen und nicht
                einen Tag vorrüber gehen<lb break="yes"/>lassen womit man seinen Bruder oder
                Schwester ver<lb break="no"/>zihen hat. <w>Nach dem</w> meine
                Schwägerin ihre letzte end<lb break="no"/>bindung nahe zu kam, und ich immer
                bettete, daß doch<lb break="yes"/>unser Herrgott sie am leben lasse empfil sie<lb break="yes"/>mir ihre Kinder all auch das wo noch nicht am<lb break="yes"/>Leben wahr, wan̄ es ein Mädchen ist daß es den Va<lb break="no"/>ter seinen
                Namen bekomt, ich sagte zu ihr sorgt dich<lb break="yes"/>nicht so viel den du bist
                ja doch gesund bist bei 5<lb break="yes"/>Kinder nicht gestorben stirbst bei den
                    6<hi rendition="#sup">ten</hi> auch nicht<lb break="yes"/>sollte es aber
                Gotteswille sein daß du sterben mußt<lb break="yes"/>so wird Gott helfen, hat ja
                meine Mutter auch<lb break="yes"/>gesagt Cenzi i sagte Dir Vergelsgott was du an<lb break="yes"/>uns Gutes gethan hast wir helfen dir schon helfen<lb break="yes"/>Hausen weil sie am Kristihimmelfartstag 3 Knödl<lb break="yes"/>wo
                eine <w>Ochsen Leber</w> dabei war gebracht hat, ich<lb break="yes"/>Komunizirte und hatte nicht so viel Geld das ich<lb break="yes"/>öfters ein Rindfleisch kaufen kon̄te, und meine kranke<lb break="no"/>Mutter as schon daran. Welch ein Leiden<lb break="yes"/>Reich zu sein, drei zu
                sein, mit einander 16 fl. eine<lb break="yes"/>Wohnung von einer Stube ein Stübchen
                eine Küchen<lb break="yes"/>50 fl. habe ich von der Mutter Ihre 400 fl. gebrauch<lb break="yes"/>die Leiche bezahlt dritter Klasse, kaum hatte meine<lb break="yes"/>Mutter die Augen zu sorgten sich die Leuthe schon<lb break="yes"/>für mich, was ich jetzt thue, ich gab zur Antwort<lb break="yes"/>zum Herr
                    <surname>D.</surname> gehe ich, der muß mir um<lb break="yes"/>einen
                Platz sehen, das aber die Gottliche Vorsehung<lb break="yes"/>nicht geschehen ließ,
                und ich doch auch öfters den Him̄el<lb break="yes"/>hatte bei meiner
                Schwegerrin. – doch bei den Kindern. </p>
</body>
</text>
</TEI>