<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb548m01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>548</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">August <surname>M.</surname></persName>
<date type="sent" when="1860-03-17">17.03.1860</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Schwester und Schwager: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb548m">
<persName>
<forename>August</forename>
<surname>M.</surname>
</persName>
<birth when="1818"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Bauer</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.9417196 10.7433825</geo>Oberostendorf, Buchlohe</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1860" to="1860">1860-1860</date></p>
<p>Brieftypen: pp,ao</p>
</state>
<trait>
<p>religiöse Schwärmerei, Verrücktheit (1860)
                        </p>
</trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Der Patient gibt Anweisungen an seine Verwandten zuhause.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb548m01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb548m01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb548m01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb548m01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee den 17 März 1860.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Vielgeliebteste Schwester u Schwager.</hi></salute>
</opener>
<p> Ich hoffe mein Schreiben werde euch allen in<lb break="yes"/>bester Gesundheit
                andreffen, wie es ich im Leibe<lb break="yes"/>auch bin. Aber in meinen <seg ana="#med">Kopfleiden</seg> Täglich empfendete<lb break="yes"/>wo ich meinen
                Anlas der letzten Grausam̄e Mishand<lb break="no"/>lung zumesse, Schwester
                ich habe mich mit dir<lb break="yes"/>wohl entschlossen den 30 diese Wahlfart bey
                euer<lb break="yes"/>schöne einführung mit zuhehen, aber was mich<lb break="yes"/>vereuteln wie es du auch weist, weil mich meine<lb break="yes"/>Frau durch ihre
                verführer in die Gefangenschaft<lb break="yes"/>gesetzt hat. Aber der Liebe Gott
                nimt den willen<lb break="yes"/>für Werk an, Jetzt nehme du allein dieße<lb break="yes"/>Zufluchtm und Wohne dem Gottesstinst recht<lb break="yes"/>Andächtig biy. Und nach dem Gottesstinst verweile<lb break="yes"/>dich nicht
                lang, Betrachte, den Heiligen Berg wo<lb break="yes"/>er mit Ausgespanten
                Arm̄en uns Sündern<lb break="yes"/>zurief kom̄et alle zu mir ich will
                euch erquiken.</p>
<pb facs="#image_002"/>
<p> Dan̄ Betrete den Heiligen Berg, und wen̄ du der<lb break="yes"/>Mutter der Barmherzigkeit hin kom̄est, so Knie hin zu<lb break="yes"/>ihr
                und Betrachte das Heilige Lam̄ Gottes wo er für<lb break="yes"/>6666 Heilige
                Blutstroffen vergossen hat. Dan̄<lb break="yes"/>besuche den Heiligen
                Kreutzweg und kom̄t du zu<lb break="yes"/>der zehnten Stazion Jesus hat man
                die Kleider<lb break="yes"/>Beraubt. So denke Gott hat dem Bruder diese<lb break="yes"/>Tallente genom̄en, so denke an den Job der Herr<lb break="yes"/>kan̄ sie ihm wieder <add place="above">geben</add> der Nahme
                des Herrn sey<lb break="yes"/>Gebenedeyt. Jetzt könt ich ihn alle Tag besuchen<lb break="yes"/>wan̄ ich wollte, aber leider ich kön̄te mit ihm kein<lb break="yes"/>verninftiges Wörtlein sprechen es war mir Leid<lb break="yes"/>und Weh. Und befor du den Heiligen Berg<lb break="yes"/>verläst da nehne du
                nochmal die Zuflucht zu<lb break="yes"/>der Mutter der Barmherzigkeit, die unsere<lb break="yes"/>Schwester und Brieder zu sich nahm, die wo<lb break="yes"/>von
                unsere Verstorbene Eltern welche<lb break="yes"/>der Liebe Gott zu frie<del>h</del>
                zu sich nahm.<lb break="yes"/>Alle am Thron̄e Gottes <del>di</del> mit der
                Mutter <pb facs="#image_003"/>der Barmherzigkeit ihre Vierbitte bey Throne<lb break="yes"/>Gottes einlege, daß von Ihren Pflegkinder keines<lb break="yes"/>verlohren gehe, das Sie u Heilig Lam̄ Gottes alle<lb break="yes"/>in Ihren
                Schutz nehmen wolle. Das mir alle<lb break="yes"/>Jenseits einandern wieder sehen,
                ich Bitte Dich auch<lb break="yes"/>um 6 Vater Unser 5 zu den Heiligen 5 Wunden<lb break="yes"/>ein Vater Unser zum Heiligen Haubt Jesu<lb break="yes"/>Krüsti
                wegen mein Kopf Leiden, das Lam̄ Gottes<lb break="yes"/>war mit dem
                Kopfleiden <w>vor an gegangen</w> u dem<lb break="yes"/>missen mir mir Gedult Nachfolgen. Und was<lb break="yes"/>mir noch mit einandern
                ausgemacht haben da<lb break="yes"/>kanst dich doch noch eren̄er , und wie
                es mit stet<lb break="yes"/>das weis ich nicht. Schager wen̄ du komst und<lb break="yes"/>für den Michael das <w>Gattal</w><w>einzält</w> da hofe ich<lb break="yes"/>das mir mit
                einandern Persönlich Reden<lb break="yes"/>dirfen, wie es mit meiner Haushaltung
                stehe,<lb break="yes"/>ob sich das Pferd verkauft hat oder nicht, weil<lb break="yes"/>ich keine erlaubnis gäbe, und wie es mit<lb break="yes"/>der
                Holtzvertheulung ergangen ist weil <pb facs="#image_004"/>sie schon weist das
                man̄ da nicht vermessen darf<lb break="yes"/>weil es nicht aus ist. Das
                haben sie nur gethan<lb break="yes"/>das es Prozese giebt, u ich möchte auch gerne<lb break="yes"/>wissen, wie es bey dem Georg <surname>h.</surname> an seiner<lb break="yes"/>Lungensucht, weil er schon ein Vierteljahr Krank<lb break="yes"/>ist. Und wie es bey dem Vätter <surname>h.</surname>, ob er auch<lb break="yes"/>Gesund ist, bey dem Bruder Michael ist noch<lb break="yes"/>bey alten der macht unsere Herren viel rohheiten,<lb break="yes"/>und die wahren
                sehr Freundlich ich habe noch<lb break="yes"/>kein böses Wörtlein bekom̄en
                weil sie sehr<lb break="yes"/>gut sind. <seg ana="#salute">Viele griese an meinen
                    Freunden und<lb break="yes"/>besonders an Vätter Alois u Alois
                        <surname>B.</surname> u seinen<lb break="yes"/>Bruder. <space/> Ich
                    verbleibe<lb break="yes"/><hi rendition="#c">euer </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c">Aufrichtiger Bruder</hi>
</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#signed"><del>Austus</del>
                        Augustin <surname>M.</surname></seg></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>