<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2229w02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2229</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Fritz <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent">28.11.1905</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Mutter: k. A. <surname>W.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2229w">
<persName>
<forename>Fritz</forename>
<surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1880"/>
<death when="1918"/>
<occupation>Zeichner</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5710836 10.4305438</geo>Lauingen, Dillingen </residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Kunstmaler</p>
<p>Anstalt: <date from="1905" to="1918">1905-1918</date></p>
<p>Brieftypen: pp,ap,ao</p>
</state>
<trait><p>Schizophrenie</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Der Patient möchte sich rächen und fordert die Hilfe seiner Familie, die laut ihm ebenso Schuld an seiner Situation hat.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2229w02a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2229w02b.jpg" xml:id="image_002"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi>, den 28.11.05</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Liebe Mutter</hi>!</hi></salute>
</opener>
<p>Habe soeben das Packet, Taback u Schnupftabak enthaltend<lb break="yes"/>erhalten und danke Dir hiefür; darfst aber nich die Be<lb break="no"/>fürchtung
                hegen, von den Doktoren aufgehängten<lb break="yes"/>Gerüchten nachzuhängen, eine
                Mißstim̄ung und<lb break="yes"/>bezüglich den ver<unclear>w</unclear>offenen
                Abspielung Anklänge<lb break="yes"/>zu erzielen. Es ist ein Gemeinheit und
                Bestialitat<lb break="yes"/>sonders gleichen Abspielungen von sittlichen Delikten<lb break="yes"/>wie sie dermassen an der <w>Tages Ordnung</w> sind;<lb break="yes"/>von dem Leuten gebraucht werden und vom<lb break="yes"/>Docktor
                ich zur Abspielung gezwungen werde durch<lb break="yes"/><seg ana="#med">Hyptnose.
                    Durch den Hypnotiseur bin ich derart beein<lb break="no"/>flußt momentan nicht
                    an Euch zu denken, weder<lb break="yes"/>ein Wort herauszubringen. Das
                    Verfahren ist der<lb break="no"/>art vielfälltiger Natur, daß Ihr es natürlich
                    während<lb break="yes"/>der Anwesentheit nicht erkennen könnt, doch könn<lb break="no"/>test du es wegen der Hand bez. des Zitterns, der<lb break="yes"/>momentan̄en Aufregung und der Ausdrucksweise<lb break="yes"/>und mit
                    der Gedankengabe (in Kopf setzen) <add place="above">od.</add> hättest et<lb break="no"/>was merken können, nachdem ich vorher ruhi<lb break="no"/>ger
                    war.</seg> Bezüglich der Ausdrücke habe ich Dir ja<lb break="yes"/>bereits
                erwähnt, daß ich gezwungen mit solchen<lb break="yes"/>Geschichten zu
                kom̄en, da es sich ja nicht mehr um<lb break="yes"/>die aufgehängte
                    <w>Detektiv Geschichte</w> handelt sonder<lb break="yes"/>um die <seg ana="#curse">verfluchte Drippel u <w>Mädel Geschichte</w></seg> wie<lb break="yes"/>ich es wegen Bezugnahme auf die aufgehängte<lb break="yes"/>Geschichte bez. <hi rendition="#i">Nürnberg</hi> genannt, spez. von den Leu<lb break="no"/>ten von dortselbst dadiert. Ich verlange von dir<lb break="yes"/>daß du unbedingt und unter allen Umstän.<lb break="yes"/>dieser Tagen
                kom̄en mußt daß ich meine Frei<lb break="no"/>heit erlange. Ich kann
                unmöglich bestehen unter<lb break="yes"/>den Qualen des Hierseins un fordere von
                Dir<lb break="yes"/>mit Gewalt mein Recht bez. v. <hi rendition="#i">Euch</hi>. Ich
                muß mei<lb break="no"/>ne Entlassung bewirken können aber ohne Dich<lb break="yes"/>ist es mir nicht möglich; ich muß das Recht erlangen<lb break="yes"/>mich vor
                Gericht über die gewaltsame Abspielung<lb break="yes"/>betreffs Verschwörung in
                drei Fällen aussprechen<lb break="yes"/>dürfen. Diese Recht mußt du mir anerkennen<lb break="yes"/>und kannst es auch ermöglichen und der Doktor<lb break="yes"/>muß es zugeben wenn er es <add place="above">sich</add> nicht aufbürden<lb break="yes"/>lassen will. Recht fordert Gewalt! Ich muß mich<lb break="yes"/>aussprechen dürfen vor hiesiger Gendarmerie da<lb break="no"/>mit es der
                Staatsanwaltschaft übergeben werden<lb break="yes"/><hi rendition="#r">kann.</hi>
<pb facs="#image_002"/>Mein Recht muß ich erlangen, sonst fordere ich draußen<lb break="yes"/>Revanche. Ich bin gezwungen mich zu rächen<lb break="yes"/>wegen
                Verschwörung. Ich kann dir versichern<lb break="yes"/>daß es Dir andernfalls sowie
                Franz und Ernst<lb break="yes"/>nicht am besten ergeht. Sollte mich meine<lb break="yes"/>Rache zu weit hinreißen und ich einem Ver<lb break="no"/>brechen
                gereizt werden, so erstatte ich selbst<lb break="yes"/>Anzeige und stelle mich dem
                Gerichte bez. der<lb break="yes"/>nötigen Motive. Wenn ich verstoßen bin<lb break="yes"/>und keinen Anspruch auf Rechtfertigung dann<lb break="yes"/>muß
                ich zu <w>Grunde</w><w>gehen</w> d.h. ich verfalle der<lb break="yes"/><seg ana="#med">Melancholie</seg> d. h. ich muß in dießer Hinsicht<lb break="yes"/>verzweifeln. Ich kann es nicht mehr ertragen!<lb break="yes"/>Habe Ernst bereits
                hievon ebenfalls berichtet<lb break="yes"/>und erwarte unter allen Umstände Hilfe.<lb break="yes"/>Beide müßt Ihr kom̄en. ich lasse mir vom<lb break="yes"/>Docktor meine Eigenen nicht enziehen und<lb break="yes"/>Ziele setzen. Ihr müßt
                es ist Eure Pflicht und<lb break="yes"/>Schuldigkeit. An meinem Verderben seid<lb break="yes"/>Ihr Schuld. Es sind dies Zuchthäußer für mich<lb break="yes"/>in
                denen ich nur sittlich und moralisch durch<lb break="yes"/>dem Umgang u. das
                Gespräch der Leute zu<lb break="yes"/>Grunde gerichtet werde! Ich bin und werde<lb break="yes"/>gezwungen mich unter solchen Leuten<lb break="yes"/>und unter
                solchen Umständen zu bewegen.<lb break="yes"/>Der Doktor verpflichtet die Leute
                durch Vor<lb break="no"/>aussetzung der Verschwörung mich mit solchen<lb break="yes"/>abscheulichen Worten zu belustigen und <w>auf<lb break="no"/>zu
                    fangen</w> durch die Abspielung. Ich will nichts<lb break="yes"/>von der Sache
                wissen betreffs Anna wie sie<lb break="yes"/>es Euch aufhängen; aber sie wollen es
                haben,<lb break="yes"/>ich muß. Von Doktor wird natürlich alles<lb break="yes"/>vom Grunde geleugnet und mir allein<lb break="yes"/>aufgebürdet. Ich will nichts
                wissen weder von<lb break="yes"/>der <w>Trippel Geschichte</w> weder von Anna noch
                von<lb break="yes"/>Euch. Sollte sie mir die Sache aufbürden und<lb break="yes"/>nicht aufhören mit dem Gerede so fällt alles<lb break="yes"/>durch mich Euch zur
                Last. Ihr müßt es hören,<lb break="yes"/>wenn Ihr mich nicht mit Gewalt entreißt<lb break="yes"/>diesem Elend. Ich gehe zugrunde und Ihr seit<lb break="yes"/>zu bedauern, meine Rache folgt <hi rendition="#i">Eur</hi> Tat der<lb break="yes"/>Gewaltsamen Einsperung und Aussetzen. Ich<lb break="yes"/>muß vor Gericht
                gestellt werden um mich frei<lb break="yes"/>aussprechen zu können. Vorhergehende
                Antwort<lb break="yes"/><unclear>er</unclear>wünscht von Ernst. Teile es ihm
                betreff des Briefes<lb break="yes"/>mit, er wir Dir Bescheid geben. <seg ana="#salute">Gruß an <hi rendition="#i">Anna,<lb break="yes"/>Mina,
                        Kasimir</hi>, </seg><hi rendition="#r"><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Fritz</hi></seg></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>