<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2497g04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Regina Meyer</name>
<name>Judith Willberg</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2497</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Karl <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1856-12-05">05.12.1856</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Vater: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2497g">
<persName>
<forename>Karl</forename> <surname>G.</surname></persName>
<birth when="1814"/>
<death when="1857"/>
<occupation>Ministerialfunktionär</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1371079 11.5753822</geo>München</residence>
<faith>konfessionslos</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1856-10-29" to="1857-08-08">29.10.1856–08.08.1857</date></p><p>Verpflegungsklasse: k. A.</p>
<p>Brieftypen: pp: 3, po: 1, ao: 2</p>
</state>
<trait><p>"Größenwahn" (1856)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Der Patient weist die Vorwürfe, die ihm sein Vater in einem Schreiben gemacht hat (bezogen auf die Kindererziehung, christliche Lebensführung etc.) zurück.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2497g04a.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2497g04b.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2497g04c.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2497g04d.jpg" xml:id="image_012"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_009"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Jrsee den 5<hi rendition="#sup">ten</hi> Dezbr. 1856.)</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Mein lieber Vater!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Gestern erst habe ich an meine Frau und Kinder ge<lb break="no"/>schrieben und heute <del>erst</del> erhalte ich Jhren Brief, er hat<lb break="yes"/>mich wirklich erfreut, <w>so daß</w> Sie mir ein herzliches<lb break="yes"/>wirklich herzliches Lachen verursachten; Sie bleiben<lb break="yes"/>halt noch allerweil die alte <seg ana="#curse">Bethnoppel</seg> und
                es<lb break="yes"/>wäre wirklich gut, wen̄ Sie mit Jhren <w>selbst ver<lb break="no"/>fertigten</w> Gebeth und sonstigen Dichtereyen einen<lb break="yes"/>alten Weiberrock anziehen würden und <del>in</del>mit ihm,<lb break="yes"/>wie Sie es machen, wie die alten Bethschwestern<lb break="yes"/>in
                den Kirchen <w>rum noppeln</w>.</p>
<p>Jhre Vorwürfe die Sie mir machen von<lb break="yes"/>meinen Leben pp. treffen mich
                nicht, so wahr<lb break="yes"/>Gott im Him̄el ist, und ich muß wirklich
                sagen,<lb break="yes"/>daß Sie Sich herabwürdigen, da Sie mir diesen<lb break="yes"/>Brief schrieben. Lieber Vater, die gute seel.<lb break="yes"/>Mutter hat uns <add place="above">gut gezogen mit Tante Carolina</add> und
                besonders mich,. Sie werden Sich<lb break="yes"/>noch an Eschenbach
                erin̄ern, war ich nicht das <w>Lieblings<lb break="no"/>Söhnchen</w>,
                wen̄ alle von der Tante Schläge bekamen, nahm<lb break="yes"/>mich nicht die
                Mutter in Schutz, <del>C</del>und sagte Carl war nicht<lb break="yes"/>dabey.
                Lieber Vater, Sie halten mich für viel schlim̄er<lb break="yes"/>als ich
                bin; ich habe, Sie mögen glauben was Sie wollen<lb break="yes"/>Gott nie vergeßen,
                Sie haben mich in Holzkirchen<lb break="yes"/>bei einem Geistlichen in meinen ganz
                jungen Jahren<lb break="yes"/>erziehen <del><unclear>jeden</unclear>
<unclear>weßen meine</unclear></del>
<add place="above">lassen. (<surname>M.</surname> glaub ich)</add> ; Sie wißen
                auch den Pfar<lb break="no"/>Schifferl bey Vilsbiburg<unclear> pp</unclear> glauben
                Sie, daß dieses mir<lb break="yes"/>nicht in meinem Gedächtniße ist und jederzeit
                mir die<lb break="yes"/>Erinerungen an meine Kinderzeit die größte Freude,<lb break="yes"/>gemacht hat? − Jch spreche nicht als krank und irr. −<lb break="yes"/>Jch bin Gott sei Dank. körperlich und geistig gesund<lb break="yes"/>genug, und jetzt bin ich halt ein Narr geworden,<lb break="yes"/>was mich nicht genirt, den es giebt Viele sie wißen <pb facs="#image_010"/>es
                nicht und halten Andere dafür. Sie haben auch eine<lb break="yes"/>Bücher und
                    <w>Schreiber Narratei</w>, und Jhnen hatte schon<lb break="yes"/>gehört, daß
                man Sie da <w>heraus gethan</w> hätte, dann<lb break="yes"/>hätte Sie doch ein paar
                tausend Gulden übrig,<lb break="yes"/>und kön̄ten noch beßer leben als Sie
                jetzt leben, und<lb break="yes"/>wie ich Jhnen schon hundertmal sagte, daß alle Jhr<lb break="yes"/>Schreiberei die Jhnen so viel Geld, Zeit und Mühe<lb break="yes"/>kostete, für gar nichts war, als daß man Sie da<lb break="no"/>mit
                auslachte überall.. Kön̄en Sie mir dieses leugnen?<lb break="yes"/>Antwort
                Nein /: Jch frage die Schwestern pp :/.</p>
<p>Drum hat es mich auch etwas befremdet, einen<lb break="yes"/>solche Zuschrieft zu
                empfangen; den̄ Sie selbst schollt<unclear>en</unclear><lb break="yes"/>wißen, daß ich seit meinen 18<hi rendition="#sup"><unclear>t</unclear></hi> Jahre von Jhnen<lb break="yes"/>lieber Vater
                nicht einen Kreuzer <hi rendition="#u">für mich</hi> erhalten<lb break="yes"/>habe, während Sie alle Andern noch imer unter<lb break="no"/>stützen mußten.
                − Glauben Sie daß dieß nicht<lb break="yes"/>ein Segen Gottes für mich ist;
                ich habe mich sehr<lb break="yes"/>geplagt, als Geometer, Reklamations-Aktuar und<lb break="yes"/>auch im Ministerium, ich habe viele Freuden und<lb break="yes"/>Vergnügen genoßen, und Ehrenbezeugungen überall,<lb break="yes"/><unclear>vor</unclear> ich war mir erworben, ich habe und bin von<lb break="yes"/>fremden Leuten wie Sie wißen gezogen worden<lb break="yes"/>den
                ich bin, so ich mich erin̄ere, mit meinen 7<hi rendition="#sup"><unclear>t</unclear></hi> Jahre<lb break="yes"/>von Jhnen entsennt worden,
                und selten mehr nach<lb break="yes"/>Hause gekom̄en. − Nur bin ich
                keine Bettschwester<lb break="yes"/>wie Sie, ich bethe alle Tage, wie es mir gehört
                aber<lb break="yes"/>ich bin kein Pharisäer − und ich bin lieber der<lb break="yes"/>Jude von dem Christus sagte zu seinen Jüngern:<lb break="yes"/>„dem sein Gebeth ist mir lieber, als des Pharisa<hi rendition="#u">ers. </hi><lb break="yes"/>Jch besuche jederzeit meine Kirche, und habe es nie<lb break="yes"/>vergeßen, mein früher Spatziergang, führt mich<lb break="yes"/>bei vielen Kirchen
                vorbei, und mein Gebeth ist mir<lb break="yes"/>nie feil gewesen, man̄ muß
                nicht im̄er wie<lb break="yes"/>die alten Weiber in Kirchen rumnoppeln, ich
                kann<lb break="yes"/>jede Stund und Minute meinen Gott bitten und <pb facs="#image_011"/>danken, und habe im Krankenhause, wo ich 6 Wochen<lb break="yes"/>lag, die Gnade <hi rendition="#u">Gottes empfunden</hi>, worüber
                wenn<lb break="yes"/>ich es Jn̄en sagen würde, sie
                    <del>S</del>stau<unclear>nen</unclear> müßten; es<lb break="yes"/>spricht kein
                    <hi rendition="#u">Jrre</hi> aus mir, Vater!, den ich bin
                        zu<lb break="no"/>frieden u<hi rendition="#u">nd glücklich.</hi> Jhr
                Brief ist ganz über<lb break="no"/>flüßig geschrieben, und ich kann mich auch nicht<lb break="yes"/>erin̄ern, Jhnen einen Brief geschrieben, nur<lb break="yes"/>daß Erwähnung in meinen Briefen, welche ich<lb break="yes"/>an <surname>R.</surname> sendete war; − Meinen <hi rendition="#u">Verstand</hi><lb break="yes"/>besitze ich schon, wen̄ ich auc<hi rendition="#u">h
                    krank</hi> bin. Mich<lb break="yes"/>hat schon gekränkt, daß Sie anmeldeten,
                daß<lb break="yes"/>ich Jhnen die beiden Gewehre genom̄en, und Sie<lb break="yes"/>haben Sie mir gegeben, wer hat ohne mein Wissen<lb break="yes"/>den Säbel von mir an Ludwig gesendet? −</p><p>Jch will Jhnen darüber keine Vorwürfe machen,<lb break="yes"/>aber man spricht nur davon, und
                Sie wißen schon<lb break="yes"/>meinen Grundsatz, mehr Denken als Reden<lb break="yes"/>und Schreiben. − dieses unterstrichene Bethen<lb break="yes"/>behalten Sie für Sich, mein Gewißen ist rein,<lb break="yes"/>und wen̄ Sie
                noch so schlecht mich halten und mir<lb break="yes"/>so Aufträge ertheilen, ich
                brauche sie nicht, daß<lb break="yes"/>habe ich selbst ohne Sie. − Nur nicht
                so öffent<lb break="no"/>lich, daß ich wie <hi rendition="#u">allte Weiber</hi>
                de<del>r</del>n Prozeßion<add place="above">en</add> <hi rendition="#u">nach</hi><lb break="no"/><hi rendition="#u">laufe</hi>.</p>
<p><space/> Was Sie von meinen Kindern sagen, von<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Ratten</seg>, daß finde ich noch besonders angreifend;<lb break="yes"/>Sie
                haben die Wenigsten Jhrer Kinder zu Hause<lb break="yes"/>gehabt, mich gar nicht,
                Jhre <w>Kinder</w><w>haben</w> noch<lb break="yes"/>keine Schlechtigkeit begangen,
                und was die Meinigen<lb break="yes"/>betriff, so müßten Sie, wen̄ Sie etwas
                darüber<lb break="yes"/>sagen wollen, es meiner Frau sagen, die öfter<lb break="yes"/>als ich zu Jhnen kom̄t, die Mutter erzieht die<lb break="yes"/>Kinder besonders Mädchen, aber wen̄ die Mutter<lb break="yes"/>keine Erziehung hat, so werden die Kinder auch<lb break="yes"/>keine bekom̄en. − Verstanden Vater. −<lb break="yes"/>daß
                wüßten Sie ohnehin, wenn <del>d</del>Sie es wißen wollten.</p>
<pb facs="#image_012"/>
<p>Jch habe so das <unclear>W</unclear>i<del>t</del>nter über, wen̄ mein
                Geschäfte<lb break="yes"/>es erlaubten meine Kinder zu ziehen
                    gesucht<unclear>e</unclear>,<lb break="yes"/>ich bin ein bischen viel in der
                Welt d. fir <unclear>meine </unclear><lb break="yes"/>Geschäften
                herumgekom̄en in Bayern und in der<lb break="yes"/>Pfalz giebt es wenig
                Orte, wo ich nicht war, und<lb break="yes"/>dieses 10 Jahre ledig, und ich habe mir
                Erfahrungen<lb break="yes"/>gennug gemacht, die mir im Gedächtniße geblieben.<lb break="yes"/>Sie selbst müßen ßich noch Vieles erin̄ern z. B in<lb break="yes"/>Oppesdorf und bey Hr. Grafen <hi rendition="#i"><surname>O.</surname></hi> von Regendorf<lb break="yes"/>bei
                Regensburg oder Baron von <surname>S.</surname> in Dennenlohe<lb break="yes"/>bei Waßertrüdingen, welcher mir heuer bei der Frohn<lb break="no"/>leichnamsprozeß<del><unclear>n</unclear></del>ion die Ehre in München
                schenkte, ich<lb break="yes"/>habe in der Pfalz eben so ein großes und ausge<lb break="no"/>zeichnetes Vergnügen gehabt, den nach der Arbeit<lb break="yes"/>ist gut ruhen und Sie dürfen daher nicht denken<lb break="yes"/>daß ich solche
                Briefe von Jhnen <w>brauche</w><w>den</w> Sie<lb break="yes"/>müßten
                <del>s</del>Sich <del>J</del>ja Selbst schäm̄en, wen Sie Kinder<lb break="yes"/>die jetzt schon das Schwabenalter übertreten<lb break="yes"/>haben, ihre Lehre brauchen, daß wäre schon<lb break="yes"/>langst zu spät. Aber
                es scheint Sie werden<lb break="yes"/>jetzt schon <hi rendition="#u">alt,</hi>
                und man̄ sagt <hi rendition="#u">kindisch</hi>, sonst<lb break="yes"/>würden Sie mir diesen Brief nicht gesendet<lb break="yes"/>haben. Legen Sie
                        sic<del><unclear>s</unclear></del>h lieber ins Bett als<lb break="yes"/>daß
                Sie bis Mitternacht schreiben, drum wun<lb break="no"/>dert es mich auch nicht
                wen̄ Sie in Schlaf solche<lb break="yes"/>Schriften machen. Jch schlafe auch
                nur 5 Stunden,<lb break="yes"/>aber ich denke für mich und an Gott dem<lb break="yes"/>ich danke und mein Herz öffne, und Sie dürfen<lb break="yes"/>mir
                glauben, daß ich die vollste Ueberzeugung<lb break="yes"/>habe daß ich gehört
                werde, ohne daß ich irr rede<lb break="yes"/>oder schlecht denke, ich gehe höchsten
                mein ganzes<lb break="yes"/>Leben durch und erin̄ere mich vieler schöner und
                    <w>ver<lb break="no"/>gnügter</w> Sachen und so bin ich
                    glücklich allein. Viel Menschen<lb break="yes"/>um mich bin ich nicht
                gewohnt, ich bin nicht gerne da, wo sie<lb break="yes"/><del>nicht</del> sind, viel denken <del>wenich</del> wenig
                reden. <seg ana="#salute">Jhr Sohn</seg>
<seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Carl</hi>.</seg></p>
</body>
</text>
</TEI>