<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2497g03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Regina Meyer</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2497</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Karl <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1856-12-04">04.12.1856</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Ehefrau: "Fanny" <surname>G.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2497g">
<persName>
<forename>Karl</forename>
<surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1814"/>
<death when="1857"/>
<occupation>Ministerialfunktionär</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1371079 11.5753822</geo>München</residence>
<faith>konfessionslos</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1856" to="1857">1856-57</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ao</p>
</state>
<trait><p>"Größenwahn" (1856)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Patient versucht, sich seiner Ehefrau gegenüber zu rechtfertigen und beteuert, 
                    für sie und ihre gemeinsamen Kinder stets dagewesen zu sein und diese unterstützt zu haben.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2497g03a.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2497g03b.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2497g03c.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2497g03d.jpg" xml:id="image_008"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_005"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Jrsee 4<hi rendition="#sup"><unclear>ter</unclear></hi> Dezb. 1856.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Fanny!</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top">An <hi rendition="#u">meine</hi> Gattin.</add></p><p><space/> Dein Brief hat auch mich <add place="above">erfreut</add>, und ich sah daß Du doch<lb break="yes"/>noch ein wenig an mich denkst, obwohl seit langer<lb break="yes"/>Zeit mein und Dein ärgster Feind nur für Dich<lb break="yes"/>da war. Jch danke
                Dir für alles was du den<lb break="yes"/>Kindern thun wirst, da dieselben, aber
                nicht<lb break="yes"/>durch mich, sehr vernachläßiget sind, und auch<lb break="yes"/>mich dadurch fr<unclear>äu</unclear>dig machest.</p><p><space/> Was geschehen ist; bezüglich einer Person, die<lb break="yes"/>aber doch vieles für uns
                gethan, bin ich zufrie<lb break="no"/>den, den sie war die letzte Zeit, sehr
                unzufrieden,<lb break="yes"/>und ich konte es auch nicht verdenken, da sie be<lb break="no"/>reits 9 Jahre da ist; und das Wenige was sie<lb break="yes"/>bekam,
                ein Magdlohn ist;̄ und ich selbst eben<lb break="yes"/>im Sine hatte, sie zu
                nach Möglichkeit zu be<lb break="no"/>friedigen, und es würde vieles anderes ge<lb break="no"/>worden sein, und daß ich mit Vorsatz das ge<lb break="no"/>than was
                geschehen ist, darfst Du so wahr Gott<lb break="yes"/>lebt denken, und ich habe Dir
                und den Kindern<lb break="yes"/>nichts verschwendet, denke nur die Zeit vom<lb break="yes"/>20<hi rendition="#sup">t<unclear>en</unclear></hi> Nov.
                    183<unclear>8</unclear> /:denk ich, ich vergeße dieses alles:/ bis 1856<lb break="yes"/>glaub ich daß ich bewiesen, daß mein Streben<lb break="yes"/>nur
                für Dich und unsere Kinder mein einziger<lb break="yes"/>Wille war, denke der
                ersten 7 Jahre, was kan̄st<lb break="yes"/>du da von mir sagen, als daß ich
                den Kindernwärter<lb break="yes"/>machte, und alles that, was euch erfreute. Weißt<lb break="yes"/>und erin̄erst Du dich noch unserer Zwillings-Knaben<lb break="yes"/>war ich schuld, und habe ich meinen
                    Schmer<del><unclear>t</unclear></del>z dir<lb break="yes"/>fühlen laßen;−
                es soll kein Vorwurf für<lb break="yes"/>Dich sein; Fanny − aber ich wollte
                Dich nur zurück<lb break="no"/>führen, daß du mich dort verstanden, und
                    <w>so</w><w>viel</w><lb break="yes"/>Unannehmlichkeiten mit Deiner verst. Mutter<lb break="yes"/>vorkamen, so habe ich alles in meinen Jn̄ern<lb break="yes"/>erdultet. Bei
                der Verlaßenschaft weißt du so <pb facs="#image_006"/>so gut wie ich, wer uns
                demüthigen wollte, ich brauche<lb break="yes"/>nichts weiter zu sagen, aber Du
                weißt was ich demselben<lb break="yes"/>bei der Eröffnung des Testaments beym
                Stadtgerichte<lb break="yes"/>in Gegenwart der Kom̄ißion, für einen Namen
                gab,−<lb break="yes"/>er hat demselben noch auf den Buckel, der gemeine<lb break="yes"/>Gelbfüßler, alles übrige was noch weiter geschah,<lb break="yes"/>weißt Du auch alles, doch kann ich nur mich und Dich in<lb break="yes"/>der Art
                bedauern, daß Du diesen Leuten von 1845<lb break="yes"/>bis jetzt
                    dein<del>e</del> volles Vertrauen geopfert hast, und<lb break="yes"/>mich dadurch vernachläßigst, und alle meine Bitten<lb break="yes"/>um Unterlaßung umsonst waren. Der hat auch<lb break="yes"/>den <hi rendition="#i">Curator</hi> spielen <add place="above">wollen</add>
<hi rendition="#i">a la</hi>
<surname><hi rendition="#i">R.</hi></surname>, aber Du weißt<lb break="yes"/>daß
                wir 5 Jahre dazu brauchten um dieß Alles zu be<lb break="no"/>zwecken, den̄
                Du warst mehr gekränkt als ich, den<lb break="yes"/>ich besaß guten Verdienst, und
                war zufrieden.− </p><p><space/> Was ich an dem Haus gethan, weißt du auch, nicht<lb break="yes"/>für mich, sondern für
                euch, den̄ ich habe nichts als<lb break="yes"/>meinen Verdienst, der bis
                1848 doch beßer war, als<lb break="yes"/>jetzt. Du weißt auch ich bin für euch im
                    Unterstütz<lb break="no"/>ungs-Verein f<unclear>ür</unclear> das <w>Kanzlei
                    Personal</w> eingetreten, nach<lb break="yes"/>meinen Tode erhältst du deine
                Unterstützung mit<lb break="yes"/>den Kindern, de<del><unclear/></del>m
                    <unclear>froh</unclear>sin <w>Jubiläums Verein</w> bin ich<lb break="yes"/>ebenfalls beigetreten schon seit 1838 alle beide Verein<lb break="yes"/>und
                wen̄ ich sterbe, erhältst Du für meinen Todtenschein<lb break="yes"/>240fl.
                um mich zu begraben; Was ich zu den Kosten<lb break="yes"/>des Adm. <unclear><w>Daß</w><w>euer</w></unclear> mit
                200fl 25fl früher bräuchte,<lb break="yes"/>wirst Du nur nicht entgelten laßen, den
                es geschah<lb break="yes"/>nur für Dich und unsere Kinder. Jch muß nochmals<lb break="yes"/>erklären, daß ich dieses was ich Dir schreibe
                n<unclear>o</unclear>ch als<lb break="yes"/>Vorwurf sage, sondern ich möchte mich
                nur Dir und<lb break="yes"/>Marie gegenüber /:Marie ist kein Kind mehr mit 17 Jahr/<lb break="yes"/>rechtfertigen.</p><p><space/> Meine Rechnung das Haus<unclear>pr,</unclear> betrff. hat <surname>R.</surname> in<lb break="yes"/>Handen, und Du kannst Dich überzeugen, wie ich für<lb break="yes"/>euch gewirthschaft habe; ich wiederhole daß obere,<lb break="yes"/>und erkläre Dir zugleich, daß ich Dich erst jetzt<pb facs="#image_007"/>noch mehr
                achte, da Du die einzige bist, welche mir<lb break="yes"/>nicht schreibt, daß ich
                krank bin, und wie <hi rendition="#i">Curator</hi><lb break="yes"/><surname><hi rendition="#i">R.</hi></surname> mich in der Stadt
                öffentlich als krank und<lb break="yes"/>närisch darstellt, daß ist der
                    <unclear>24</unclear> Curator, aber noch<lb break="yes"/>viel Gemeiner als d<hi rendition="#u">er Schuster</hi>. Ein gutes Wort<lb break="yes"/>hätte Vieles
                an mir vermogt, daß weiß Du zu<lb break="yes"/>gut Fanny, Du ken̄st aber
                auch meine Ehre und<lb break="yes"/>meinen Stolz nebst meinem Gefühle! Fanny! ich<lb break="yes"/>sage Dir dieses schmerzt mich gränzenlos, daß ist<lb break="yes"/>jetzt meine Krankheit, meine schlaflosen
                    Nächte<unclear>,,</unclear><lb break="yes"/>alles ist mir zuwieder.− <surname>R.</surname> hat nicht
                der<lb break="yes"/>Mühe werth gefunden, <del>w</del>mich die 6 Wochen im<lb break="yes"/>Krankenhause zu besuchen , und sich als <hi rendition="#u">Curator</hi><lb break="yes"/>mit mir sich zu benehmen; Herr Direkt. hat es ver<lb break="no"/>bothen, welche Gemeinheit vom 25<hi rendition="#sup"><unclear>ten</unclear></hi>
                Septbr. angefang<unclear>en<lb break="yes"/></unclear>gerade zur Zeit wo ich am
                ehestens zu Hause sein<lb break="yes"/>sollte, du weißt daß die Kapitalien
                säm̄tlich erst<lb break="yes"/>zu Micherle wieder den Procente erhöht. Fanny
                ich<lb break="yes"/>weiß nicht ob du Dich in meine Lage versetzen<lb break="yes"/>kannst, du weiß wie oft mir schon 700fl. für<lb break="yes"/>den Laden und noch
                mehr gebothen wurde, und <surname>R.</surname><lb break="yes"/>steigerte dieselbe nur um 50fl. wo ich mehr als<lb break="yes"/>90fl Zinsen mehr zu zahlen habe, und ich die Paagen<lb break="yes"/>so genug
                berücksichtigt habe. Es ist alles traurig<lb break="yes"/>für mih, aber
                wahr.− </p><p><space/> Sey so gut und sage <surname>R.</surname>, er hat sich die Curatel<lb break="yes"/>angeeignet, soll sie auch fortführen, ich werde mich<lb break="yes"/>aber um
                nichts mehr bekümern, den durch seine<lb break="yes"/>gemeine Öffentlichkeit, hat
                er mir mein ganzes<lb break="yes"/>Leben gestohlen, er kann sich denken, ich bin
                krank<lb break="yes"/>oder gesund, dieß gilt mir <w>gleich</w><w>viel</w>, Gedanken<lb break="yes"/>sind frey, ich habe mir <w>der Zeit</w> über <hi rendition="#u">Alles</hi><lb break="yes"/>sehr viel gedacht, und es eckelt mich <hi rendition="#u">alles</hi> an − </p> <pb facs="#image_008"/><p>Fanny jetzt kom̄en Bitten. Jch sende Dir Stiefel zu<lb break="no"/>rück die ich nicht mehr
                brauchen kann, ich habe dieselben<lb break="yes"/>einmal im Schnee angezogen, und
                sie waren so so −<lb break="yes"/>schlecht und sind nun ganz hin. Sey so gut
                Du wirst<lb break="yes"/>in den unterm Schubladen des alten Komodes ich<lb break="yes"/>weiß nicht wo er jetzt hingestellt wurde, ein paar<lb break="yes"/>große gute Filzschuhe finden, laße dieselben vom<lb break="yes"/>Schuhmacher mit
                guten Sohlen herrichten oben mit<lb break="yes"/>Schnallen und Riemen 2 mal
                zumachen, daß ich <w>mit<lb break="no"/>sam̄t</w><w>die</w> Stiefele und
                Zehen hineinkom̄, und sende<lb break="yes"/>dieselben mir bald, da ich sonst
                bei großem Schnee<lb break="yes"/>nicht mitgehen kann. 2<hi rendition="#sub"><unclear>tens</unclear></hi> Suche Du im meinem Schreib<lb break="no"/>tisch rechts w<unclear>oe</unclear> die Thürele sind, in der untern sind
                    Schustzeug<lb break="no"/>Sachen, und in der Oberen nichts, um etwas
                    hineinzustell<unclear>en</unclear><lb break="yes"/>in der Mitte oben muß ein hellblaue<del>s</del><unclear>r</unclear>
<unclear><hi rendition="#i">S</hi></unclear> Pappendeckel<lb break="yes"/>2 Stücke
                mit Bändern <del>unten und oben</del>
<add place="above">seitwärts 2 mal</add>
<w>zusam̄en<lb break="no"/>gebunden</w> liegen, in diesem ist die Rechnung
                der<lb break="yes"/>Mündel, nebst Belege und Stadtge<unclear/>. Aufträge.<lb break="yes"/>Vielleicht bist Du glücklicher, ich weiß <w>nicht</w><w>ob</w><lb break="yes"/>was ausgeräumt wurde, suche überall, und wen̄<lb break="yes"/>du so einen halbe Bogen <add place="above">Pappendeckel</add> hoch
                und breit findest, so<lb break="yes"/>wirst Du gleich selbst sehen, daß es das
                Rechte ist. </p><p>Noch möcht ich fragen, Du hast doch d<del>e</del>ie Resthaar<lb break="no"/>matraze und den stehenden hohen
                Kasten nicht<lb break="yes"/>fortnehmen laßen, sowie den weißen Eßtisch?− </p><p>Fanny! Schreibe mir bald, wen̄ Du mir auch<lb break="yes"/>meine Stiefel nicht schicken
                kannst, gebe Marie<lb break="yes"/>den Brief, und gedenke öfters an deinen nicht<lb break="yes"/>kranken aber unglücklichen<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Carl</hi></seg>.</hi><lb break="yes"/>Jch bin Gott sei Dank gesund, nur eines ist an<lb break="yes"/>mir
                krank, daß will man aber nicht ver<lb break="no"/>stehen, es ist halt nicht
                    Anders.−</p>
</body>
</text>
</TEI>