<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2661m03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Stephanie Kamm</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2661</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Karl <surname>M.</surname></persName>
<date type="sent">24.08.1852</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Freundin: Elise <surname> .</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2661m">
<persName>
<forename>Karl</forename>
<surname>M.</surname>
</persName>
<birth when="1822"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Commis</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">49.453872 11.077298</geo>Nürnberg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater: Herausgeber</p>
<p from="1852" to="1853">Anstalt: 1852-53</p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Diagnose Irsee: Erregungszustände, [fixe Ideen] (1851); Diagnose Erlangen: Geistesstörung (1856); Tobsuchtsanfall, Ideenflucht, Selbstüberschätzung, Exaltation (1858); Paroxysmus (1861)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
<!--anpassen!-->
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose> Grüße an die Mutter seiner Liebhaberin (?), Leseempfehlungen </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2661m03a.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2661m03b.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2661m03c.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2661m03d.jpg" xml:id="image_011"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_008"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Markflecken Irsee, 24<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi> Aug. 52.<lb break="yes"/>morgen wäre
                        das Volksfest, o 1833!</hi></dateline>
<salute><space/> Liebe Elise,</salute>
</opener>
<p>Als ich noch ein ganz kleiner Knabe war, wenn es da hieß: "Karl, du sollst<lb break="yes"/>mit der Mutter gehen,!" "ich mag nicht," "ja, sie geht aber zu
                    <surname>F.</surname>'s,?" wie<lb break="yes"/>sprang ich da und ließ
                Alles liegen u. stehen! so gerne hatte ich Ihre Mutter.<lb break="yes"/>Damals waren
                Sie noch ungeboren; ich kam in meine Flegeljahre, da belei<lb break="no"/>digte mich
                Ihre Mutter einmal halb Scherz, halb Ernst durch Vorzeigung<lb break="yes"/>einer
                geschmacklosen Schmetterlingsweste. Jahre vergingen, da war ich eines<lb break="yes"/>Son̄tags übermüthig mit meinem damaligen Gefährten <hi rendition="#i">Jean</hi> auf der Rosenau<lb break="yes"/>und sagte: das erste beste schöne
                Mädchen, das jetzt durch den mittlern Gang<lb break="yes"/>kommt, wird verfolgt und
                ihr Cour geschnitten. Da kamen des Wegs 2 junge<lb break="yes"/>Mädchen, die ich nie
                gesehen hatte<del>n</del>; ich drängte mich an sie, es war Ihre<lb break="yes"/>Schwester und Julchen. 10 Minuten darauf saßen wir 4 allein im Kafe und<lb break="yes"/>unterhielten uns in französischer Sprache bis spät Abends. Kurze
                Zeit darauf lernte<lb break="yes"/>ich, wie Sie wissen, mit diesen beiden Mädchen
                das Tanzen bei Kleining zum<lb break="yes"/>3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Mal. Sie waren als Kind dabei, wie mir Marie
                vor Allen andern<lb break="yes"/>den Vorzug gab; meine Mutter vertraute mir, daß
                eine Verbindung Mariens<lb break="yes"/>mit mir die beiderseitigen Eltern ganz
                glücklich machen würde, <del>sc</del>
<add place="above">doch</add> mochte ich<lb break="yes"/><del>doch</del> nicht,
                den̄ sie hat ein wenig schiefe Beine und wie das Sprichwort heißt:<lb break="yes"/>Rothe Haare, Gott bewahre!, so sage ich: schiefe Beine, mag ich
                keine! Ich hatte<lb break="yes"/>Sie bei Kleinring nicht, überhaupt noch nie
                gesehen, als ich Sie in unserm Chor traf.<lb break="yes"/>Eingedenk der Worte Ihres
                Lieblings Göthe war ich etwas frei, kühn u. verwegen gegen Sie,<lb break="yes"/>so
                daß meine (bald Ihre) Mutter ganz erschrack, aber Göthe hat Recht behalten, denn
                    Ihr<lb break="yes"/>holdes rothwangiges Gesichtchen wurde immer freundlicher,
                Ihre Stimme weicher. Das Weitere<lb break="yes"/>wissen Sie. Noch nie habe ich Gott
                so innig gedankt, als für die kleine Kuppelei Ihrer und<lb break="yes"/>meiner
                Mutter, ich solle Ihre Bibliothek ordnen. Beide sollen aber auch in Kuppelpelzen<lb break="yes"/>erstickt werden. Es war ein gut Stück Arbeit, in den 2 trüben
                    Novembernachmittagsstunden<lb break="yes"/>die 2 Bibliotheken zu alphabetisiren.
                Mit Ihrer Hülfe ist's gelungen. Als Sie in der<lb break="yes"/>Hundskälte so hinter
                mir her durch die gewichsten Zimmer trollten, in Ihrer seidnen Schürze <pb facs="#image_009"/> Haufen schwerer Bücher schleppend, Ihre zwei Schneckerl
                unterhalb der Schläfe stolz<lb break="yes"/>emporreckend - da war's entschieden: das
                gibt ein Buchhändlersweib, <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="frz">comme il m'en
                        faut</foreign></hi><lb break="yes"/>Aber auch Sie, liebe Elise, legten als
                ächtes deutsches Mädchen jeden Rest frenzösischer<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><foreign xml:lang="frz">Coquetterie</foreign></hi> ab und noch fühle ich
                den warmen Druck Ihres Händchen's an der Stiege.<lb break="yes"/>Also kaufe ich
                nicht die Katze im Sack, denn, wenn sonst nichts vorgefallen wäre, als<lb break="yes"/>was jener Abend noch bra<del>u</del>chte, Hinterstübchen, wir 3
                allein, vertrautes Zwiegespräch von<lb break="yes"/>uns Beiden, Sopha &amp; so hätte
                mein gemüthliches, wärmendes, leuchtendes Flämmchen doch<lb break="yes"/>Nahrung
                genug für die Ewigkeit und eine Stunde darüber. Da ich nun kein Siegwart<lb break="yes"/>bin, obgleich ich der Sympathie huldige, so erkläre ich bei dieser
                Gelegenheit, daß der Kaffeh<lb break="yes"/>unwürdig des Pallästchen's war, worin er
                getrunken worden ist. Dagegen hat es mein<lb break="yes"/>Raucherherz erquickt, wie
                Ihre Mutter mir ein <hi rendition="#i">Cigaro</hi> anbot und bereits mit den
                    Schlüsselchen<lb break="yes"/>klingelte oder klapperte? <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="frz">enfin</foreign></hi> gerasselt war es nicht. Grübel
                sagt einmal:</p><p>〃 Scho long haut's Kaner mäir proböirt u. hau<del>t</del>'s, moi dau der Siegwart
                    g'macht<lb break="yes"/>〃 Der aff'n Grausstah z'Nachts derfröirt! Öiz
                nem̄ert mer si scho schöi in acht. -</p><p>Nun habe ich aber von meiner alten Köchin Margreth u. von d. Anna erfahren, wie ein<lb break="yes"/>gewisses Frl. Elischen sich in der
                <surname>M.</surname>'schen Küche, natürlich nur um die 2 neuen<lb break="yes"/>Kochherde anzustaunen und im ganzen Mbgr'schen <hi rendition="#i">Palais</hi> mit klugen Gazellenaugen<lb break="yes"/>umgesehen hat, letztens
                    <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="lat">per se</foreign></hi> nur, um
                Sym̄etrie zu studiren, wie sie mit heiliger Ehrfurcht<lb break="yes"/>ins
                "Waschbadla" Marmorbad geblickt hat, wie sie auf den marmornen Sohlen tanzte,<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><foreign xml:lang="frz">enfin</foreign></hi>, Sie
                sind verrathen und verkauft. Einst habe ich ein Gedichtchen gemacht und dachte<lb break="yes"/>nicht, daß es für uns Beide passen würde; <hi rendition="#i">Bazzini</hi> hat's componirt, Madam <surname>G.</surname><lb break="yes"/>wird Ihnen das Original leihen:</p><p>"Bis sich Alles wird gestalten, was Du froh für Dich erträumt, sind des Abendwolken's Falten<lb break="yes"/>wohl noch oft mit Gold gesäumt. <del>Doch inzwischen</del> Ewig
                bleibt's doch nicht verborgen<lb break="yes"/>in dem Schoos bethauter Nacht, nicht
                an einem frischen Morgen steht die Knospe, zart erwache.<lb break="yes"/>Doch
                        inzwischen streue heiter für die Zukunft frohe Saat und geh' immer muthig weiter<lb break="yes"/>auf dem ernsten Lebenspfad. Bleibe treu dem Ideale, das Du einmal
                Dir erdacht und<lb break="yes"/>mit immer hellem Strahle wird es leuchten durch die
                Nacht. -</p><p><hi rendition="#c">Dieser Kaffebraune</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c">Fleck rührt von
                    meinem Frühstück her, welches ich <w>so eben</w> genoßen
                    habe,</hi><lb break="yes"/>aus 1 Pfeifchen schmauchend, auf welchem unsere
                Vaterstadt abgemalt ist, ich sehe mit Wonne im Vordergrund<lb break="yes"/>die 2
                Lorenzerthürme an, die Ihrem Erwachen gegenüber stehen. Mein
                    <unclear>Seichen</unclear> war so köstlich, als es mir<lb break="yes"/>auf dem
                    Lande sein kann, der Kaffeh ein wahrer Großreuther, das Hörnlein <unclear>halbeiene</unclear>,
                krachend.</p>
<pb facs="#image_010"/>
<p>Nun aber zu etwas Ernstem! als ich abreisen mußte, lag Frau <surname>F.</surname>,
                die Mutter<lb break="yes"/>meiner unvergeßlichen kugelrunden Jugendfreundin Emma
                sel., todtkrank darnieder. Ihre<lb break="yes"/>Mutter ist deren beste Freundin; da
                ich nun weiß, daß Ihre Mutter sich nicht gern mit<lb break="yes"/>Briefschreiben
                abgiebt, sonst hätte ich selbst an sie geschreibst, so müssen Sie Lückenbüßerin
                    sein<lb break="yes"/>und bitte ich Sie, mir aus dem Munde Ihrer Mutter etwa 2
                mal wöchentlich 1 Bulletin<lb break="yes"/>über der theuern Kranken Befinden zu
                schreiben, bis dieselbe entweder mit ihrer Tochter<lb break="yes"/>vereinigt ist
                oder zu neuem Leben erwacht. Nicht wahr, Sie thun mir's zu Gefallen? denn<lb break="yes"/>Sie haben ja Zeit dazu. - Auch habe ich unruhig gehört, daß es
                schlechter mit ihr geht. (<surname>F.</surname>)<lb break="yes"/>Auch schreiben
                Sie mir doch Ihren Geburtstag, daß ich ihn durch 1 Gedichtchen feiern kann.<lb break="yes"/>Sind Sie 17 od. 18 alt? Recht geärgert habe ich mich nachträglich,
                daß ich, als an jenem dickbesagten<lb break="yes"/>Abend Ihre Mama den Vorschlag
                machte, Sie sollten Clavierspulen, daß ich's unterredete.<lb break="yes"/>Aber ich
                freue mich, Sie ersuchen zu können, Sie sollen sich bis zu meiner <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="frz">Retour</foreign></hi>kunft abwechselnd<lb break="yes"/>die obere, abwechselnd die untere Hand einer großen Maß. 4 händiges
                einprobiren. Gehen Sie<lb break="yes"/>nur zur Mad. <surname>M.</surname> und grüßen Sie selbe von
                mich und lassen Sie sie 1 tüchtigen Stoß<lb break="yes"/>nach Ihrem Geschmack mit
                aller Com̄odität aussuchen oder noch besser: gehen Sie zu meinem<lb break="yes"/>Dutzbruder <surname>N.</surname> im vordern Laden und lassen
                Sie sich die neusten und alten 4 händigen<lb break="yes"/>Stöße geben; wenn Sie aber
                für 1 <unclear>ar</unclear> kaufen, sind wir geschiedene Leut. -</p><p>Recht begierig bin ich, Ihr Urtheil über <hi rendition="#i">Lafontaine</hi> gegenüber den Ihnen
                von mir empfohlenen<lb break="yes"/>Büchern zu hören. Lassen Sie sich von unserer
                Leibibliothekarin oder meiner <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="ital">sorella</foreign> Caroline</hi><lb break="yes"/>doch auch Bremer's und
                Flygare-Carlén's sämmtl. Werke geben, besonders empfehle ich<lb break="yes"/>Ihnen
                von ersterer Axel und Anna <del>geben</del>; es ist in d. Leibibl. <hi rendition="#i">Riegel &amp; W.</hi> 2 mal. Auch<lb break="yes"/>Rellstab 1812 wird Sie
                interessiren; ist auch 2 mal da; dan̄ Paalzow's Schriften: Godwin-Castle,
                Nees <hi rendition="#i">etc.</hi><lb break="yes"/>Bei 2 händigen Clavierstücken gehen
                Sie nicht an der <hi rendition="#i">Flore théatrale</hi> und an den Componisten<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Chwatal, Kalliwoda, Kuhe, Jüllig, Schad,
                    Willmers, Flerz, Kalkbrenner, Hummel</hi> vorüber -</p><p>Der Schnurrbart, <foreign xml:lang="lat">vulgo</foreign> Schnorre, die ich mir habe wachsen
                lassen, concurrirt nächstens in<lb break="yes"/>der Länge mit dem meines Schwager's
                (Ihres kuzünftigen' schwäbischen Schwagers) Ferdinand<lb break="yes"/>und bildet
                einen würdigen <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="frz">Pendant</foreign></hi> zu
                Ihren zwei eiweißgeklebten Schneckerln. -<lb break="yes"/>Nun war ich aber Göthe
                recht folgsam, der da sagt: geh' den Mädchen zart entgegen,<lb break="yes"/>du
                gewinnst sie, auf mein Wort; doch wer keck ist und verwegen, kömmt fürwahr noch<lb break="yes"/>besser fort. Fort will ich aber nicht von Ihnen kommen, sondern
                Ihnen näher, wenn's<lb break="yes"/>möglich ist, wenigstens zunächst leiblich näher.
                    -</p><p>Ihrer Mutter einen Kuß. Daß ich, da ich zum Frauenthor hineinreise, u. an Ihrem Hause<lb break="yes"/>vorbei muß, zuerst zu Ihnen, dann erst in mein elterliches Haus
                kommen werde, dürfen<lb break="yes"/>Sie nicht anders erwarten von<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Ihrem Vetter</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Johannes Karl <surname>M.</surname></hi><lb break="yes"/><add place="margin">Meine Adresse
                ist: entweder durch meine Mutter<lb break="yes"/>oder p. Adr. Direktor D<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi>
<surname>H.</surname> in Irsee bei Kaufbeuren.</add></p>
<pb facs="#image_011"/>
<p>Fräulein Elise <surname>F.</surname>,<lb break="yes"/>gegenüber Buchbinder
                    <surname>S.</surname><lb break="yes"/><hi rendition="#c">in</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Nürnberg.</hi><lb break="yes"/>frei.</p>
</body>
</text>
</TEI>