<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2661m02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Stephanie Kamm</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2661</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Karl <surname>M.</surname></persName>
<date type="sent" when="1852-11-24">24.11.1852</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Vater: Carl <surname>M.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2661m">
<persName>
<forename>Karl</forename> <surname>M.</surname>
</persName>
<birth when="1822"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Commis</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">49.453872 11.077298</geo>Nürnberg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater: Herausgeber</p>
<p>Anstalt: <date from="1852" to="1853">1852–53</date></p><p>Verpflegungsklasse: k.A</p>
<p>Brieftypen: pp: 6, po: 1</p>
</state>
<trait><p>Diagnose Irsee: Erregungszustände, [fixe Ideen] (1851); Diagnose Erlangen: Geistesstörung (1856); Tobsuchtsanfall, Ideenflucht, Selbstüberschätzung, Exaltation (1858); Paroxysmus (1861)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Mitteilung der Weihnachtswünsche, Ansichten über das Christentum
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2661m02a.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2661m02b.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2661m02c.jpg" xml:id="image_007"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_005"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee, den 24<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> November 1852.</hi></dateline>
<salute><space/> Lieber Vater,</salute>
</opener>
<p>Die l. Mutter wünscht bald Nachricht, ob die gesandten Sachen, für die ich meinen
                    Dank<lb break="yes"/>sage; passen, um dieselben bezahlen zu können; ich antworte
                deshalb sogleich. Allerdings passen<lb break="yes"/>sowohl Stiefel als Schuhe, die
                Handschuhe sind wohl ein wenig groß, doch thun sie es für den<lb break="yes"/>Winter. Die Defekte zu Grübel aber waren falsch, es waren dieselben zu der
                    neuen<lb break="yes"/>Taschenausgabe von 1835 gemeint und zwar haben sie in dem
                Exemplar wirklich gefehlt<lb break="yes"/>und sind nicht etwa zerissen oder verloren
                worden; <del>sondern h</del> lasse sie also gfl. holen.<lb break="yes"/>Auch fragt
                die l. Mutter, was ich mir zu Weihnachten wünsche. In dieser Beziehung<lb break="yes"/>muß ich etwas weiter ausholen: Anfangs September sprach ich einmal
                mit Herrn Direktor<lb break="yes"/>über mein Befinden. Derselbe sagte mir, er halte
                es für nothwendig, daß ich wenigstens<lb break="yes"/>ein halbes Jahr Garantie
                leiste. Es war das damals, obgleich ich für die Offenheit des<lb break="yes"/>Ausspruches Dank sagen mußte, ein hartes, niederdrückendes Wort für mich.<lb break="yes"/>Seitdem habe ich mich ohne Unterfrechung eines allgemein
                anerkannten Wohlsein's zu erfreuen,<lb break="yes"/>und so ist
                jetzt endlich unter vielen stillen Seufzern bald die Hälfte dieses Zeitraum's<lb break="yes"/>vergangen. Da hätte ich nun gedacht, die rechte Weihnachts- oder
                Neujahrsfreude wäre, wenn<lb break="yes"/>Herr Direktor, da bis dahin dann bereits 4
                Monate von dieser geforderten Garantie<lb break="yes"/>verflossen sind, mich heim
                in's Geschäft ließe. Schwerlich wird Herr Direktor bei jedem<lb break="yes"/><foreign xml:lang="lat">Reconvalescenten</foreign>, sei er auch länger und
                heftiger krank gewesen, als ich, eine solche Garantie<lb break="yes"/>aufzuweisen
                haben, wie ich sie bereits geleistet habe. Du mußt mich dabei nicht mißverstehen:<lb break="yes"/>gerne will ich es für zärtliche Besorgniß sowohl von Eurer Seite,
                als von Seite des Herrn<lb break="yes"/>Direktor's gelten lassen, daß ich so lange
                hier gehalten werde, aber ich leide eben nicht<lb break="yes"/>weniger darunter. Es
                fällt mir dabei unwillkürlich die Erzählung von der Henne ein, die<lb break="yes"/>Enteneier ausgebrütet hat und nun voll Besorgniß ist, daß die Jungen dem Wasser<lb break="yes"/>nicht zu nahe kommen. -</p><p>Meint aber Herr Direktor, mich an Neujahr nicht entlassen zu können, so ist die<lb break="yes"/>einzige Weihnachtsfreude, die Ihr mir machen könnt, die, Euern Einfluß bei
                    Herrn<lb break="yes"/>Direktor geltend zu machen, um mich von einigen mir
                lästigen Sachen zu dispensiren.<lb break="yes"/>Es ist nämlich total unrichtig, daß
                ich, wie die l. Mutter <add place="above">schreibt</add>, in Folge lebhaft
                    geäußerten<lb break="yes"/>Wunsches den mir sehr werthen Familienkreis des Herrn
                Direktor's besuche. Nie und<lb break="yes"/>nirgends habe ich diesen Wunsch
                ausgesprochen; ich habe Herrn Direktor um freien<lb break="yes"/>Ausgang gebeten,
                wie ich solchen in Erlangen hatte und wie denselben in Winnenthal</p>
<pb facs="#image_006"/>
<p>stets 10-12 Reconvalescenten haben - den verweigert er mir beharrlich; ich habe
                ihn vor<lb break="yes"/>einem Monat um den Gebrauch meiner Bibeln in fremden
                Sprachen ersucht, ja ich<lb break="yes"/>habe ihn damals dringend gebeten, mir
                dieselben in der ganzen Woche nur einen halben Tag,<lb break="yes"/>nur wenige
                Stunden geben und dann wieder die ganze Woche einsperren zu lassen -<lb break="yes"/>umsonst - aber den Besuch in seiner übrigens sehr geehrter Familie und die
                    damit<lb break="yes"/>verbundenen musikalischen Unterhaltungen wünschte ich
                nicht nur nicht, sondern erschrack ganz,<lb break="yes"/>als er mir die Theilnahme
                an denselben wieder anbot. Dieß gilt jedoch durchaus keiner<lb break="yes"/>Persönlichkeit, sondern wenn statt der jetzt spielenden Personen, mit denen es mir
                vor 10 Jahren<lb break="yes"/>alle Freude gemacht hätte. Musik
                zu treiben, mich daselbst <hi rendition="#i">Ernst, Servais, Jenny Lind</hi> etc
                    erwartete,<lb break="yes"/>so wäre mir das Musiciren ebenso unangenehm, als es
                jetzt der Fall ist und wenn Liszt zum<lb break="yes"/>4 händig Spielen mich
                aufforderte, so wäre es mir eben so verdrießlich, als es mir von Seite des<lb break="yes"/>Herrn Dr. <surname>E.</surname> ist. Wenn ich mir Musik
                machen will, so habe ich 3 Jnstrumente und<lb break="yes"/>Noten genug. Gleich verhaßt ist mir der Besuch der zuweilen stattfindenden
                Concerte, Theater<lb break="yes"/>und Bälle und doch habe ich es bis jetzt nicht
                gewagt, ohne offizielle Erlaubnis davon weg zu<lb break="yes"/>bleiben, denn was
                könnte ich denn machen, wenn mir ein solches Ausschließen als Rückfall<lb break="yes"/>meiner Krankheit ausgelegt, ich deßhalb unter die Blödsinnigen in
                den Blödsaal oder unter die<lb break="yes"/>Tobsüchtigen in das Tobhaus geführt und
                von da an erst wieder das halbe Jahr Garantie<lb break="yes"/>gerechnet wurde?<lb break="yes"/>Ihr könnt es mir bezeugen, wie ich 4 Jahre lang, ehe meine erste
                Geisteskrankheit eintrat, allen<lb break="yes"/>diesen Vergnügungen aus dem Wege
                gegangen bin; wenn das Alles Herr Direktor für Krankheit<lb break="yes"/>hält und
                als Zeichen wiederkehrender Gesundheit eine gewisse Freudigkeit zu solchen
                    Unterhaltungen<lb break="yes"/>erwartet, dann bin ich in den Augen des Herrn
                Direktor's ein unheilbarer Geisteskranker.<lb break="yes"/>So lange Ihr dann
                fortfahrt, demselben mein Schicksal blindlings in die Hand zu geben,<lb break="yes"/>bleibe ich in dem unwürdigen, meinem jetzigen Verhalten unangemessenen
                    Verhältniß,<lb break="yes"/>ja ich kann mit all' Eurer guten Absicht mein ganzes
                Leben hier verbringen, wenn ich nicht<lb break="yes"/>endlich, der Gefangenschaft
                überdrüßig, zu der jesuitischen Schlechtigkeit befähigt werde, für so<lb break="yes"/>lange, bis ich draußen bin, mich so zu verstellen, daß Herr Direktor meint, ich
                stimme mit<lb break="yes"/>Luft in den herrschenden Ton ein. Pfui über diese
                heillose Alternativen, in die mich hauptsächlich<lb break="yes"/>Deine Unthätigkeit
                versetzt! oder hättest Du im Laufe dieses Jahres Dich nicht durch öftere<lb break="yes"/>Besuche, die Dich keinen Kreutzer gekostet hätten, überzeugen
                können, wie es immer mit mir<lb break="yes"/>steht? Daß Du im Laufe des ganzen
                Jahres nicht einmal gekommen bist, war nicht väterlich,<lb break="yes"/>nicht gut an
                mir gehandelt. Thun, was Du willst; ich habe den Trost, wenn ich selbst mein<lb break="yes"/>ganzes Leben hier bleiben müßte, daß dieser Zeit Leiden nicht werth
                sind der Herrlichkeit,<lb break="yes"/>die an uns soll offenbart werden. <pb facs="#image_007"/> Meine Bitte für Weihnachten ist also: 1) laße mich nach Haus
                in's Geschäft. Willst Du<lb break="yes"/>nicht, dann 2) laße mich in eine gläubige
                Familie; willst Du mir auch diesen Trost unmöglich<lb break="yes"/>machen, weil Du
                meinst, ein Arzt müsse dabei mitwirken, so sei es 3) ein Arzt, der mir
                    <unclear>nicht</unclear><lb break="yes"/>übel nimmt; wenn ich mich von
                Lustbarkeiten zurückziehe, es gibt ja auch Ärzte, die eine ähnliche
                    christlich<unclear reason="damage">e</unclear><lb break="yes"/>Anschauung haben,
                wie ich, z. B. Hofrath <surname>Z.</surname> in Winnenthal, <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi> <surname>M.</surname></hi> in Kronthal, <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi> <surname>R.</surname></hi>,<lb break="yes"/>ja selbst mit <surname>S.</surname> in Erlangen würde ich mich eher verständigen können.
                Muß ich aber<lb break="yes"/>4) hierbleiben, so besuche mich, nicht einmal, sondern
                oft, helfe mir von dem Besuch der Concerte,<lb break="yes"/>Theater, Bälle,
                musikalischen Unterhaltungen bei Herrn Direktor, <w>4
                    händig</w><w>Spielen</w> mit Herrn Doktor<lb break="yes"/><surname>E.</surname> befreit zu werden, dagegen darauf hinzuwirken,
                daß ich endlich freien Ausgang bekomme<lb break="yes"/>daß die Censur meiner Lectüre
                aufgehoben wird u. daß ich frei correspondiren darf.<lb break="yes"/>Auch möchte ich
                den Gottesdienst bei Herrn Pfarrer <surname>S.</surname> seltener besuchen,
                denn seit derselbe<lb break="yes"/>die, Heiden und Christen heilige,
                Gastfreundschaft an mir so übel ausgeübt hat, hab ich bei<lb break="yes"/>seinen
                Vorträgen schon höchst widrige Eindrücke gehabt!</p><p>Alles Übrige für Weihnachten und meinen darauffolgenden Geburtstag hat nicht nur nicht<lb break="yes"/>den mindesten Werth für mich, sondern es ist mir wünschenswerth,
                daß Alles unterbleibt. -<lb break="yes"/>Habe die Güte, diesen Brief Freund <surname>K.</surname>, Fräulein <surname>R.</surname>, Katechet <surname>B.</surname>, <surname>H.</surname>,<lb break="yes"/><surname>N.</surname> mitzutheilen; wohl wird Einer derselben einen
                Ausweg wissen, jedenfalls aber<lb break="yes"/>werden dieselben den Ausspruch
                unterstützen: es ist von mir kein Zeichen von Krankheit, wenn<lb break="yes"/>ich
                Vergnügungen vermeide und wenn seit einem Vierteljahr nichts anderes gegen mich<lb break="yes"/>vorliegt, als Mangel an freudiger Theilname an Vergnügungen, so
                gehöre ich nicht mehr hieher.<lb break="yes"/>Seit 1843 habe ich in keinem Jahre
                weniger Christliches lesen können, als in diesem, jedes<lb break="yes"/>Predigtbuch,
                Morgen- u. Abendgebete, selbst das Concordienbuch wurde mir verweigert. Hat diese<lb break="yes"/>Strenge etwas, nur das mindeste bezweckt, außer daß sie mich
                gequält u. mir trübe Stunden<lb break="yes"/>gemacht hat? Jetzt gegen das Ende
                dieses Jahres erkläre ich, daß meine Auffassung des Christenthums<lb break="yes"/>dieselbe geblieben ist. Dabei bitte ich jedoch streng zwischen Christenthum und
                Schwärmerei zu<lb break="yes"/>unterscheiden. Es ist nicht Schwärmerei, sondern
                Christenpflicht, der Heiligung nachzujagen; ohne<lb break="yes"/>welche Niemand den
                Herrn sehen wird. Zu diesem Streben sind die obengenannten<lb break="yes"/>Vergnügungen nicht förderlich, sondern zerstreuen von diesem Hauptzweck, darum
                    wünsche<lb break="yes"/>ich sie zu vermeiden, wie sie von vielen Tausenden
                Ernstergesinnten gemieden werden. -<lb break="yes"/>Du siehst also, daß Du und die
                l. Mutter mancherlei Gelegenheit haben, viel für mich zu<lb break="yes"/>thun und
                wirst es erklärlich finden, daß ich der Versicherung, Ihr traget traulich mit<lb break="yes"/>mir, nur dann Glauben beimessen kann, wenn sie von der
                entsprechenden Thätigkeit<lb break="yes"/>in Einklang mit den obengenannten Freunden
                begleitet wird.<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Mit Gruß und Kuß an Mutter und
                    Schwestern</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Dein</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Karl</hi></seg></p>
<p><add place="margin"><hi rendition="#i">P.S.</hi> Den schon erbetenen Sulzbacher
                    Kalender 1853<lb break="yes"/>in 2 Exemplaren bitte nicht zu
                vergessen.</add></p>
</body>
</text>
</TEI>