<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2325s13" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Luzia Pätzel</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2325</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Anna <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">ca1910-42</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Magistrat</persName>
<settlement type="sent">n.a.</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2325s">
<persName>
<forename>Anna</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1866"/>
<death when="1942"/>
<occupation>Privatiere</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg, Wohnort München</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: n.a.</p>
<p from="1910" to="1942">Anstalt: 1910-42</p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>manisch=depressives Irresein (18.04.1911)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Sie erzählt, wie sie in die Anstalt gekommen ist, beschwert sich über den Direktor
                    und fordert das Magistrat auf, sie herauszuholen.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2325s13a.jpg" xml:id="image_045"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2325s13b.jpg" xml:id="image_046"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2325s13c.jpg" xml:id="image_047"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2325s13d.jpg" xml:id="image_048"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_045"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">hochlöblicher <hi rendition="#i">Magistrat</hi>!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Ganz energisch möchte ich den hochl.<lb break="yes"/>Magistrat
                auffordern, für mich die Zahlungen für die<lb break="yes"/>Verpflegungskosten in
                der hiesigen "Heilanstalt"<lb break="yes"/>gefälligst einstellen zu wollen, damit
                diesem mehr<lb break="yes"/>als unerhört gemeinen <del>S</del>schwindelhaften
                Treiben endlich<lb break="yes"/>ein Ende gemacht wird u. meine Entlassung endgültig<lb break="yes"/>erfolgen dürfte − In diesem Hause findet man so<lb break="yes"/>recht den Ausspruch eines Reichstages Abgeordneten<lb break="yes"/>bestätigt, den derselbe gelegentlich einer Reichstags<lb break="no"/>sitzung getan
                hat: "Mit keiner Sache der Welt wird ein<lb break="yes"/>größerer Schwindel
                getrieben, als mit den Irren<lb break="no"/>Anstalten; die Irrenanstalten sind ein
                <seg ana="#med">Krebsschaden</seg><lb break="yes"/>für die ganze Menschheit."</p>
<p><space/> Dem hochl. Magistrat dürfte es hinlänglich bekannt<lb break="yes"/>sein,
                daß ich bereits am 3. Oktober 1910 von der <hi rendition="#i">Münchner</hi><lb break="yes"/>Polizei − dem Bezirksarzt <hi rendition="#i">Henkel</hi> in
                die Irrenanstalt<lb break="yes"/>geschickt wurde u. zwar nicht wegen
                Geisteskrankheit,<lb break="yes"/>sondern auf Grund einer falschen Anzeige, wegen<lb break="yes"/>"angeblicher Gemeingefährlichkeit". Es ist erwiesen, daß<lb break="yes"/>die damals gegen mich erstattete Anzeige reine Erfindung<lb break="yes"/>war, was sich schon in den ersten Tagen meines Aufenthaltes<lb break="yes"/>im Irrenhaus herausgestellt hatte; trotzdem wurde ich<lb break="yes"/>volle drei Monate im Irrenhaus zurückgehalten, mit<lb break="yes"/>der Ausrede, ich wäre zur Erholung dort. − Am 2. <hi rendition="#i">Januar</hi><lb break="yes"/>1911 wurde ich entlassen. Allerdings wäre es für mich<lb break="yes"/>angebracht gewesen, nach meiner Entlassung den ge<lb break="no"/>richtlichen Weg zu beschreiten u. gegen den Urheber meines<lb break="yes"/>Unglückes, einen gewissen <hi rendition="#i">Dr. Jaudt</hi> wegen falscher<lb break="yes"/>Anschuldigung Klage zu stellen. Ich war jedoch damals<lb break="yes"/>in einer solchen tiefen Verstim̄ung über das mir zu<lb break="no"/>gefügte Unrecht, daß es mir ganz unmöglich war, in<lb break="yes"/>der Sache vorzugehen.</p>
<p><space/> Am 18. <hi rendition="#i">März</hi> 1911 mußte ich nun einer Lappalie<lb break="yes"/>wegen, worüber jeder Mensch nur lachen würde, u. die<lb break="yes"/>mir dem oben erwähnten <hi rendition="#i">Jaudt</hi>
                zusam̄enhängt, im <pb facs="#image_046"/>Polizei-Gebäude erscheinen u.
                schickte mich Bezirksarzt<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Henkel</hi> abermals in
                die Irrenanstalt mit der "Be<lb break="no"/>gründung", daß ich "erregt" wäre um
                dortselbst "ruhiger"<lb break="yes"/>zu werden. Nach einem mehrtägigen Aufenthalt
                in<lb break="yes"/>der <hi rendition="#i">Psychiatrischen</hi> Klinik in <hi rendition="#i">München</hi> wurde ich nach<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Eglfing</hi> gebracht, nach einem dreiwöchentlichen Aufent<lb break="no"/>halt
                dortselbst machte mir am 18. <hi rendition="#i">April</hi> die Eröffnung,<lb break="yes"/>daß ich in die hiesige "Heilanstalt" überführt würde,<lb break="yes"/>allerdings mit der Versicherung, daß mein Aufenthalt<lb break="yes"/>dortselbst nur einige Wochen zu währen hätte, blos um<lb break="yes"/>der <hi rendition="#i">Münchner</hi> Polizei Genüge zu tun. Auch
                hier gab man<lb break="yes"/>mir die Versicherung, daß ich so bald als möglich
                entlassen<lb break="yes"/>werde. − (Ueberhaupt ist es mir ganz
                unverständlich, aus<lb break="yes"/>welchen Gründen man mich von <hi rendition="#i">Eglfing</hi> hieher gebracht hat;<lb break="yes"/>da ich seit 10 Jahren in <hi rendition="#i">München</hi> ansässig bin, dortselbst<lb break="yes"/>meine
                Steuern-Abgaben bezahlt habe, bin ich in <hi rendition="#i">München</hi><lb break="yes"/>ebenso heimatberechtigt, als in A<hi rendition="#i">ugsburg</hi>.)
                −</p>
<p>Im Sinne des Bezirksarzt <hi rendition="#i">Henkel</hi> wäre es nun gewesen,<lb break="yes"/>mich in diesem Hause vor jeder, auch der kleinsten Auf<lb break="no"/>regung zu bewahren. Statt dessen geschah nun hier u. ganz<lb break="yes"/>besonders (des) von Seite des Anstalsdirektors alles, um<lb break="yes"/>mich aufzuregen, aufzureizen u. mein Gemüt zu<lb break="yes"/>beunruhigen. So ließ er mich zu wiederholten Malen<lb break="yes"/>in sein Büro
                kom̄en, reizte mich durch frivole Redens<lb break="no"/>arten, machte mir
                unliebsame Mitteillungen, von<lb break="yes"/>denen er im Voraus wußte, daß
                dieselben mich auf das<lb break="yes"/>höchste aufbrachten; u. seine heilige
                Pflicht wäre es gewesen,<lb break="yes"/>das Gegenteilige zu tun. Offenbar findet
                er ein<lb break="yes"/>Vergnügen daran, die Leute seelisch zu
                    <unclear>heuzen</unclear> u. seelisch zu<lb break="yes"/>mißhandeln. Und nicht
                nur meine, sondern vieler Insassen<lb break="yes"/>Ansicht geht dahin, daß dieser
                Mensch zu einer derartigen<lb break="yes"/>Stellung vollständig ungeeignet ist.
                Zudem ließ er<lb break="yes"/>es an jeglichem Entgegekom̄en mir gegenüber
                fehlen, u.<lb break="yes"/>eben durch dieses Nichtentgegenkom̄en warten nach<lb break="yes"/>meiner Heimkehr die denkbar größten Unannehmlich<lb break="no"/>keiten auf mich u. der Gedanke trägt wahrlich nicht zur<lb break="yes"/>Beruhigung des Gemütes bei. − Zu allem Ueberfluß<lb break="yes"/>erkühnte
                sich derselbe noch, sich unberechtigterweise u. ohne<lb break="yes"/>mich davon in
                Ken̄tnis gesetzt zu haben, in meine<lb break="yes"/>Private Angelegenheit
                einzumischen; allerdings wird<lb break="yes"/>ihn dieses mehr als dreiste
                Unterfangen, diese geradezu<lb break="yes"/>bodenlose Frechheit, diese grenzenlose
                Unverschämtheit<lb break="yes"/>Gemeinheit, Niederträchtigkeit u. -Bosheit unter
                    <pb facs="#image_047"/>Umständen recht teuer zu stehen kommen, denn mit der<lb break="yes"/>nämlichen Rücksichtslosigkeit mit der man hier gegen<lb break="yes"/>mich vorgegangen ist, mit d. nämlichen Rücksichtslosigkeit<lb break="yes"/>u. unnachsichtigen Strenge werde auch ich verfahren. −<lb break="yes"/>Alles in Allem genom̄en, glaube ich nicht, daß es einen<lb break="yes"/>unehrenhafteren, gewissenloseren Leiter einer derartigen<lb break="yes"/>Anstalt gibt, als den hiesigen Anstaltsdirektor − Diesem<lb break="yes"/>Menschen ist <add place="above">es</add> ja blos darum zu tun, sein
                Haus möglichst<lb break="yes"/>besetzt zu haben, ob die Leute darüber zu Grunde
                gehen,<lb break="yes"/>ist ihm egal. Es ist sein Prinzip, die Leute möglichst lang<lb break="yes"/>zurückzuhalten u. zwar aus dem einfachen Grund, weil<lb break="yes"/>dieses Haus in jeder Hinsicht u. mit Recht in dem denkbar<lb break="yes"/>schlechtesten Rufe steht, was nicht nur von den Insassen<lb break="yes"/>vollauf bestätigt werden kann, sondern es haben sich in<lb break="yes"/>diesem Sinn schon solche geäußert, die früher hier als Arzt<lb break="yes"/>gewirkt haben u. ist darum auch der Zugang nur ein<lb break="yes"/>ganz geringer − Um nun auf das Gebahren des Anstalts<lb break="no"/>direktors zurückzukom̄en. Wie kann es dieser Mensch<lb break="yes"/>mit
                seimen Gewissen vereinbaren, mich diese endlos lange<lb break="yes"/>Zeit
                hierbehalten zu haben. Geistig fühle u. fühlte ich mich<lb break="yes"/>stets
                vollkom̄en wohl, allerdings nicht so frisch, als wen̄<lb break="yes"/>man in der Außenwelt ist, weil ja das Internirtsein<lb break="yes"/>u. besonders
                in diesem Haus stets niederdrückend auf das<lb break="yes"/>Gemüt wirkt. Im Übrigen
                bin ich weder "pflege" noch<lb break="yes"/>"hilfsbedürftig", finde mich in jeder
                Lebenslage zurecht, brauche<lb break="yes"/>draußen niemand zur Last zu fallen,
                (brauche draußen<lb break="yes"/>niemand zur) bin im Stande etwas zu erwerben u.
                bin<lb break="yes"/>nicht mittellos − Bereits im Juni vor. Jhr. wurde mir die<lb break="yes"/>Entlassung angekündigt, aber im̄er wieder hinaus<lb break="no"/>geschoben, mit der "Motivierung", ich wäre nicht "ruhig"<lb break="yes"/>genug; als ob man im Irrenhaus u. besonders in diesem<lb break="yes"/>überhaupt die rechte Ruhe finden könnte. −</p>
<p>Vom 1. Tag meiner Enlieferung bis auf den heutigen<lb break="yes"/>war ich stets bei
                vollem Bewußtsein u. mein ganzes<lb break="yes"/>"Vergehen", das ich mir in diesem
                Haus zu schulden kom̄en<lb break="yes"/>ließ, bestand einzig darin, daß ich
                meiner in̄eren Qual u.<lb break="yes"/>Pein, u. meinem Mißmut über das mir
                zugefügte<lb break="yes"/>him̄elschreiende Unrecht durch Raissonieren,
                Zanken <unclear>eh.</unclear><lb break="yes"/>Wettern Luft machte. Und wer an meiner Stelle hätte<lb break="yes"/>das nicht getan. denn wenn sich da nicht alles in einem<lb break="yes"/>empört,
                wen̄ einem da die Zornesader nicht schwillt, wenn<lb break="yes"/>man da
                seine Ruhe, seine Gelassenheit u. seinen Gleichmut <pb facs="#image_048"/>nicht
                verliert, dann ist man gar kein Menscht mehr, sondern<lb break="yes"/>ein <seg ana="#curse">Idiot</seg>, ein <seg ana="#curse">Kretine</seg>, der mit sich
                anfangen läßt, was man<lb break="yes"/>mag. − Daß ich nervenkrank od. nervös
                bin, läugne ich keines<lb break="no"/>falls, nur ist für ein derartiges Uebel der
                Aufenthalt in diesem<lb break="yes"/>Haus dem Menschen ganz u. gar unzuträglich,
                weil man<lb break="yes"/>hier gezwungen ist, die widersinnigste Lebensweise zu<lb break="yes"/>führen, die sich denken läßt, durch den Aufenthalt in diesem<lb break="yes"/>Hause habe ich an meiner Gesundheit den denkbar größten<lb break="yes"/>Schaden davongetragen u. ist mein Aussehen nicht mehr<lb break="yes"/>halb das, als ich hieherkam, was von vielen Insassen bestätigt<lb break="yes"/>werden kann. − Alles jedoch, was man dem hochl. Magistrat<lb break="yes"/>von einer geistigen Erkrankung od. geistigen Umnachtung<lb break="yes"/>meinerseits mitgeteilt hat, war ganz gemeine Lüge u.<lb break="yes"/>Entstellung. − Zu Nutz u. From̄en er Anstalt
                    hereinzu<lb break="no"/>sitzen, ein geradezu beklagenswertes Schicksal zu
                tragen,<lb break="yes"/>der Freiheit beraubt zu sein, meine Gesundheit zu unter<lb break="no"/>graben, ist mir denn doch zu dumm.</p>
<p>Und so möchte ich den hochl. Magistrat höflichst gebeten<lb break="yes"/>haben, in
                dieser Sache energisch einschreiten zu wollen.<lb break="yes"/>Meiner Ansicht nach
                wird es wohl das Vernünftigste sein,<lb break="yes"/>wen̄ einer der Herrn
                des hochl. Magistrats sich hieher bemühen<lb break="yes"/>würde um dieser geradezu
                unwürdigen <hi rendition="#i">Misire</hi> ein<lb break="yes"/>Ende zu machen.</p>
<p>In der sicheren Annahme, daß meinem Wunsche<lb break="yes"/>baldigst entsprochen
                wird, zeichne ich<lb break="yes"/><hi rendition="#c">achtungsvoll</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#i"><seg ana="#signed">A.
                                <surname>S.</surname></seg>.</hi><lb break="yes"/>z. Zt. Irrenhaus.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>