<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1596w01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1596</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johann <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" when="1879-10-25">25.10.1879</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Herr <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1596w">
<persName>
<forename>Johann</forename> <surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1833"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Fabrikarbeiter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Anstalt: <date from="1878" to="1881">1878–81</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 3, po: 2</p><p>Verpflegungsklasse: k.A</p>
</state>
<trait><p>Gesichts- und Gehörshalluzinationen, Verfolgungsideen, verworrene Dementia mit unverkennbar maniakalischer Colorite (1878)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    recht unzusammenhängend; schreibt über Geschäftliches
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1596w01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1596w01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1596w01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1596w01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#u">Kaufbeürn, den Fünfundzwanzigsden Okdober 1879:</hi></dateline>
<salute>Werthester Herr <surname>S.</surname> Und Loschie Herr</salute>
</opener>
<p>Ich Viele mich Veranlast„ Inen mit Ein bahr Zeilen<lb break="yes"/>Zu Belästigen
                da: ich doch schon beim Milliteur<lb break="yes"/>Gedent habe Wo. Sie selber Wüssen
                das die Frau<lb break="yes"/><surname>B.</surname> An Meinem Ganzen Familie
                Unglück=<lb break="yes"/>Die Schuld daran Träckt, Sie hat Ja mihr<lb break="yes"/>Selber geoffenbart das Ihrer Man Vierzig Dausend<lb break="yes"/>Gulden Hier
                Versoffen hat das mich derr Zorn <w>Ganz</w><lb break="no"/><w>über Wältigt</w> hat
                das meine Künder Vernachläßiget<lb break="yes"/>Wen ich auf Reißen Wahr„ und Bin
                für den Krusosdiens<lb break="yes"/>Und für die Amalia und für den Närrischen
                Martin hin<lb break="yes"/>Gestanden ist bis der <surname>S.</surname>
                Anton Fertig War<lb break="yes"/>Da Maar Vicktoria Bis das Geld aus Jan
                    rausgesch<lb break="no"/>wündeld haben das mants Nürgents Länger alts Ein<lb break="yes"/>Viertel Jahr in der Wonung hat haben könen weilts<lb break="yes"/>die Gantze Stadt„ Augsburg Voller Schulden Angehenckt<lb break="yes"/>Hat So„
                Hats mihr die Verronika <surname>S.</surname> Von Gögingen<lb break="yes"/>Gemacht Wen Meine Frau„ in der Fabrück Vor Drey<lb break="yes"/>Jahren Wo ich
                noch bey Erdmandsdörfer war Noch hab<lb break="yes"/>Im̄er dir Kündsmagt
                habe machen müssen bis die Frau <surname>N.</surname><lb break="yes"/>auf dem Markt gestiegen ist Und hat die Leute recht <pb facs="#image_002"/><w>Hinterein nanter</w> Gebracht Mür haben Jetz allerhand
                Leudte<lb break="yes"/>in dießer Fabrück Gebende Sie Heißen mich im̄er den<lb break="yes"/>Fabrück Lumppen Und Spitzbube von <w>Lechhauß en</w><lb break="yes"/>hab ich auch Einen mit Namen Diepolt das ist ein<lb break="yes"/>Raffanirter und Frecher Mensch Sie Streben mihr<lb break="yes"/>Im̄er nach
                dem Leben Ich Bin das Leben Nim̄er Sicher es<lb break="yes"/>ist ein Keines
                Zuchthaus geworten man muß Sich<lb break="yes"/>mit allerhant Bewaffnen Gerate
                dießer Diebolt<lb break="yes"/>ist Einer Wie der Junge Klacker Wo bey denn Prinzen<lb break="yes"/>Von Oramien War in der Wintergasse„ Wertester<lb break="yes"/>Herr Herr <surname>S.</surname> Und dessen Frau„ Ich weis<lb break="yes"/>Bald nicht mehr bin Ich in Käisheim Oder in<lb break="yes"/>Einen Gloster
                Eberrach Ich Gedraumer Gaar nicht<lb break="yes"/>mehr Schlaffen bey Tag„ und bey
                Nacht Bauern<lb break="yes"/>haben Nur Darinen Von Nördlingen Die wollen<lb break="yes"/>Im̄er <w>Durch Brennen</w> man ist mit Enem Wort Wies<lb break="yes"/>Mein Vatter mihr Proffezeit hat Es darf keiner den<lb break="yes"/>andren wieder anschauen Es ist Gerade Wie Ano<lb break="yes"/>Siebzig Wo der
                Teuffel <w>Loß ging</w> es will keiner<lb break="yes"/>Mehr Beten u nicht mehr
                arbeiten da Sie mihr<lb break="yes"/>Versprochen haben das sie mich abhollen wen<lb break="yes"/>Ich das holtz um die Hälfte Taglohn mache<lb break="yes"/>Das
                hab ich Gottlob gelerndt Von meiner<lb break="yes"/>Fam̄ilie Wappen die
                Haben Mich Schön angeschis <pb facs="#image_003"/>Er Soll Jetzt nuhr den <surname>K.</surname> Recht Grüssen Und den<lb break="yes"/>Gleich den
                Spiner Und den Gellner Von Gögengen die<lb break="yes"/>Lschell Wärter Aufdem Juden
                Gottes Acker die<lb break="yes"/>Jäger Hans Wirten Und Meine Schöne<lb break="yes"/>Schöale Da ist Man Freilich Närisch bey<lb break="yes"/>den Leuten Wen man Zu Gut
                ist das ist<lb break="yes"/>Freilich Ein Großes Stück Von der Liederlichkeit<lb break="yes"/>Die Augsburger die gehen Freilich der Arbeit<lb break="no"/>Auf
                Zeiten Man Soll nuhr Meinen Frau Schw<lb break="no"/>ester Frau <surname>W.</surname> Fragen Ob Eckr keinen<lb break="yes"/>Mit Nahmen
                Laihen meier Und Juden <surname>M.</surname> könt<lb break="yes"/>keinen Hunger
                und Durst hätte Ich Jetz Nim̄er<lb break="yes"/>Jetz Währ <del>Braucht</del>
                Mihr Auch Lieber Ein<lb break="yes"/>Mentsch Man Soll die Hüberei Fragen auf der<lb break="yes"/>Eißenbahn Die Exititter und mein<lb break="yes"/>Hoes den Joas
                Vom Wen Es Wieder<lb break="yes"/>Von den Totten Auferstsanten ist Sie sollen<lb break="yes"/>nuhr Ach nach Heilig, Heilig, nach Friedtberg<lb break="yes"/>Lauffen <pb facs="#image_004"/>Und Sollen den Stadt Meßer Bitten das Erchnen<lb break="yes"/>das der <surname>H.</surname> Xaver, in dem Habers Kirchner Wald<lb break="yes"/>gesagen Geht für den <surname>P.</surname>
<hi rendition="#i">Johann Am</hi><lb break="yes"/>Lauter Lech Ich Theile Jetzt Schon Auch<lb break="yes"/>Ohrfeigen
                aus in der Kirche Wie mein<lb break="yes"/>Seliger Vatter in <hi rendition="#i">Egg</hi>rstetten Meine<lb break="yes"/>Waldhurrn Soll nuhr Wieder nach Gabel<lb break="yes"/>Bach Gen Und Soll das Haus u Famillie<lb break="yes"/>Buch mit
                Nehmen Und den <surname>R.</surname> dan ists auch<lb break="yes"/>Gut Versorgt
                Wie mein Otto„ u Meine Jospel<lb break="yes"/><surname>S.</surname> Das Hab
                ich in Nürnberg Verstanden<lb break="yes"/>In der Pfannern <w>Schmieds Gasse</w> den Erhart<lb break="yes"/>Das man
                die Hurrerei in der Kirrche aus macht<lb break="yes"/>für die Bruch Leidende Wie
                mihr Falsche Kan̄en<lb break="no"/>praden haben in Unser Garnison Da ist mihr
                Ein<lb break="yes"/>Protestand schon Um Hundert Marck Lieber<lb break="yes"/>Als
                die Frau <surname>B.</surname> So kan̄ Ich auch eine<lb break="yes"/>Wirtschaft Kegieren Ich habs schon abgelaurt<lb break="yes"/>Ich Grüse dich Wie
                    wohl wieder Karl <surname>S.</surname><lb break="yes"/>Grüst in der JohansGasse Beine Herr <surname>K.</surname><lb break="yes"/>Auf Bälde Riede Brudele Schneider Augsburg.<lb break="yes"/><space/>
<seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Johan </hi><surname><hi rendition="#i">W.</hi></surname></seg></p>
</body>
</text>
</TEI>