<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="gut555w06" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 661: Gütersloh</collection>
<idno>555 (K. 350)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Luise <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" when="1926-10-10">10.10.1926</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Ehemann: <surname>W.</surname></persName>
<settlement type="sent">Gütersloh</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="gut555w">
<persName>
<forename>Luise</forename> <surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1884-01-27"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>ohne Beruf</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">52.0776206 8.5517481</geo>Geburtsort: Vilsendorf; Wohnort: Vilsendorf</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Vater: Landwirt</p>
<p>Anstalt: <date from="1925-07-25" to="1926-10-26">25.07.1925–26.10.1926</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ap</p>
</state>
<trait><p>Hypochondrische Depression (1925)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt1"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt2"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    ihr geht es körperlich nicht gut; möchte abgeholt werden
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="gut555w06a.jpg" xml:id="image_023"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="gut555w06b.jpg" xml:id="image_024"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="gut555w06c.jpg" xml:id="image_025"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="gut555w06d.jpg" xml:id="image_026"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_023"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Gütersloh den 10. 10/26.</hi></dateline>
<salute>Mein lieber Mann</salute>
</opener>
<p><add hand="arzt1" place="top">F. <surname>W.</surname></add></p>
<p><add hand="arzt2" place="margin">2 Kr G. </add></p>
<p>Die Ernte ist vergangen, der Sommer<lb break="yes"/>dahin, und mir ist keine Hilfe
                worden,<lb break="yes"/>daß habe ich dir vorigen Herbst geschrieben, wo<lb break="yes"/>ich so oft gebeten hatte mich doch nach Salz<lb break="no"/>uflen
                ins Bad zu bringen ich würde noch ganz<lb break="yes"/><w>wied er</w> arbeitsfähig. Trozdem hatte ich wieder<lb break="yes"/>mein
                Erwarten mich hier sehr gut gebessert<lb break="yes"/>und stand vor einem Jahre in
                der Kolon<lb break="no"/>ne 2-3 <add place="above">mal</add> täglich Waschkörbe mit
                Torf eine<lb break="yes"/>¼ Stunde wert, <add place="above">tragend</add>
                nicht einen tag, nein 14 Ta<lb break="no"/>ge, und noch darauf 3-4 Wochen ganzen Tag<lb break="yes"/>draußen gearbeitet. Und obwohl es mir sehr<lb break="yes"/>schwer wurde, winkte mir doch dadurch die Freiheit<lb break="yes"/>und noch
                heute, kann und kann ich es nicht<lb break="yes"/>begreifen, wo mir der Artzt
                sagte, von meine<lb break="yes"/>Schmerzen nicht helfen zu können, nicht nach<lb break="yes"/>Hause kam, wo ich doch noch davon frei wer<lb break="no"/>den
                konnte. Was ist mir da in der Woche <add place="below">überkommen</add><lb break="yes"/>nachdem du im Advent hier warst. durch zu warme<lb break="yes"/>Bäder, die wie heiße Brühe waren für meinen<lb break="yes"/>Körper würde <w>d ie</w> ganze Muskeln von Füßen bis<lb break="yes"/>Hals wie abgegriffen und durch auftreten setze<lb break="yes"/>sich wenigstens
                das Gefühl als wenn die Knochen in<lb break="yes"/>Beinen los wären und,
                vollständig unbeheil<unclear>fig</unclear> und <pb facs="#image_024"/>so schwach,
                das ich nich wußte, wo ich bleiben sollte. denn<lb break="yes"/>Oberhalb des
                Kreuzbeins und Unter<del>h</del> den <w>Schulte blätter</w><lb break="yes"/>fiel mir im Rück<unclear>geit</unclear> ein Loch im imer hinein<lb break="yes"/>an deren Folgen ich jetzt <w>zu grunde</w>
                gehe. Ich kann<lb break="yes"/>dir die Angst und Beschwerden nicht beschreiben.<lb break="yes"/>Mein lieber Mann. diese letzten Wochen ist mein<lb break="yes"/>Körper aus Rand und Band. und weiß nicht mehr<lb break="yes"/>wo ich mich noch
                aufrecht halten soll wo ich mich <w>aus<lb break="yes"/>lachen</w> lassen muß von
                andere Kranken. denn<lb break="yes"/>meine Beine sind fast vollständig gelähmt. Und<lb break="yes"/>der Schrecken aller Schrecken ist. das durch die par<lb break="yes"/>Schritte, die ich gehen muß im Unterleib alles gestüz<lb break="yes"/>wird, und an den Folgen meine Tod<del>m</del> finde.<lb break="yes"/>durch die stete <unclear>Verurei</unclear> die folgt. Mein lieber<lb break="yes"/>Mann. Ich habe durch tiefe Tiefen müssen seit<lb break="yes"/>meinen 22 Jahre, aber diese Tiefe ist ohne Grund<lb break="yes"/>Und wo ich immer
                noch auf dich gewartet habe und<lb break="yes"/>für dich und die Kinder noch
                schaffen wollte, muß<lb break="yes"/>ich alles sehen lassen. Ist es denn unmöchlich
                mein<lb break="yes"/>lieber mich nach Hause zu holen. denke dir mit<lb break="yes"/>klaren Verstand im Irrenhaus zu sitzten und<lb break="yes"/>der Freiheit beraubt;
                und zu Tode hoffen und haren<lb break="yes"/>keinen <w>geht</w><w>es</w> so wie mir. keiner kann mich holen als
                du<lb break="yes"/><add place="margin">Auch meine Sprache vergeht mir. </add><pb facs="#image_025"/>Und ich kann für den Gehorsam den ich dir
                dadurch<lb break="yes"/>geleistet habe, nie Gott verantworten. Wo ich durh<lb break="yes"/>alle Nöte durchgekommen und Acht Tage vor hir keine<lb break="yes"/>Med. mehr haben brauchte und das Leben wieder <del>wi</del>
<w>fröh<lb break="yes"/>lich</w> vor mir lag. Ich habe keine Ruhe und jedn<lb break="yes"/>Tag wo ich noh zu <w>re tten</w> war, wenn
                ich auch nicht<lb break="yes"/>weiter wie ein Pfaster hatte, wo ich durch den
                ganzen<lb break="yes"/>Körper zusammen gebunden wurde und kalte Wasser<lb break="yes"/>Mein lieber Mann Auguste ist doch auch da mit<lb break="yes"/>Ihm
                Gelechen; sei doch so gut hol mich ab, das ist die<lb break="yes"/>eine Freude,
                denn von meinen übrigen Beschede<lb break="yes"/>die zu schlimm sind scheide ich
                nicht. jetzt kanst du<lb break="yes"/>mir doch nicht mehr helfen. denn die letzte
                14 Tage war<lb break="yes"/>zu furchtbar. Bei Tag und in der Nacht im Traum bin<lb break="yes"/>ich zu Hause, und obwohl es 14 M. sind. bleibt der letzte<lb break="yes"/>Tag <add place="above">zu Hause</add> noh wie gestern. Du hast doch
                mit jeden Erbar<lb break="no"/>men, bitte hol mich ab. Wie habe ich auf den<lb break="yes"/>Sonntag gewartet, um nochmals zu bitten. Ist<lb break="yes"/>Onkel
                in Theesen nicht bei dir gewesen und dich gebeten<lb break="yes"/>wie geht es dir
                und den Kindern habt Ihr die Kar<lb break="no"/>toffel aus der Erde. Habt Ihr viel
                Milch? Auh Obst.<lb break="yes"/>hat Alwine schon neuen Mantel, braucht Magdalen<lb break="yes"/>auch einen oder ist er noch gut. sonst kann Sie <pb facs="#image_026"/>meinen sich fertig machen lassen der ja der<lb break="yes"/>Mode entspricht, blos den Kragen nicht. Sie kan<lb break="yes"/>ja Fr. <surname>K.</surname> oder A aus D. zu rate ziehen wenn ich<lb break="yes"/>es nicht darf. Wie schwer es gewesen ist ander, die<lb break="yes"/>nichts mehr
                leisten, nach Hause kamen, vor Freu<lb break="no"/>de den Tag nicht erwarten können,
                und wo es mir<lb break="yes"/>so furchtbar sauer wird, hier bleiben muß. Würde<lb break="yes"/>ich ausgespant und konnte mich erholen, den konnte<lb break="yes"/>ich noch leben. Nun ich will schließen. Ich bitte dich<lb break="yes"/>nochmals
                für Alles um Verzeihung, Jede Stunde<lb break="yes"/>bis zum letztem Atemzuge auf
                dich wartet<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#signed">deine Frau <hi rendition="#i">Luise</hi></seg><lb break="yes"/><seg ana="#salute">herzliche Grüße an Euch Alle!</seg><lb break="yes"/>nach Hause um Rechen zu können</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">nach Bedarf das ist<lb break="yes"/>letzter
                    Wunsch<lb break="yes"/>Psalm 77</hi></p>
<p>An herrn Landwirt<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><surname>W.</surname></hi><lb break="yes"/>Tödtheide bei Brake<lb break="yes"/><space/>
<hi rendition="#i">Westf</hi>. </p>
</body>
</text>
</TEI>