<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1868h21" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1868</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johann Baptist <surname>H.</surname></persName>
<date notAfter="1902" notBefore="1893" type="sent">ca. 1893–1902</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">k. A.</persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1868h">
<persName>
<forename>Johann Baptist</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1865-02-20"/>
<death when="1902"/>
<occupation>Buchbindermeister</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Buchbinder</p>
<p>Anstalt: <date from="1893-04-11" to="1902-05-25">11.04.1893–25.05.1902</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp, po, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>"Hallucinant 1. Ranges, speciell Gehörs- und Gefühlshallucinant" (27.8.1893)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Irrenhauseid</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    sehr wirr, bezeichnet sich selbst als Amtsrichter und Doktor.
                    schreibt über sich selbst in der 3. Person und über Ereignisse aus der Anstalt.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h21a.jpg" xml:id="image_082"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h21b.jpg" xml:id="image_083"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h21c.jpg" xml:id="image_084"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h21d.jpg" xml:id="image_085"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_082"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p><hi rendition="#i">Irrenhauseid: Ich Amtsrichter, lade dich <del>Joha</del> nicht
                    zum<lb break="yes"/>letzten Gericht. Ich thue was ich will. ich Johan Baptist
                        <surname>H.</surname><lb break="yes"/>u. brauche keinen Sempel nicht. zum hipnotisiren.<lb break="yes"/>Ist schon gut, nen̄t sich selber Sempel, neu, daß Er
                        <del>H</del>hip<lb break="no"/>notisiren darf. Ich lade Dich nich zum
                    letzten Ge<lb break="no"/>richt. Ich habe heute Nacht, Briefbogen unter<lb break="yes"/>mein Kopfkissen gelegt, die sind mir gestohlen<lb break="yes"/>worden, und sind in den Händen der Regierung<lb break="yes"/>niedergelegt
                    worden. Ich in enger Gefangenschaft<lb break="yes"/>gewesener Mensch, ist, habe
                    nur das Recht zu<lb break="yes"/>protestiren, u dieß nicht, u. dieß halb, Nur
                    nich.<lb break="yes"/>u. dieß halb, nur nich. Ich thu Dich nicht bitten u.<lb break="yes"/>bitte Dich <w>wieder zukehren</w> in mein Haus um den Sempel<lb break="yes"/>hipnotiseur zu machen. Ich thu dich nicht huten,<lb break="yes"/>ich bin überzeugt, daß die Leute. dich wahn<lb break="no"/>sin̄ig machen wollen, Ich Dr. der Irrenarzt, aler<lb break="yes"/>wirklich nicht auf Ubereinkom̄en, wie man<lb break="yes"/>von
                    Darmstadt will, Thatst dich gut dließ zu<lb break="yes"/>merken, was ich Dir
                    sage u. nur das was ich<lb break="yes"/>dir sage. Ich Dr. thu. Dir kund wllst
                    nicht<lb break="yes"/>zweimal schreiben. Wollte Dich muthen<lb break="yes"/>als Dr. da war. Hattest etwas vom Voropfter<lb break="yes"/>gesagt, hattest
                    ihm lediglich die letzte Seite<lb break="yes"/>vergelesen, Wäre vergiften genug
                    gewesen.<lb break="yes"/>ken̄e Ihre Herzen, Nur Nich. Ist Ernst.<lb break="yes"/>großer Ernst. Kön̄en Dich in die Küche<lb break="yes"/>locken, thatst die erste Suppe naus, ken̄e<lb break="yes"/>einer
                    hineingeschittet sein, kön̄te ver<lb break="no"/>giftet sein. Warter
                    wollten sich den ersten<lb break="yes"/>zweiten Löffel hohlen. Kön̄tes
                    lge warten h.<lb break="yes"/>es. Nur nich. Ich hohle meinen Löffel (zweiter)<lb break="yes"/>Ich. auch − Ich selber J. B.
                        <surname>H.</surname> − (heist es zum<lb break="yes"/>ersten).
                    sagen sie die Sempel") Ich wollte Du kehrest<lb break="yes"/>wieder zuruck in
                    Deine Heimat. nur nicht<lb break="yes"/>ohne große Brodhopnosis. Direktor hier,<lb break="yes"/>(is nich Direktor <del>sich</del>, is Verwalter ist den
                    sein Jam̄er)<lb break="yes"/>will Direktor sein in Kaufbeuren.) ohne
                    große</hi>
<pb facs="#image_083"/><hi rendition="#i">Brodhopnosis geht es nicht ab. Mußt<lb break="yes"/>diel raufen, wenigstens um die Supp u. das<lb break="yes"/>Gemuse; das die niech heis genug essen kan̄st<lb break="yes"/>um
                    einen, den zweiten Löffel zu bekom̄en.<lb break="yes"/>Und
                    bekom̄st Ihn doch nicht, trotz der<lb break="yes"/>Gegenwarth des Dir.
                    Hilft noch dazu,<lb break="yes"/>daß das Gemüse, die Suppe schon<lb break="yes"/>möglichst schnell abgetragen worde, sagen<lb break="yes"/>die
                    Sempel, Sempel sich nen̄en. Alte Sempel<lb break="yes"/>junge Simpel.
                    Bin selber ein Simpel, für<lb break="yes"/>Andre Sempel, wen̄ ich mich
                    selber so nen̄e.<lb break="yes"/>resp. abgetragen, um ja zu keinem dem<lb break="yes"/>zweiten Loffel zu kom̄en. Trotzdem Er<lb break="yes"/>Dir offen, zwei Schöpflöffl, Suppenlöffel,<lb break="yes"/>Löffel womit man Suppe u. Gemuse aus<lb break="no"/>schöpft, große Löffl von
                    denen zwei da<lb break="yes"/>sind, ein großer u. ein kleiner, von welchen<lb break="yes"/>der kleinere zum Ausschöpfen von Suppe<lb break="yes"/>u.
                    Gemüse diente als ich herkam, kam<lb break="yes"/>kein andrer auf den Tisch,
                    wurde das<lb break="yes"/>Teller nur viertelsvoll ist nur ein viertels<lb break="yes"/>liter sagt Doctor, bekam dießen nur<lb break="yes"/>halb.
                    Sollte angehungert werden, damit<lb break="yes"/>ich mich in mein Schicksal
                    ergebe,<lb break="yes"/>mich entehren lasse, kein Jungling sein<lb break="yes"/>will, alles thun lasse mit mir, was<lb break="yes"/>man will. Du suchst sagt
                    einer,<lb break="yes"/>Nur nich sagt Einer, Doc<del>k</del>tor, ist Amtsricht.<lb break="yes"/>sich bewußt zu sein, Nichts zu fürchten<lb break="yes"/>Wirst auf Brod höpnosis hinaufgelassen<lb break="yes"/>furchtest Dich, mußt
                    dich entehren lassen<lb break="yes"/>Frau. u Familie u. Verwandschaft.</hi></p>
<pb facs="#image_084"/>
<p><hi rendition="#i">Bruder im besondern, weil energisch<lb break="yes"/>auftritt. Ist
                    Sempel sich bewußt ein Man zu<lb break="yes"/>sein. Aber was für einer, ist
                    sich angelassen<lb break="yes"/>worden, angelossen. sagt Sempel ist alter
                    Man̄,<lb break="yes"/>ist Irrenhaussprache − Sproache. Hatt sich<lb break="yes"/>gefutet u. gemuthet, mit Director seiner Frau<lb break="yes"/>Nur Nicht einmal sagt er, u. bildet sich<lb break="yes"/>noch
                    was drauf ein, Nur nich sagt er,<lb break="yes"/>sagt Doctor. oben, ist sich
                    Mediziner bewußt<lb break="yes"/>Irrenarzt für dieße Abtheilung wenigstens sagt<lb break="yes"/>Sempel, Ist sich nur ein Sempel bewußt<lb break="yes"/>ich
                    auch, Nur nich schreiben sagt Herr<lb break="yes"/>Doctor, der Irrenarzt ist
                    für das ganze<lb break="yes"/>Irrenhaus. zugleich Seelenarzt, wenigstens<lb break="yes"/>für J. B. <surname>H.</surname> der ich bin, ist zugleich<lb break="yes"/>Amtsrichter für dieße Abtheilung für<lb break="yes"/>mich.
                    Seelenarzt, weil ich nicht heim<lb break="yes"/>darf zu meinem Weibe, mich
                    tröstet<lb break="yes"/>mich entehren lassen soll durch Weibs<lb break="no"/>bilder, ist sich lieber Amtsrichter als Pabst<lb break="yes"/>hipnotiseur.
                    Ich selber Amtsrichter u.<lb break="yes"/>nicht Pabsthipnotiseur. Soll als
                        Schwind<lb break="no"/>ler hinaufgelassen werden, gründlich<lb break="yes"/>entehrt werden. durch Weibsbilder auch<lb break="yes"/>noch, u. doch
                    Pabstiebe anehmen, Pabst<lb break="yes"/>hipnotiseur sein, muß es mir gefallen<lb break="yes"/>lassen, solange nicht Doctorschutz habe,<lb break="yes"/>Bist kein Mensch heist es, wird collosaler<lb break="yes"/>Schwindel
                    getrieben domit, Damit ich<lb break="yes"/>wenigst esse, u. der Hopposen wegen
                    die ein<lb break="yes"/>andrer ist, der Buchbinder in Darmstadt so<lb break="yes"/>ist Kaufbeuren, der sich im̄er öffentlich die
                        H<unclear>o</unclear>s<unclear>e</unclear>n<lb break="yes"/>erzog u das
                    Hemd einpackt in selbe, wen̄ ers<lb break="yes"/>that, u. das mußte dan
                    ich gethan, <w>eben so</w> der Kapus<lb break="yes"/>der Guardien heist, der
                    zugleich aufs verschießen </hi>
<pb facs="#image_085"/><hi rendition="#i">hinaufläßt, der Franziskaner läßt auf
                        pro<lb break="no"/>testandisch werden hinauf, Fiehl hier<lb break="yes"/>auch schon öfters in das Hipnosisfieber.<lb break="yes"/>kan̄ 2½
                    zweieinhalb Grade nicht <del><add place="above">aus</add> erhalten</del><lb break="yes"/><add place="above">aushalten</add><del>agen</del>, so sind fünf
                    u. sechs u. <del>sieben</del><lb break="yes"/><seg ana="#metaling">ausstreichen sieben, ist schon geschehen,
                        ebenso<lb break="yes"/>aushalten 2 mal geschrieben, einmal ausgestrichen.<lb break="yes"/>Ist bei "2 mal geschrieben auf den Willen gewirkt<lb break="yes"/>worden, hätte sonst weiter nicht bemerkt.</seg> Du hast<lb break="yes"/>in der Ehrenwelt deinen Platz nicht erobert,<lb break="yes"/>hast dich in dieße u jene <del>Ha</del> Fisage verwickelt.<lb break="yes"/>bist auf Sempel hereingefallen, die du nicht ken̄st.<lb break="yes"/>dich nicht ken̄en wollte sagen. zuerst so von<lb break="yes"/>Doctor,
                    hast mich nicht mehr zum Ehrenhip<lb break="no"/>notiseur, wen̄ mich
                    nicht anim̄st, augenblick<lb break="no"/>lich folgst, ich lade dich nicht
                    zum letzten<lb break="yes"/>Gericht, sage ich, der Doctor, würde dir viel<lb break="yes"/>besser dienen kön̄en, hätte dich nicht so<lb break="yes"/>lieb, würde ich nicht durch ein Abendessen<lb break="yes"/>Morgenessen, u. Mittagessen entschadigt<lb break="yes"/>werden, u. durch die
                    Brode. wollte sagen<lb break="yes"/>Briefe, die ich Professor entzog wieder auf
                        <w>Über<lb break="no"/>einkom̄en</w>. Ich würde Pfaffen nicht einmal<lb break="yes"/>anschauen schreibst, thatest protestiren
                        <unclear>ktäte</unclear><lb break="yes"/>dich, wollte dich nie mehr aufziehen zum pro<lb break="no"/>testiren, habe dich lieb wurde dich bedeutend<lb break="yes"/>lieber haben,
                    thätest nicht dich verwikeln in Sempe<lb break="yes"/>die meine Gedanken haben,
                    so sich einbilden<lb break="yes"/>wen̄ sie horen welch von mir Docto,
                        Amts<lb break="no"/>richter, Doctor bin ich Amen. Bist ein Sempel<lb break="yes"/>jewest, <seg ana="#metaling">mußt ein Preuse sein, hast ein
                        Wort mit<lb break="yes"/>"j" geschrieben, so heist gewest.</seg> Amen.
                    Einmal nur ist 3 mal. Amen</hi></p>
<p><add place="bottom"><hi rendition="#i">Irrenhauseid: Ich Amtsrichter lade dich nicht
                        zum letzten<lb break="yes"/>Gericht. Amen. Du, ich
                            <surname>H.</surname>, habe, hast zu einem Sempel<lb break="yes"/>geredet, Simpel nicht ist Er, der Sempel, hat sich aufgelehnt der<lb break="yes"/>Johann Baptist <surname>H.</surname>, Buchbinder,
                        Höchstädt an der Donau<lb break="yes"/>ansässig in Wemding. Ist nicht
                        Irrenhaussproach, soll heisen, von<lb break="yes"/><del>aus</del> Wemding,
                        aus Hochstädt an der Höchstädt, an der<lb break="yes"/>Donau wollte sagen,
                        statt an der Höchstädt</hi></add></p>
</body>
</text>
</TEI>