<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham15401s04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>15401</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Walter <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">07.05.1928</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Eltern: n.a. <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Langenhorn</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="ham15401s">
<persName>
<forename>Walter</forename>
<surname>S.</surname></persName>
<birth when="1902"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Handlungsgehilfe</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">53.550341 10.000654</geo>Hamburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater Schuhmacher</p>
<p>Anstalt: <date from="1924" to="1930">1924-1930</date></p>
<p>Brieftypen: pp, Lebenslauf</p>
</state>
<trait><p>Haftpsychose, Wahnvostellungen (1924)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="typewriter" scope="sole" scribe="patient"/>
<handNote medium="typewriter" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er bittet seine Eltern, in Zukunft bei Besuchen alleine zu kommen, da ihn die großen Besuchermengen überfordern.
                    Er beklagt sich, dass er bei seiner misslungenen Ehe allein gelassen wurde und keine Unterstützung bekam.
                    Er gibt zu, Straftaten begangen zu haben, allerdings nur weil er dazu aufgefordert wurde (vom Vater seiner Frau) und sich nicht wehren konnte.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham15401s04.jpg" xml:id="image_008"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_008"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Langenhorn. 7.5.28</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Eltern!</hi></salute>
</opener>
<p><add hand="arzt" place="top"><hi rendition="#c">Abschrift.</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u"><surname>S.</surname></hi></add><lb break="yes"/><space/> Einen recht schönen Gruß sendet Euch Euer Sohn Walter.<lb break="yes"/>Liebe Eltern nehmt mirs nicht für übel wenn ich Euch darum<lb break="yes"/>bitte das Ihr immer alleine kommen sollt und nicht mit alle<lb break="yes"/>Mann hoch, bis jetzt waren es ja immer 6 bis 10 Mann hoch,<lb break="yes"/>ich kann es nicht mehr ertragen. Jch schreibe es Euch liebe<lb break="yes"/>Eltern da ich zu sehr darunter Leide. Jch habe Tag und Nacht<lb break="yes"/>keine Ruhe und grüble so wie so viel und dann müßt Jhr mir das<lb break="yes"/>Herz noch schwerer machen, und Erzählt mir immer noch von<lb break="yes"/>meiner Frau, wo Jhr liebe Eltern doch wißt, daß ich gerade da<lb break="no"/>runter am meisten Leide. Jhr wißt ich bin nicht der Mann der<lb break="yes"/>starke Nerven hat der sich lieber heute wie morgen nach Ohls<lb break="no"/>dorf sehnt. Und von ganzen Leiden und qual nichts mehr wissen<lb break="yes"/>will. Jch bin zu schwach daß ich auch keine lust mehr habe zum<lb break="yes"/>Leben. Jch habe von mein Leben noch nicht soviel gehabt weiter<lb break="yes"/>nichts wie gelitten. Und das kann ich jetzt nicht mehr ab.<lb break="yes"/>Jhr wißt wie ich während meiner Ehe gelitten habe und ich habe<lb break="yes"/>keinen Beistand gehabt, wo doch meine Frau genügend Beistand<lb break="yes"/>gehabt hat. Jch war doch zu schwach, jeder <del>j</del>hat doch mit
                mir<lb break="yes"/>machen können was er wollte. Und nun noch die Straftaten<lb break="yes"/>dazwischen was mich ganz niederdrückt. Jch weiß noch ich glaube<lb break="yes"/>es war im Januar wie wir eine Vernehmung hatten wo ich das letzte<lb break="yes"/>mal vernommen werden sollte wo ich nicht hin kam. Der Richter<lb break="yes"/>sagte zu ihrem Anwalt. Ja mit ein Dieb brauch sie auch nicht<lb break="yes"/>zusammen bleiben. Das hat mich so niedergedrückt das ich nicht<lb break="yes"/>mehr fähig war eine Aussage zu machen. Sollte ich nochmal vor<lb break="yes"/>den selben Richter kommen werde ich die Verhandlung ablehnen.<lb break="yes"/>Wenn ich auch Straftaten gemacht habe, so war es nicht meine<lb break="yes"/>Schuld ich konnte nicht anders, da ich zu schwach war. Grade<lb break="yes"/><surname>B.</surname> hat mich dazu getrieben was doch
                ihr Vater ist. Die<lb break="yes"/>ganzen Brüder von <surname>B.</surname>
                sogar die Schwester haben doch alle<lb break="yes"/>schon im Gefängnis gesessen.
                Und dann sagt der Richter noch mit<lb break="yes"/>ein Dieb brauch sie nicht
                zusammenbleiben wo die ganze Familie<lb break="yes"/>schon im Gefängnis war. Und
                ihr Vater der größte Dieb ist, der<lb break="yes"/>mich dazu getrieben hat blos
                weil er Geld haben wollte und keine<lb break="yes"/>lust hatte zum arbeiten. <seg ana="#salute">Nun liebe Eltern seid vieltausendmal<lb break="yes"/>gegrüßt von
                    Euer Sohn Walter.</seg></p>
</body>
</text>
</TEI>