<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham15401s07" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>15401</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Walter <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">28.04.1929</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">k. A.</persName>
<settlement type="sent">Langenhorn</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="ham15401s">
<persName>
<forename>Walter</forename>
<surname>S.</surname></persName>
<birth when="1902"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Handlungsgehilfe</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">53.550341 10.000654</geo>Hamburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater Schuhmacher</p>
<p>Anstalt: <date from="1924" to="1930">1924-1930</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: k. A.</p> <p>Brieftypen: pp: 5, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Haftpsychose, Wahnvostellungen (1924)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Lebenslauf</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er berichtet von seinem Leben, seit er im August 1928 aus der Anstalt entlassen wurde.
                    Er wurde krank, erhielt den Haftbefehl und trat im Dezember 28 seine Strafe an. 
                    Nachdem er sich weigerte, die geforderte Arbeit zu verrichten, kam er in Arrest und trat in einen Hungerstreik.
                    Der Arzt Dr. Matthey unterstützt ihn, v.a. auch gegen die "Beamten", die mit den Insassen der Anstalt sehr schlecht umgehen und anscheinend 
                    nur von Dr. Matthey in Schach gehalten werden können.
                    Nach der Entlassung aus Mattheys Lazarett gab es einen Streit mit einem Beamten, woraufhin er wieder weiterverlegt wurde.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham15401s07a.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham15401s07b.jpg" xml:id="image_016"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_015"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt" place="top"><hi rendition="#r"><hi rendition="#i"><surname>S.</surname> 28/4.29.</hi></hi></add></dateline>
<salute/>
</opener>
<p><hi rendition="#i">Forts<del>i</del>etzung meines Lebenslaufes, .<lb break="yes"/><space/> Walther <surname>S.</surname> geb. am 18.XII. 02. in
                    Hamburg.</hi><lb break="yes"/><space/> Habe die Zeit vom 11. Februar 28. bis zum 16. August 28.
                hier in der<lb break="yes"/>Staatskrankenanstalt Langenhorn verbragt. Wurde am 16.
                August 28.<lb break="yes"/>entlassen, und ging zu meinem Eltern zurück. Auch trat
                ich bei meinem<lb break="yes"/>Vater in Arbeit. Erkrankte am 27.8.28. an
                <seg ana="#med">Lungenkatarrh</seg>, sodaß ich vom<lb break="yes"/>Arzt, krank und arbeitsunfähig
                geschrieben wurde. Die Krankheit hielt<lb break="yes"/>bis auf weiteres an. −
                Ich verkaufte da meine noch aus der früheren<lb break="yes"/>Ehe stammenden Sachen.
                Der Grund war deswegen, nicht an meiner<lb break="yes"/>früheren unglücklichen Ehe
                immer erinnert zu werden. Wie ich die<lb break="yes"/>Anklageschrift meiner
                Strafsachen bekam, ist es doch wohl nach menschlichen<lb break="yes"/>Ermessen wohl
                zu verstehen, wenn man da kopflos wird. Es kam nun<lb break="yes"/>vor, daß ich
                auch in den Wirtschaften ging um einmal eine andere<lb break="yes"/>Stimmung zu
                bekommen. Damit ist aber immerhin nicht gesagt, und<lb break="yes"/>möchte nicht
                den anschein erwecken, daß ich viel getrunken habe, dazu<lb break="yes"/>bin ich
                nicht der Mann der viel ab kann. Wenn ich 3 Congnak und<lb break="yes"/>3 Glas Bier
                zu mir genommen habe, so war das der Höchstmaß was ich<lb break="yes"/>getrunken
                habe. Ich verbrachte meine Zeit belanglos, bis ich den<lb break="yes"/>Bescheit
                bekam mich zu stelln um meine Strafe anzutreten. Darauf<lb break="yes"/>habe ich
                mich am 4. Dezember 28. gestellt und meine Strafe angetreten.<lb break="yes"/>Kam
                aber gleich in Verwahrungs-Arrest weil ich nicht die Arbeit<lb break="yes"/>verrichten wollte die mir angewiesen wurde. Daß ich die Arbeit<lb break="yes"/>verweigert habe kam daher, <seg ana="#med">ich bin Lungenleiden</seg> und sollte auf<lb break="yes"/>einem Saal wo Tau gezupft wird, es ist nur Staub und Dreck dort<lb break="yes"/>vorhanden. Um meine Gesundheit halber, habe ich die Arbeit verwei<lb break="no"/>gert bin auch garnicht erst im Saal reingegangen, sondern bra<del>ch</del>gten<lb break="yes"/>mich im Arrest. Daraufhin habe ich das Essen u. Trinken verweigert<lb break="yes"/>anzunehmen. So blieb ich dann paar Tage ohne Essen u. Trinken<lb break="yes"/>im Arrest und kam dann zu Herrn <hi rendition="#i">Dr.
                    Matthey</hi> ins Lazarett.<lb break="yes"/>Hatte des öffteren mit dem Beamten
                streit, es kommt auch viel daher,<lb break="yes"/>daß ich die Uniform nicht vor
                meinen Augen sehen kann. Auch<lb break="yes"/>verstehen die Beamten gut kranke
                Leute zu schikanieren um das<lb break="yes"/>Leben ein schwer zu machen. Ich habe
                nicht die Natur frech zu sein,<lb break="yes"/>aber ich möchte auch von dem Beamten
                in Ruhe gelassen werden. </p>
<pb facs="#image_016"/>
<p>Dieses war aber nicht der Fall, sondern tri<del>tt</del>ngten ein wo sie konnten.<lb break="yes"/>Auch können die alten Beamten sich in das neue Strafrechtswesen<lb break="yes"/>nicht reinfinden und denken es muß immer noch so sein wie<lb break="yes"/>vor dem Kriege. Es wird ja oft von dem Beamten gesagt, ja,<lb break="yes"/>wenn euer Herr <hi rendition="#i">Dr. Matthey</hi> nicht mehr da
                ist, dann wolln wir<lb break="yes"/>euch <add place="above">schon</add> kriegen.
                Dann befinden sich hier im Lazarett keine Nerven<lb break="no"/>kranke mehr. Leider
                können die Herrn Beamten nicht so wie sie<lb break="yes"/>wohl gerne möchten. Gott
                sei Dank ist Herr <hi rendition="#i">Dr. Matthey</hi> noch da,<lb break="yes"/>wo
                sich jeder Vertrau<add place="above">n</add>svoll an ihm wenden kann. Sollte Herr<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dr. Matthey</hi> mal nicht mehr da sein, dann
                bedaure ich jeden Nerven<lb break="no"/>kranken, der sich in der Anstalt befindet.
                Dieses ist der einzigste<lb break="yes"/>Wunsch von dem Beamten, was sie sich
                wünschen. Hoffentlich haben<lb break="yes"/>sie kein Glück damit. − So
                verbragte ich <del>ich</del> die Zeit vom<lb break="yes"/>ungefähr den 10. Dezember
                    <add place="above">28.</add> bis zum 20. April<del>l</del> 29 im Lazarett bei<lb break="yes"/>Herrn <hi rendition="#i">Dr. Matthey</hi>. Wurde ja auch am 20
                April 29 hier her<lb break="yes"/>überführt. Ich habe zu Herrn <hi rendition="#i">Dr. Matthey</hi> gesagt, daß ich die<lb break="yes"/>Uniform von dem Beamten
                nicht mehr sehen kann u. das ich<lb break="yes"/>sie hasse. Hatte am 20.4. morgens
                mit dem Beamten streit<lb break="yes"/>und kam in Geldschrank worauf Herr <hi rendition="#i">Dr. Matthey</hi> mich hier<lb break="yes"/>her schickte.<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Walther <surname>S.</surname></hi></seg></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>