<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1952g09" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1952</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Magdalena <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent">13.03.1883</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Schwester: Katharina <surname>G.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1952g">
<persName>
<forename>Magdalena</forename>
<surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1891"/>
<occupation>Näherin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.7267063 10.3168835</geo>Kempten</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: uneheliche Tochter, Schuhmacher und Kutscher</p>
<p>Anstalt: <date from="1873" to="1891">1873-91</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ao</p>
</state>
<trait><p>religiöser Wahnsinn (1873), Größenwahnideen, Verfolgungswahnideen, Halluzinationen (1882)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Schwester soll sie besuchen und ihr Sommerkleid bringen; Stadtkaplan war zu Besuch, hat sie sehr gefreut;
                    sie möchte an Ostern mit heimgehen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1952g09a.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1952g09b.jpg" xml:id="image_019"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1952g09c.jpg" xml:id="image_020"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1952g09d.jpg" xml:id="image_021"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_018"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuern d. 13 März 1883</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebste Schwester!</hi></salute>
</opener>
<p> u hast doch mein voriges Brieflein erhalten es ist jetzt meiner<lb break="yes"/>berechnung
                nach mitte Fasten Du hast mir versprochen<lb break="yes"/>Du kom̄est ganz
                gewieß auf das Frühjahr daher sei so gut<lb break="yes"/>u. kom̄e jetzt
                recht bald weißt du doch wie ich mit meiner Kleidung<lb break="yes"/>stehe nachdem
                mir so viel zerissen wurden, so sei doch so gut u bringe<lb break="yes"/>mir meine
                Som̄erkleidung mit <seg ana="#inst">kan̄ u mag schon gar nicht
                    einsehen warum<lb break="yes"/>gerade viel geringere Leute so nobel wollten
                        umeinandergehen<lb break="yes"/>während wier wie überhaupt oft gerade
                    reiche Leute an meisten<lb break="yes"/>sparen den wen̄ du sehen würdest
                    dieses übermüthige Benehmen<lb break="yes"/>ich glaube Du würdest erblassen wie
                    es mir oft gehte.</seg> Liebste<lb break="yes"/>Schwester es war am Sontag Herr
                Stadtkapplan <surname>L.</surname><lb break="yes"/>bei uns weißt die Wärterinen
                haben <w>gar</w><w>nicht</w> recht an
                    uns<lb break="yes"/>ich bin fest beglaubte daß Du Dir gar wenig gefallen<lb break="yes"/>laßt von dene Mägd wo du nähst, amal ich so lange<lb break="yes"/>ich daheim war kam̄ nie in die Verlegenheit mir<lb break="yes"/>von einer
                Magd was zu befelen oder zu gebiten<lb break="yes"/>laß es mir auch jetzt noch
                nicht gefallen. <pb facs="#image_019"/> Es hatte mich schon recht gefreut, muß dier
                auch gestehen<lb break="yes"/>daß ich mich doch für würdig erachtete eines so hohen
                    Besuches<lb break="yes"/><seg ana="#inst">den̄ in dieser Anstalt mit heiler Haut
                        davonzukom̄en<lb break="yes"/>ist wahrlich Kunst der Heiligen
                    den̄ ich bin wirklich<lb break="yes"/>so erblasste auf diese weise den
                    weißt für gewissehafte<lb break="yes"/>gute Menschen, was das ist. solche
                    Wärterinen anzusehen<lb break="yes"/>das ist über alle menschlichen begriffe
                    ich habe jetzt unschulig<lb break="yes"/>genug ausgestanden von Menschen welche
                    ich in meinen<lb break="yes"/>Leben nie kan̄te</seg> welche auch nicht
                ein Recht an a<lb break="yes"/>Äderle geschweige den an ganzen menschlichen
                    Willen<lb break="yes"/>wen ein anderes sündiget habe ich noch nie gehört<lb break="yes"/>daß man es auf andere Schultern laden kan̄.<lb break="yes"/>Daher bin ich fest beglaubt daß ich gerade zu<lb break="yes"/>oft mich <hi rendition="#u" style="arzt">betrachte als gemordetete Heilige
                    un̄</hi><lb break="yes"/>ich kan̄ es jetzt nicht mehr verbergen
                wie oft ich meinen<lb break="yes"/>eigenen willen verläugnete aber jetzt ist es<lb break="yes"/>genug mir ist es heilig Ernst. probiere Du wie<lb break="yes"/>es
                ist wen̄ man was auch oft gerade <pb facs="#image_020"/> ganz unschuldig ist
                durch Den Sin̄ zu kreuzen<lb break="yes"/>ich glaube so klein Du bist du
                    würdest<lb break="yes"/>dich schon doch wehren daher liebste Schwester<lb break="yes"/>bitte ich Dich du mußt doch einsehen daß sich nicht<lb break="yes"/>gerade fremde Leute von uns Nutzen schaffen<lb break="yes"/>wollten das lasse
                ich nie aber auch gar nie zu<lb break="yes"/>ich habe mich schon genug gesorgt. Den
                wir sind<lb break="yes"/>doch von unsern selig Eltern reich gerade genug<lb break="yes"/>u haben auch gar nie nöthig gehabt uns mit<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">schlechten Menschen zu vermengen oder
                    abzugeben.</hi><lb break="yes"/>Es wäre mir noch nie in Sin̄
                gekom̄en den̄<lb break="yes"/><seg ana="#inst">ich hätte ja gar nie geglaubt, daß es überhaupt<lb break="yes"/>solche Leute gebe solche glaubenslose Religionlose<lb break="yes"/>ungute
                    mürische Wesen aber die Erfahrung<lb break="yes"/>hatt es mich gerlert</seg>
                daher sage ich Dier<lb break="yes"/>nochmal kom̄e entweder an Josephie oder
                    ganz<lb break="yes"/>gewieß an Ostern dan gehen wir wieder<lb break="yes"/>miteinander heim damit ich meine <pb facs="#image_021"/> geschicklichkeit auch auf
                ehrliche Weise in<lb break="yes"/>Gedächtniß erhalte wier Geschwister wieder<lb break="yes"/>friedlich miteinander leben wie es<lb break="yes"/>ja
                im̄er war den es muß Dir doch auch<lb break="yes"/>ein beruhigender Gedanke
                sein das was<lb break="yes"/>ich mir so schön ersparte weißt selbste<lb break="yes"/>wie oft ich beim Lampenschim̄er nähte<lb break="yes"/>auch möchte ich
                meine schöne Lampe auch<lb break="yes"/>wieder sehen den̄ es hatt ja unser
                    eigenes<lb break="yes"/>Geld gekostet daher ich mich erfreue daran.<lb break="yes"/><seg ana="#inst">Du brauchts <hi rendition="#u" style="arzt">die Wärterinen gar
                            nicht<lb break="yes"/>zu fürchten die dürfen dir nichts zu
                        leide</hi><lb break="yes"/>thun</seg> den du mußt doch auch Dein gutes<lb break="yes"/>Gewissen vorherrschen wir waren ja im̄er<lb break="yes"/>nur mit guten Menschen befreundet kom̄e<lb break="yes"/>libste Schwester
                ganz gewiß auch viele Grüße<lb break="yes"/>an Walburga an ihr Kind unser
                    Mariele<lb break="yes"/>sowie an alle Bekan̄te Du weißt schon selbst<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Es grüßt Euch vielmal in erwartung recht baldigen<lb break="yes"/>Wiedersehen</seg>
<seg ana="#signed">Eure dankbare Schwester Maria Magdalena
                    <surname>G.</surname></seg></p>
<p>Adresse an Fräulein Katharina <surname>G.</surname> wohnhaft Kappellenberg<lb break="yes"/>Fürstenstrasse Neustadt Kempten<lb break="yes"/></p>
</body>
</text>
</TEI>