<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1952g08" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1952</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Magdalena <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1882-11-14">14.11.1882</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Schwester: Katharina <surname>G.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1952g">
<persName>
<forename>Magdalena</forename> <surname>G.</surname></persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1891"/>
<occupation>Näherin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.7267063 10.3168835</geo>Kempten</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: uneheliche Tochter, Schuhmacher und Kutscher</p>
<p>Anstalt: <date from="1873" to="1891">1873–91</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 4, po: 1, ao: 5</p>
</state>
<trait><p>religiöser Wahnsinn (1873), Größenwahnideen, Verfolgungswahnideen, Halluzinationen (1882)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient1"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="patient2"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Grüße und Glückwünsche zum Namenstag; Schwester soll auf ihr erspartes Geld aufpassen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1952g08a.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1952g08b.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1952g08c.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1952g08d.jpg" xml:id="image_017"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_014"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren d. 14 November 1882</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebste Schwester!</hi></salute>
</opener>
<p>
<space/> Allerheiligen ich selbst viel in heiliger Ogtaf<lb break="yes"/>viel gebetet habe insbesondere für die lieben guten<lb break="yes"/>selig Eltern ich denke Du hast die Kränze schon gefunden<lb break="yes"/>wo ich voriges Jahr aufgehoben habe, als ich noch daheim<lb break="yes"/>war. Liebste Schwestern Katharina u Walburga u gutes Kind<lb break="yes"/>Mariele ich schreibe indiereckt äuch den liebste Schwester es ist<lb break="yes"/>kom̄ende Woche Dein Nam̄enstag u. es ist mir noch gut<lb break="yes"/>in Erin̄erung wie Du mich erfreutest. u wier einander im̄er<lb break="yes"/>gern hatten auch ist Gnädig Frau Clementine <surname>J.</surname> auch der<lb break="yes"/>Namenstag welche auch im̄er so gut mit mir war den damals<lb break="yes"/>gings mir freilich wohl den diese lieben uns gegenüber<lb break="yes"/>menschenfreundlichen Leutchen denk ich gar oft u traumt<lb break="yes"/>mir oft davon, wen̄ Du liebste Schwester mir dieses<lb break="yes"/>Briefchen beantwortest, u das weiß ich ganz gewieß so<lb break="yes"/>schreibe mir auch ob das Mädchen in der Krone recht<lb break="yes"/>gesund ist, den das was ich erhielt von dem was du mir<lb break="yes"/>zugesendet hast kan̄te, ich gleich daß von der Frau <surname>K.</surname> ist<lb break="yes"/>auch möchte ich gern wissen ob Frau Stadtrichter <surname>L.</surname> ist, den̄ in Erin̄erung dieser wo ich Woche für Woche<lb break="yes"/><add>war</add> läßt mich alles vergessen was in diesen Hause vor sich geht
				    
<pb facs="#image_015"/>
den̄ dieses wäre mir viel zu wüst daß ich nur<lb break="yes"/>in meinen netten Briefchen erwähnung davon<lb break="yes"/>machen möchte. Daher liebste Schwester ich nochmal<lb break="yes"/>auf ersteres kom̄e Gratuliere ich Dier u wünsche alles<lb break="yes"/>Gute u. auch Gnädig Frau Oberam̄trichter <surname>J.</surname> liese<lb break="yes"/>ich Gratulieren u alles Gute wünschen den̄ damals<lb break="yes"/>kon̄te ich mir etwas in mein Sparkässchen ersparen<lb break="yes"/>auch Grüße an Frau Dierecktor im Instietute Den Diese<lb break="yes"/>guten Leutchen wußten auch die Arbeit zu lohnen u.<lb break="yes"/>ich, deiner Gewissenhaftigkeit zudenke Daß Du liebste<lb break="yes"/>Schwester, mir mein so ehrlich erspartes Geldchen gar gut<lb break="yes"/>aufbewahren wirst inden nicht einmal Du als<lb break="yes"/>Schwester daran berechtigest bist mir mein eigen erspartes<lb break="yes"/>durchputzen zu wollen den̄ jeder vernünftiger Mensch<lb break="yes"/>wierd einsehen daß wer ein die so edle Zeit nicht<lb break="yes"/>zu lohnen weiß auch gar nicht berechtiget ist<lb break="yes"/>ein aufhalten zu wollen den Frau u Herr<lb break="yes"/>Dierecktor als wie Frau <surname>L.</surname>, kon̄ten uns lohnen<lb break="yes"/>wo aber Herr Dierecktor <surname>K.</surname> noch nicht im<lb break="yes"/>Stande war mir nur einen Tag geschweige den

<pb facs="#image_016"/>
diese schöne Zeit wo ich verlebte in diesem<lb break="yes"/>Hause zu lohnen Daher denke ich mir auch<lb break="yes"/>wie jedes gute Menschenkind beim lieben Gott<lb break="yes"/>im Him̄el selbst ist mein Lohn! jedoch zeitlich<lb break="yes"/>auch geredet wen̄ Herr Oberam̄trichter <surname>J.</surname> uns<lb break="yes"/>keinen Lohn hätte geben kön̄en auch gewieß nicht<lb break="yes"/>gesagt hätte Lina, sie müßen uns zum nähen kom̄en.<lb break="yes"/>Daher Herr Hofrath mich aber auch gar nicht<lb break="yes"/>aufhalten kan̄, indem selbst die Kleidung mir<lb break="yes"/>bies von Kempten herauf geschieckt wurde.<lb break="yes"/>Wer also keinen Lohn nicht geben kan̄ hat<lb break="yes"/>auch die Zeit nicht beanspruchen u ich schon doch<lb break="yes"/>Herrn Hofrath für so edel Carackteriesiert halte<lb break="yes"/><hi rendition="#u" hand="arzt">daß Er mich nicht für der in diesen Hauße aufhalten<lb break="yes"/>wierd wollen u auch nicht dazu berechtiegt ist<lb break="yes"/>u ich gebe mich auch nicht dazu her, den mit diesen<lb break="yes"/>vorkom̄nissen bin ich so unverständig wies kleinste Kind<lb break="yes"/>Das niemals zum Bösen verleitet werden darf u will<lb break="yes"/>auch niemals verständniß dafür haben. Wen̄ schon<lb break="yes"/>Du liebste Schwester eimal an Spazierengehen<lb break="yes"/>sagtest es sei gut daß ich es nicht verstehe</hi>
<pb facs="#image_017"/>
Ich verstehe sehr gut daß ich heimgehöre <add hand="patient2"><surname>G.</surname><lb break="yes"/>Kappellenbg</add> zu meiner schönen Photographie u freue mich<lb break="yes"/>Daher auf recht baldieges Wiedersehen insbesondere<lb break="yes"/>Mariele möchte auch recht gerne wissen wie es<lb break="yes"/>Hochwürden Herrn <surname>N.</surname> geht sage Daher<lb break="yes"/>viele Grüße u kom̄e jetzt ganz gewieß recht<lb break="yes"/>bald den es ist nicht so weit u kostet nicht soviel<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Nochmals viele Grüße an alle Bekan̄te u grüßt<lb break="yes"/>auch Euch</seg> <seg ana="#signed">Dankbarst Eure Dankbare Schwester Maria Magdalena <add hand="patient2"><surname>G.</surname></add></seg></p>
<p>Adresse an Fräulein Katharina <surname>G.</surname><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Fürstenstrasse an Kappelenberg<lb break="yes"/>Neustadt Kempten</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>