<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb3704d01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>3704</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Emma <surname>D.</surname></persName>
<date type="sent" when="1909-12-15">15.12.1909</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Mama</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb3704d">
<persName>
<forename>Emma</forename> <surname>D.</surname>
</persName>
<birth when="1884"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Köchin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.6494556 11.1936206</geo>Ludwigsmoos, Neuburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Anstalt: <date from="1909" to="1910">1909–10</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 2</p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
</state>
<trait><p>Dementia praecox (1909)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="hand2"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    beschreibt ein Treffen mit dem Major, der sie im Stich gelassen hat und in die Irrenanstalt gebracht hat;
                    Abschrift eines Briefes (kfb3704d02)
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3704d01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3704d01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3704d01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3704d01d.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3704d01e.jpg" xml:id="image_005"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi>, den 15. Dezbr.
                        09</hi>
</dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Mama!</hi>
</salute>
</opener>
<p><add place="top"><hi rendition="#i">Emma </hi><surname><hi rendition="#i">D.</hi></surname></add></p>
<p><add place="top"><hi rendition="#u">Abschrift.</hi></add></p>
<p><add hand="arzt"><unclear>[Kurzschrift]... <hi rendition="#i"><surname>D.</surname></hi>...58 … .</unclear></add><lb break="yes"/>− Wie Gott es fügt, so lacht und weint der Mensch! −
                Mein<lb break="yes"/>Brief vom 3.12. wird angelangt sein. Hoffentlich, hat mein, so<lb break="yes"/>unglücklicher "Geistesunfall" dir deiner Krankheit keinen
                    Krebs<lb break="no"/>gang gemacht. − Den andern geht es hoffentlich gut!
                Tut Frieda<lb break="yes"/>mit Gewalt weg! Meine Briefe, die ich schrieb, an den
                Major, sind in<lb break="yes"/>"Elend, Kummer und Not" geschrieben. Die, welche
                kein "Deutsch" enthalten<lb break="yes"/>u. s. w; sind in der Weise geschrieben,
                daß ich mich vor "Schmerz und Elend"<lb break="yes"/>oft auf den Tisch legte und
                nur mehr die "Hand" hantierte. − Herr Bezirks<lb break="no"/>arzt hatte mich
                    <w>vor geladen</w>, um "Zeugnis" abzugeben. Vor Kummer Schmerz<lb break="yes"/>und Elend weinte ich, ließ ich das Haupt sinken, ja konnte es kaum halten.<lb break="yes"/>Er bemitleidete mich, nicht nur einmal, sondern merhmals! −
                Daß er aber<lb break="yes"/>dennoch mein Todesurteil niederschrieb, ahnte ich
                nicht! Noch über der Schwelle<lb break="yes"/>drüben, sah Er mich mitleidig an und
                sagte: "Emma wenn Sie etwas brauchen,<lb break="yes"/>dürfen Sie jederzeit
                ungeniert zu mir kommen." Ganz beglückt, nun "einen<lb break="yes"/>Menschen"
                gefunden zu haben, der mir wieder aufhilft, der mich noch vor<lb break="yes"/>dem
                nahen Untersinken "rettet", ging ich nach Hause. Ich hätte dem<lb break="yes"/>Major nicht mehr geschrieben, weil in mir die Hoffnung war,<lb break="yes"/>Hilfe
                gefunden zu haben. − Allein, nach diesem "Urteil", nach dieser<lb break="yes"/>"Lüge" vom Major auf der Polizei und daß man über mich so "un<lb break="no"/>schuldig" losgeht, wieß ich mich aus und rügte. In der "Meinung", mich<lb break="yes"/>Herrn Bezirksarzt auszusprechen, ging ich am Freitag zu Ihm, obwohl<lb break="yes"/>ich <seg ana="#med">Halsweh</seg>, die ganze Nacht kein, Auge
                zugetan hatte, sozusagen <seg ana="#med">Influ<lb break="no"/>enza</seg> hatte. Vor
                Kummer, Elend und Not, ließ meine Brust die Worte<lb break="yes"/>nicht heraus, was
                ich will; dadurch wurde ich heftig, brachte nur mehr hervor:<lb break="yes"/>"Nun
                ja dann geben Sie mir Gift, wenn uns armen Dienstboten so ge<lb break="no"/>holfen
                wird, verlangte Entschädigung u. s. w. verlangte und redetete<lb break="yes"/>nur
                noch von den Lippen weg. − Hätte Er gewußt, in welchem Zagen<lb break="yes"/>und Bangen ich zu Ihm gekommen bin, Er hätte Einhalt getan. Hätte<lb break="yes"/>Er mich in Arm genommen, mir die Brust gehebt, ich hätte vielleicht heraus <pb break="no" facs="#image_002"/>gebracht, die Worte, die meine kummervolle Brust
                nicht losließ. Allein,<lb break="yes"/>Er packte mich, lieferte mich unschuldig dem
                "Gerichte" ein, wurde<lb break="yes"/>"unschuldig" verurteilt u. in die "äußerste
                Finsterniß" geworfen, wo<lb break="yes"/>"heulen" und "Zähneknirschen" ist. Ich
                bitte dich: Gehe doch zu Ihm hin und<lb break="yes"/>sage: "Ich lasse Ihn gnieend
                bitten", Er möge mir verzeihen diese<lb break="yes"/>Heftigkeit, die in Elend und
                Jammer geschehen und das andere im<lb break="yes"/>Elend und Jammer geschrieben
                ist. Er möge mich aus dem "Löwen<lb break="no"/>käfig" in das Er mich "unschuldig"
                geworfen, "befreihen".! Ich wollte<lb break="yes"/>Ihm, ohne zu beschönigen, Ihm in
                die Arme fallen, um Ihm, mein "An<lb break="no"/>liegen" vorzubringen; "aber ich
                konnte, ich brachte es nicht fertig"!<lb break="yes"/>Das, was ich dem Majo vorwarf
                ist ja war u. dieses Vertauen, das<lb break="yes"/>ich Ihm zukommen ließ, war nur,
                um Ihn zu bewegen und mich auf<lb break="no"/>kommen zu lassen, da Er mich so zur
                Erde geworfen hat! − Nie,<lb break="yes"/>gönnte Er mir Freude, Aufkomen, Lob
                u. wenige freundliche Worte.<lb break="yes"/>Wie der Blitz, fiel eine Erniedrigung
                u. ein Tadel u. barsches Zeug<lb break="yes"/>auf mich nieder. Hätte ich auf diese
                so herbe Niederlage eine Gesell<lb break="no"/>schaftliche Zerstreuung gehabt, hätte
                ich mich aussprechen, auch "Aufhilfe"<lb break="yes"/>gehabt, ich hätte diesen
                "elenden Sünder" im Lechfeld vergessen. Ich<lb break="yes"/>hatte bei dem die
                Arbeit, nimmer "gegessen", sondern "gefressen!"<lb break="yes"/>Nachdem Er mich so
                niederschmetterte, mir "alle Freude" entzog, ging<lb break="yes"/>ich wie ein Fisch
                nach Wasser nach milden Worten, nach Aufkommen!<lb break="yes"/>Ich war ja
                gezwungen zu gehen von Ihm, aber in der Not, nicht mehr wo<lb break="yes"/>aus u.
                wohin, hätte ich, wie der Teufel fliegen gefressen. Gelitten u.<lb break="yes"/>gestritten hab ich wie Christus u. nun ist es, als muß ich noch <w>lei den</w> u.<lb break="yes"/>auch sterben wie Er. Wie
                Jesus am Ölberg Blut schwitzt, so bin ich hier<lb break="yes"/>u. schwitze Wasser
                und noch kurze Zeit kann Blut auch noch durchdringen.<lb break="yes"/>Meine
                Gesundheit leidet sehr schaden durch diese "Verurteilung". Mein<lb break="yes"/>Unterleib fängt durch die, so große Schmach, wieder geschwächt,<lb break="yes"/>zu Bluten an, ja es ist sogar schon geschehen. − Meine Nerven sind<lb break="yes"/>wie Eisenstangen, mein Gehirn könnte der ganzen Welt Ihre Sachen<lb break="yes"/>aufheben; aber mein Herz bricht vor Kummer und Schmerz, meine<lb break="yes"/>Füße brechen, ich sinke rücklings ins Grab. Meine Gesundheit
                steht in<lb break="yes"/>Gefahr, bei mir ist rasche Hilfe nötig! Vielleicht kann
                Herr Bezirks<pb break="no" facs="#image_003"/>arzt die Sache Telephonisch erledigen.
                Meine Verurteilung, schreit um Rache<lb break="yes"/>zum Himmel! Traurig, aber
                wahr; meine ersten, freundlichen Worte, hörte<lb break="yes"/>ich in der Klinik.
                Als man mich zur Bahn brachte, ging ein Gefühl durch meinen<lb break="yes"/>Körper,
                als werde ich entführt! Mir geht es, als wie es arm' Seppi gegangen ist,<lb break="yes"/>den, nahm doch noch Gott in den "Himmel" auf; mich aber führte man
                in's<lb break="yes"/>"Irrenhaus!" − der Majo hat mir ¾ des Lebensfaden
                abgeschnitten<lb break="yes"/>u. Herr<hi rendition="#i"> D</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">r</hi></hi> Hänkl "Bezirksarzt" ganz! Mir
                gehörte Freude und Aufhilfe,<lb break="yes"/>nicht noch mehr Leid! Ich bin noch gar
                nicht zu mir gekommen, ich weiß gar nicht<lb break="yes"/>was das bedeuten soll,
                überhaupt was aus mir werden soll. Wie man mich hier<lb break="yes"/>meiner Kleider
                entblößte, mir andere anzog, war mir, als ist mir das<lb break="yes"/>"Purpurkleid"
                angetan! Ich fange vor Kummer und Elend mit den<lb break="yes"/>hier anwesenden oft
                zu singen an, um meinem "Schmerz" Lockerung<lb break="yes"/>zu verschaffen. Die
                Pflegerin beredet mir oft, daß ich so oft in den Gang<lb break="yes"/>gehe, aber
                ich kann nicht, ich muß vor Elend und Jammer frische Luft<lb break="yes"/>schöpfen.
                Ich weiß nicht, bin ich hier zum Spott, zum Hohn oder muß ich<lb break="yes"/>noch
                Buße tun, daß eventuell die Erbsünde nicht richtig weggewaschen<lb break="yes"/>wurde! − − Hätte ich das Wasser, das ich dieses Jahr geweint habe,<lb break="yes"/>ich könnte mich Baden! − Hätten mir die Ärzte die Worte
                    nieder<lb break="no"/>schreiben lassen in der Klinik, meine Krankheit wäre zu
                Tage ge<lb break="no"/>tretten, aber sprechen konnte ich nicht, ich brachte nichts
                heraus. Daß ich<lb break="yes"/>mich zum Fenster stürze u. s. w. war diesem Tyran,
                meinem Tod<lb break="no"/>feind, zum Trutze geschrieben, Zu Herrn <hi rendition="#i">Dr</hi>. Pasti sagte ich, wenn Ihr<lb break="yes"/>wüßtet, Ihr hättet mich gar
                nicht aufgenommen, ich bin unschuldig, wie<lb break="yes"/>ein kleines Kind;
                "retten Sie mir das Leben." Ich weiß was ich will,<lb break="yes"/>aber ich bring
                es nicht heraus. Er erwiederte: "nun ja dann sagt man<lb break="yes"/>halt: "Die
                ehr u. tugendsame Jungfrau Frl. <surname><hi rendition="#i">D.</hi></surname>"
                Oftmals, wie Herr<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dr. Weiles</hi> Visitte machte,
                auf meinem Bette saß, wollte ich Ihn um<lb break="no"/>armen und Ihm meine Unschuld
                beteuern, aber ich konnte nicht, meine<lb break="yes"/>Worte ließ der Kummer nicht
                los. Herr <hi rendition="#i">Dr. Weiles</hi> sagte: "Er hielt mir<lb break="yes"/>vor, daß Ihr auch sagtet, ich sei böse, ich spinne u. s. w. zur Cäcilie<lb break="yes"/>habt ihr ebenso gesprochen. Nieder mit solch dummen Geschwätz. Mit<lb break="yes"/>jedem armen Bettler habe ich meinen kleinsten Bissen geteilt,
                wo<lb break="yes"/>ich Elend und trübe Augen sah, half ich; aber für mich ist auf
                    Erden<pb facs="#image_004"/>kein erfrischendes Wort übrig geblieben, als die
                    Gefangen<lb break="no"/>nahme, als "Martyrin"! − − − −
                Herr <hi rendition="#i">Dr.</hi> Jakob lachte blos<lb break="yes"/>immer und
                betrachtete meine Augen. Wie wohltuend ward mir,<lb break="yes"/>als Herr <hi rendition="#i">Dr. </hi>Weiler u. Herr <hi rendition="#i">Dr</hi>. Jakob auf
                meinem Bette saß und mit<lb break="yes"/>mir vernünftiges Gespräch anknüpften,
                überhaupt in gebildetem Tone spre<lb break="no"/>chen hörte. − Aber mir durfte
                nicht wohl sein. − Kaum als ich zu lachen<lb break="yes"/>anfing, gab Er
                (Weiler) mir schon wieder die Reden "<unclear>Oh</unclear> gemeingefähr<lb break="no"/>lich, Eglfing u. das Arbeitshaus. Ich kränkte mich so, daß es des
                Herz<lb break="yes"/>angriff. Fragt Ihn, Er kann Senkundieren, weil Er mich
                untersuchte.<lb break="yes"/>Herr <hi rendition="#i">Dr.</hi> Pasti frug mich, in
                welcher Stimmung ich den letzten Brief<lb break="yes"/>schrieb. Ich wußte aber
                nicht, was ich Ihm Antworten sollte. Herr Ober<lb break="no"/>artzt, Herr <hi rendition="#i">Dr</hi>. Weiler, Herr <hi rendition="#i">Dr</hi>. Pasti standen mit
                mir im Koridor.<lb break="yes"/>Ersterer sagte, wer wird denn einem Offizier solche
                Briefe schrei<lb break="no"/>ben? Ich klammerte mich an seinen Arm, ja ich hätte
                mich an Ihn<lb break="yes"/>geklammert wie ein kleines Kind an Mutters=Rock, um Ihm
                zu sagen,<lb break="yes"/>aber wie gesagt, der Schmerz war so groß, daß ich nichts
                herausbringen<lb break="yes"/>konnte. Sie kamen mir vor, als wußten Sie nicht was
                und wie der<lb break="yes"/>"Geisteszustand" betittelt werden sollte. Herr <hi rendition="#i">Dr.</hi> Weiler drückte<lb break="yes"/>sich aus, dieses
                "Verzeihen" daß ich erwähnte u. s. w. ( ) ist "<seg ana="#med">Histerisch</seg>"<lb break="yes"/>eigentlich ist es mehr "<seg ana="#med">Anemie</seg>". Das war Käse
                und Butter und<lb break="yes"/>die "Krankheit" war "Kummer, Elend und Not". −
                − − − Sei so gut<lb break="yes"/>u. tue schritte, ich bin
                "unschuldig" verurteilt worden! Gehe doch zu<lb break="yes"/>Herrn Bezirksartzt, Er
                möge mir die "Krönung" wieder abnehmen,<lb break="yes"/>meine Gesundheit ist
                gefährdet. − Hätte ich mich auch austoben, auch<lb break="yes"/>einmal
                Freudig mich begeben können, ich wäre wie neubelebt aufge<lb break="no"/>standen und
                angefangen. Der Wille war da, aber dadurch ist das<lb break="yes"/>Werk nicht
                gegangen. − − − − − Schiller meint: "Nehmt mit<lb break="yes"/>was kommt, die Zeiten sind jetzt schwer" Aber so etwas, glaube ich,<lb break="yes"/>ist doch zu viel verlangt! Ich habe den Brief schon einmal
                geschrieben, aber<lb break="yes"/>vor lauter Schmerz u. Elend nur geschmiert.
                Schicke nichts, nehme das<lb break="yes"/>Porto und lasse es deinem Körper zu teil
                werden. Oftmals wollte<lb break="yes"/>ich schon Herrn Oberartzt hier, mit
                aufgehobenen Händen vor Ihn<lb break="yes"/><w>nieder knieen</w>, daß ich unschuldig hier
                bin, aber ich kann ja doch nichts <pb facs="#image_005"/><add place="top">Fortsetzung des Briefes der Frl. <surname><hi rendition="#i">D.</hi></surname>.</add></p><p>herausbringen. Ich kann mich gar nicht entsinne, wie man<lb break="yes"/>mich, so verurteilen
                kann. Der Gram schlägt sich bei mir,<lb break="yes"/>furchtbar auf den Unterleib,
                ich bin beinah leidend. Ich wäre je<lb break="no"/>den in den Arm gefallen, wenn ich
                Hilfe erhalten hätte; aber<lb break="yes"/><hi rendition="#u">niemand</hi> nahm
                sich meiner an. − Wie es mir ergangen ist und<lb break="yes"/>geht, kann nur
                noch Gott Sekundieren. Zu Herrn. <hi rendition="#i">Dr</hi>. Pasti<lb break="yes"/>sagte ich sogar, mich kann nur noch ein Wunder retten, daraufhin<lb break="yes"/>gab Er mir diese spöttische Rede. Ich kann Herrn Bezirksartzt<lb break="yes"/>nur
                danken, wenn Er mich meiner Fessel, die mir wirklich "un<lb break="no"/>schuldig"
                angetan wurde, befreihte. Hätte ich andern austausch ge<lb break="no"/>habt, so
                hätte ich Ihm nicht immer dieses Elend vorgegogelt.<lb break="yes"/>Mir hätte man
                aus dieser <unclear>Sauie</unclear> heraushelfen sollen, helfen<lb break="yes"/>aufstrigen, nicht noch weiter zurück, wie das nun unglücklicher<lb break="yes"/>Weise der Fall ist. Mir ist, als wäre mir auf der Welt nur Elend,<lb break="yes"/>Schimpf und Schmach beschieden! Freude, Lachen und Munter sein,<lb break="yes"/>ist mir nicht gegönnt, sondern wurde bis jetzt nur immer ver<lb break="no"/>spottet und verhöhnt. Im Klosett hier bin ich niedergekniet<lb break="yes"/>und
                habe zu Gott gefleht, Er möge mir helfen! mir gehört<lb break="yes"/>Freude, nicht
                Leid! − In der Hoffnung, daß mir Herr Bezirks<lb break="no"/>artzt meinen
                Streich verzeiht und seine Güte mir anders<lb break="yes"/>zu teil werden läßt, als
                geschehn bisher. − Gehe gleich<lb break="yes"/>nach Empfang meines Briefes zu
                Ihm. Aber nicht mein<lb break="yes"/>Wille geschehe, sondern der seine! − Ich
                wurde unschuldig ver<lb break="no"/>urteilt!!! </p>
<p><hi rendition="#c"><seg ana="#salute">Herzlichen Gruß</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Emma</hi>.</seg></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>