<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb3704d02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>3704</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Emma <surname>D.</surname></persName>
<date type="sent" when="1909-12-15">15.12.1909</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Mama</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb3704d">
<persName>
<forename>Emma</forename> <surname>D.</surname>
</persName>
<birth when="1884"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Köchin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.6494556 11.1936206</geo>Ludwigsmoos, Neuburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Anstalt: <date from="1909" to="1910">1909–10</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 2</p>
</state>
<trait><p>Dementia praecox (1909)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    beschreibt ein Treffen mit dem Major, der sie im Stich gelassen hat und in die Irrenanstalt gebracht hat;
                    bereits Abschrift eines Briefes (nicht vorhanden)
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3704d02a.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3704d02b.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3704d02c.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3704d02d.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3704d02e.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3704d02f.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3704d02g.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3704d02h.jpg" xml:id="image_013"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_006"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Kaufbeuren, den</hi> 15. Dezbr.
                        09.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Mama!</hi></salute>
</opener>
<p>− Wie Gott es fügt, so lacht u. weint der <hi rendition="#i">Men</hi>sch!
                −<lb break="yes"/>Mein Brief vom 3. 12. wird angelangt sein. Hoffentlich, hat
                mein,<lb break="yes"/>so unglücklicher "Geistesunfall" dir, deiner Krankheit keinen
                Krebsgang<lb break="yes"/>gemacht. − Den andern geht es hoffentlich gut! Tut
                Frieda mit Ge<lb break="no"/>walt weg! Meine Briefe, die ich schrieb, an den Major,
                sind in "Elend,<lb break="yes"/>Kum̄er u. Not" geschrieben. Die, welche kein
                "deutsch" enthalten u. s. w; sind<lb break="yes"/>in der Weise geschrieben, daß ich
                mich vor "Schmerz u. Elend" oft auf den Tisch<lb break="yes"/>legte u. nur mehr die
                "Hand" hantierte. − Herr Bezirksarzt hatte mich vorge<lb break="no"/>laden, um
                "Zeugnis" abzugeben. Vor Kum̄er Schmerz u. Elend weinte ich,<lb break="yes"/>ließ ich das Haupt sinken, ja kon̄te es kaum halten. Er
                be<del>l</del>mitleidete mich,<lb break="yes"/>nicht nur einmal, sondern mehrmals!
                − Daß Er aber den̄och mein Todesur<lb break="no"/>teil niederschrieb,
                ahnte ich nicht! Noch über der Schwelle drüben, sah Er mich<lb break="yes"/>mitleidig an u. sagte: "Em̄a wen̄ Sie etwas brauchen, dürfen Sie
                    jeder<lb break="no"/>zeit ungeniert zu mir kom̄en." Ganz beglückt, nun
                "einen <del>"</del>Menschen"<lb break="yes"/>gefunden zu haben, der mir wieder
                aufhilft, der mich noch vor dem nahen<lb break="yes"/>Untersinken "rettet", ging
                ich nach Hause. Ich hätte dem Major nicht mehr ge<lb break="no"/>schrieben, weil in
                mir die Hoffnung war, Hilfe gefunden zu haben. −<lb break="yes"/>Allein, nach
                diesem "Urteil", nach dieser "Lüge" vom Majo auf der Polizei u. daß <pb facs="#image_007"/>man über mich so "unschuldig" losgeht, wieß ich mich aus u.
                rügte. −<lb break="yes"/>In der "Meinung", mich Herrn Bezirksarzt
                auszusprechen, ging ich am<lb break="yes"/>Freitag zu Ihm, obwohl ich <seg ana="#med">Halsweh</seg>, die ganze Nach kein Auge zuge<lb break="no"/>tan
                hatte, sozusagen <seg ana="#med">Influenza</seg> hatte. Vor Kum̄er, Elend u.
                Not,<lb break="yes"/>ließ meine Brust die Worte nicht heraus, was ich will; Dadurch
                wurde<lb break="yes"/>ich heftig, brachte nur mehr hervor,: "Nun ja dan̄
                geben Sie mir Gift<lb break="yes"/>wen̄ uns armen Dienstboten so
                    geho<del>f</del>lfen wird, verlangte "Entschä<lb break="no"/>digung" u. s. w.
                verlangte u. redetete nur noch von den Lippen weg. −<lb break="yes"/>Hätte Er
                gewußt, in welchem Zagen u. Bangen ich zu Ihm ge<lb break="no"/>kom̄en bin,
                Er hätte Einhalt getan. Hätte Er mich in Arm genom̄en,<lb break="yes"/>mir
                die Brust gehebt, ich hätte vielleicht herausgebracht, die Worte,<lb break="yes"/>die meine Kum̄ervolle Brust nicht losließ. Allein, Er packte mich,<lb break="yes"/>lieferte mich unschuldig dem "Gerichte" ein, wurde "unschuldig"
                    verur<lb break="no"/>teilt u. in die "äußerste <w>Finster niß</w>" geworfen,
                    <del>"</del>wo "heulen" u.<lb break="yes"/>"Zähneknirschen" ist<del>"</del>.
                Ich bitte dich: Gehe doch zu Ihm hin u. sage: "Ich<lb break="yes"/>lasse Ihn
                gnieend bitten", Er möge mir verziehen diese Heftigkeit,<lb break="yes"/>die in
                Elend u. Jam̄er geschehen <del>ist</del> u. das <w>andere</w><w>im</w> Elend
                u.<lb break="yes"/>Jam̄er geschrieben ist. Er möge mich aus dem "Löwenkäfig"<lb break="yes"/>in das Er mich "unschuldig" geworfen, "befreihen". 'Ich wollte<lb break="yes"/>Ihm, ohne zu beschönigen, Ihm in die Arme fallen, um Ihm, mein<lb break="yes"/>"Anliegen" vorzubringen; "aber ich kon̄te, ich brachte
                es nicht fertig"!<lb break="yes"/>Das, was ich dem Majo vorwarf ist ja war u.
                dieses Vertauen, das<lb break="yes"/>ich Ihm zukom̄en ließ, war nur, um Ihn
                zu bewegen, u. mich<lb break="yes"/>aufkom̄en zu lassen, da Er mich so zur
                Erde geworfen hat! −<lb break="yes"/>Nie, gön̄te Er mir Freude,
                Aufkomen, Lob u. wenige freundliche Worte!<lb break="yes"/>Wie der Blitz, fiel eine
                Erniedrigung u. ein Tadel u. barsches Zeug auf<lb break="yes"/>mich nieder. Hätte
                ich auf diese so herbe Niederlag<del>en</del><add place="below">e</add> eine
                    Gesell<pb break="no" facs="#image_008"/>schaftliche Zerstreuung gehabt, hätte
                ich mich aussprechen, auch "Auf<lb break="no"/>hilfe" gehabt, ich hätte diesen
                "Elenden Sünder" im Lechfeld vergessen.<lb break="yes"/>Ich hatte bei dem die
                Arbeit, nim̄er "gegessen", sondern "gefressen!"<lb break="yes"/>Nachdem Er
                mich so niederschmetterte, mir "alle Freude" entzog, ging ich<lb break="yes"/>wie
                ein Fisch nach Wasser nach milden Worten, nach Aufkom̄en!<lb break="yes"/>Ich war ja gezwungen zu gehen von Ihm, aber in der Not, nicht mehr<lb break="yes"/>wo aus u. wohin, hätte ich, wie der Teufel fliegen gefressen. Gelitten<lb break="yes"/>u. gestritten habe<del>n</del> ich wie Christus u. nun ist
                    <del>"</del> es, als muß ich<lb break="yes"/>noch leiden u. auch sterben wie
                Er. Wie Jesus am Ölberg Blut schwitzt,<lb break="yes"/>so bin ich hier u. schwitze
                Wasser u. noch kurze Zeit kan̄ Blut auch<lb break="yes"/>noch durchdringen.
                Meine Gesundheit leidet sehr schaden durch<lb break="yes"/>diese "Verurteilung".
                Mein Unterleib fängt durch die, so große<lb break="yes"/>Schmach, wieder
                geschwächt, zu Bluten an, ja es ist sogar schon<lb break="yes"/>geschehen. −
                Meine Nerven sind wie Eisenstangen, mein Gehirn<lb break="yes"/>kön̄te der
                ganzen Welt Ihre Sachen aufheben; aber mein Herz bricht<lb break="yes"/>vor
                Kum̄er u. Schmerz, meine Füße brechen, ich sinke rücklings<lb break="yes"/>ins Grab. Meine Gesundheit steht in Gefahr, bei mir ist rasche Hilfe<lb break="yes"/>nötig! Vielleicht kan̄ Herr Bezirksarzt die Sache
                Telephonisch erledigen.<lb break="yes"/>Meine Verurteilung, schreit um Rache zum
                Him̄el! Traurig, aber<lb break="yes"/>wahr; meine ersten, freundlichen
                Worte, <unclear>er</unclear>hörte ich in der<lb break="yes"/>Klinik. Als man mich
                zur Bahn brachte, ging ein Gefühl durch<lb break="yes"/>meinen Körper, als werde
                ich entführt! Mir geht es, als wie<lb break="yes"/>es arm' Seppi gegangen ist, den,
                nahm doch noch Gott in<lb break="yes"/>den "Him̄el" auf; mich aber führte
                man in's "Irrenhaus!" −<lb break="yes"/>Der Majo hat mir ¾ des
                Lebensfaden abgeschnitten u. Herr<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dr</hi>. Hänkl
                "Bezirksartzt" ganz! Mir gehörte Freude u. Aufhilfe, nicht<lb break="yes"/>noch
                mehr Leid! Ich bin noch gar nicht zu mir gekom̄en, ich weiß <pb facs="#image_009"/>gar nicht was das bedeuten soll, überhaupt was aus mir<lb break="yes"/>werden soll. Wie man mich hier meiner Kleider entblößte,<lb break="yes"/>mir andere anzog, war mir, als ist mir das "Purpurkleid"<lb break="yes"/>angetan! Ich fange vor Kum̄er u. Elend mit den hier an<lb break="no"/>wesenden oft zu singen an, um meinem "Schmerz"<lb break="yes"/>Lockerung zu verschaffen. Die Pflegerin beredet mir oft, daß<lb break="yes"/>ich
                so oft in den Gang gehe, aber ich kan̄ nicht, ich muß vor<lb break="yes"/>Elend u. Jam̄er frische Luft schöpfen. Ich weiß nicht, bin ich hier<lb break="yes"/>zum Spott, zum Hohn oder muß ich noch Buße tun, daß eventu<lb break="no"/>ell die Erbsünde nicht richtig weggewaschen wurde! − −<lb break="yes"/>Hätte ich das Wasser, das ich dieses Jahr geweint habe, ich
                kön̄te<lb break="yes"/>mich Baden! − Hätten mir die Är<del>t</del>zte
                die Worte niederschreiben<lb break="yes"/>lassen in der Klinik, meine Krankheit
                wäre zu Tage<lb break="yes"/>getretten; aber sprechen k<del>ö</del>on̄te ich
                nicht, ich. brachte nichts heraus<lb break="yes"/>daß ich mich zum Fenster stürze
                u. s. w. war diesem Tyran,<lb break="yes"/>meinem Todfeind, zum Trutze geschrieben.
                Zu Herrn <hi rendition="#i">Dr.</hi><lb break="yes"/>Pasti, sagte ich, wen̄ Ihr wüßtet, Ihr hättet mich gar nicht<lb break="yes"/>aufgenom̄en, ich bin unschuldig, wie ein kleines Kind,<lb break="yes"/>retten Sie mir das Leben". Ich weiß was ich will, aber ich
                bring<lb break="yes"/>es nicht heraus. Er erwiederte: nun ja dan̄ sagt man
                halt:<lb break="yes"/>Die ehr u. Tugendsame Jungfrau Frl. <hi rendition="#i"><surname>D.</surname></hi>" Oftmals, wie<lb break="yes"/>Herr <hi rendition="#i">D</hi>r. Weiler Visitte machte <add place="above">auf meinem Bette
                    saß,</add> wollte ich Ihn umarmen u.<lb break="yes"/>Ihm meine Unschuld
                beteuern, aber ich kon̄te nicht; meine<lb break="yes"/>Worte ließ der
                Kum̄er nicht los. Herr Dr. Weiler sagte: Er hielt<lb break="yes"/>mir vor,
                daß Ihr auch sagtet, ich sei böse, ich spin̄e<lb break="yes"/>u.sw. zur
                Cäcilie habt Ihr ebenso gesprochen. Nieder mit <pb facs="#image_010"/>solch
                dum̄en Geschwätz. Mit jedem armen Bettler<lb break="yes"/>habe ich meinen
                kleinsten Bissen geteilt, wo ich Elend<lb break="yes"/>u. trübe Augen sah, half
                ich; aber für mich ist auf Erden<lb break="yes"/>kein<del>e</del> erfrischendes
                Wort übrig geblieben, als die Ge<lb break="no"/>fangennahme, als "Martyrin"! −
                − − −<lb break="yes"/>Herr <hi rendition="#i">Dr.</hi> Jakob
                lachte blos im̄er u. betrachtete meine<lb break="yes"/>Augen. Wie wohltuend
                ward mir, als Herr <hi rendition="#i">Dr.</hi><lb break="yes"/>Weiler u. Herr <hi rendition="#i">Dr.</hi> Jakob auf meinem Bette
                saß, u.<lb break="yes"/>mit mir verünftiges Gespräch anknüpften, über<lb break="no"/>haupt in gebildetem Tone sprechen hörte. −<lb break="yes"/>Aber mir durfte
                nicht wohl sein. − Kaum<lb break="yes"/>als ich zu lachen anfing, gab Er <add place="above">(Weiler)</add> mir schon<lb break="yes"/>wieder die Reden" G
                gemeingefährlich.<lb break="yes"/>Eglfing u. das Arbeitshaus. Ich kränkte<lb break="yes"/>mich so, daß <del>E</del> es das Herz angriff. Fragt Ihn, Er<lb break="yes"/>kan̄ Senkundieren, weil Er mich untersuchte.<lb break="yes"/>Her <hi rendition="#i">Dr.</hi> Pasti frug mich, in welcher Stim̄ung<lb break="yes"/>ich den letzten Brief schrieb. Ich wußte aber nicht,<lb break="yes"/>was ich Ihm Antworten sollte. Herr Oberartzt, Herr<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dr.</hi> Weiler, Herr <hi rendition="#i">Dr.</hi> Pasti
                standen mit mir im<lb break="yes"/>Koridor. Ersterer sagte, wer wird den̄
                einem<lb break="yes"/>Offizier solche Briefe schreiben? Ich klam̄erte mich<lb break="yes"/>an seinen Arm, ja ich hätte mich an Ihn <pb facs="#image_011"/>geklam̄ert wie ein kleines Kind an Mutters<lb break="no"/>Rock, um Ihm zu
                sagen, aber wie gesagt, der<lb break="yes"/>Schmerz war so groß, daß ich nichts
                herausbringen<lb break="yes"/>kon̄te. Sie kamen mir vor, als wußten Sie<lb break="yes"/>nicht was u. wie der "Geisteszustand" betittelt<lb break="yes"/>werden sollte. Herr <hi rendition="#i">Dr</hi>. Weiler drückte sich aus,<lb break="yes"/>dieses "Verzeihen" daß ich erwähnte u. s. w.
                    (<unclear>zely</unclear>)<lb break="yes"/>ist "<seg ana="#med">Histerisch</seg>" eigentlich ist es mehr "<seg ana="#med">Anenie</seg>".<lb break="yes"/>Das war Käse u. Butter u. die "Krankheit"<lb break="yes"/>war
                "Kummer, Elend u. Not". − − − −<lb break="yes"/>Sei so gut
                u. tue schritte, ich bin "unschuldig"<lb break="yes"/>verurteilt worden! Gehe doch
                zu Herrn Be<lb break="no"/>zirksartzt, Er möge mir die "Krönung"<lb break="yes"/>wieder abnehmen, meine Gesundheit<lb break="yes"/>ist gefährdert. Hätte ich mich
                auch austoben,<lb break="yes"/>auch einmal Freudig mich begeben<lb break="yes"/>könen, ich wäre wie neu belebt aufge<lb break="no"/>standen u. angefangen. Der
                Wille war<lb break="yes"/>da, aber dadurch ist das Werk nicht ge<lb break="no"/>gangen. ........ − −<pb facs="#image_012"/>Schiller meint: "Nehmt mit
                was kom̄t,<lb break="yes"/>die Zeiten sind jetzt schwer!" Aber so etwas,<lb break="yes"/>glaube ich, ist doch zu viel verlangt! Ich habe<lb break="yes"/>den Brief schon einmal geschrieben, aber<lb break="yes"/>vor lauter Schmerz u.
                Elend nur geschmiert.<lb break="yes"/>Schicke nichts, nehme das Porto u. lasse es<lb break="yes"/>deinem Körper zu teil werden. Oftmals<lb break="yes"/>wollte
                ich schon Herrn Oberartzt hier, mit<lb break="yes"/>aufgehobenen Händen vor Ihn
                niederknien,<lb break="yes"/>daß ich unschuldig hier bin, aber ich kan̄ ja<lb break="yes"/>doch nichts herausbringen. Ich kan̄ mich gar<lb break="yes"/>nicht e<del>t</del>ntsin̄en, wie man mich, so ver<lb break="no"/>urteilen kan̄. Der Gram schlägt sich bei mir,<lb break="yes"/>furchtbar auf den Unterleib, ich bin beinah<lb break="yes"/>leidend. Ich wäre
                jedem in den Arm<lb break="yes"/>gefallen, wen̄ ich Hilfe erhalten hätte;<lb break="yes"/>aber <hi rendition="#u">niemand</hi> nahm sich meiner an.
                −<lb break="yes"/>Wie es mir ergangen ist u. geht, kan̄ nur<lb break="yes"/>noch Gott Sekundieren. Zu Herrn <hi rendition="#i">Dr</hi>. Pasti<lb break="yes"/>sagte ich sogar, mich kan̄ nur noch ein Wunder<lb break="yes"/>retten, daraufhin gab Er mir diese spöttische Rede. <pb facs="#image_013"/>Ich kan̄ Herrn Bezirksartzt nur danken, wen̄<lb break="yes"/>Er mich meiner Fessel, die mir wirklich "unschuldig<lb break="yes"/>angetan wurde, <del>zu</del> befreih<unclear>tv</unclear>. Hätte
                ich andern<lb break="yes"/>austausch gehabt, so hätte ich Ihm nicht im̄er<lb break="yes"/>dieses Elend vorgegagelt. Mir hätte man aus<lb break="yes"/>dieser <unclear>Sauie</unclear> heraushelfen sollen, helfen aufsteigen,<lb break="yes"/>nicht noch weiter zurück, wie das nun unglücklicher<lb break="yes"/>Weise der Fall ist. Mir ist, als wäre mir auf der<lb break="yes"/>Welt nur Elend,
                Schimpf u. Schmach beschieden!<lb break="yes"/>Freude, Lachen u. Munter sein, ist
                mir<lb break="yes"/>nicht gegön̄t, sondern wurde bis jetzt nur<lb break="yes"/>im̄er verspottet u. verhöhnt. Im Klosett hier<lb break="yes"/>bin ich niederge<del>g</del>kniet u. habe zu Gott gefleht,<lb break="yes"/>Er möge mir helfen! mir gehört<del>e</del> Freude, nicht Leid!
                −<lb break="yes"/>In der Hoffnung, daß mir Herr Bezirksatzt<lb break="yes"/>meinen Streich verzeiht u. seine Güte mir<lb break="yes"/>anders zu teil werden
                läßt, als geschehen bisher. −<lb break="yes"/>Gehe gleich nach Empfang meines
                Briefes zu Ihm.<lb break="yes"/>Aber nicht mein Wille geschehe, sondern der<lb break="yes"/>seine! − Ich wurde unschuldig verurteilt!!!<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#salute">Herzlichen Gruß</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Emma</hi></seg>.</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>