<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1868h22" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1868</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johann Baptist <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1894-01">xx.01.1894</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">k. A.</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1868h">
<persName>
<forename>Johann Baptist</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1865-02-20"/>
<death when="1902"/>
<occupation>Buchbindermeister</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Buchbinder</p>
<p>Anstalt: <date from="1893-04-11" to="1902-05-25">11.04.1893–25.05.1902</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 5, po: 2, ap: 9, ao: 14, so: 15</p>
</state>
<trait><p>"Hallucinant 1. Ranges, speciell Gehörs- und Gefühlshallucinant" (27.8.1893)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Bericht</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    sehr wirrer Bericht über Erfahrungen in der Anstalt, v.a. über Beeinflussungen ("angedebbt") durch Ärzte oder andere.
                    Wechselt häufig die Perspektive, bezeichnet sich selbst als "Wahnsinnsarzt" und spricht über sich in der 3. Person.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h22a.jpg" xml:id="image_086"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h22b.jpg" xml:id="image_087"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h22c.jpg" xml:id="image_088"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h22d.jpg" xml:id="image_089"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_086"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Irrsee Mitte Jäner</hi>
                    1894</hi></dateline>
<salute/>
</opener>
<p><add place="top"><hi rendition="#r">1</hi></add>
</p><p>Als ich mich hier in den ersten Stunden auf meinem<lb break="yes"/>Stuhle <w>einiger massen</w>
<w>zurecht gefunden</w> hatte, fand<lb break="yes"/>ich mich angedebbt von fremden
                Willen, die auf mir<lb break="yes"/>lasteten, von denen ich nur spürte daß sie mir
                wehe<lb break="yes"/>thaten, den Kopf verwusteten, verdum̄ten, alle
                möglichen<lb break="yes"/>Zerstreuungen anrichteten, kurz alles in Allem,<lb break="yes"/>ich war verdum̄t bis dortnaus und mich vor fremden<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Debbwillen</hi> gar nicht zu helfen, abgesehen
                von fremden<lb break="yes"/>Hopnosen, Hipnosen, die mir den Kopf verunreinigten<lb break="yes"/>und mich ins lächerliche stellten, und mit der<lb break="yes"/>Kost ist auch so, und mit der Uhr und <hi rendition="#i">Börse</hi> und<lb break="yes"/>Briefpapier, die mir abhanden kamen, in der<lb break="yes"/>Wirklichkeit jedoch nie fehlten, den̄ ich bin Brä<unclear>u</unclear>tigan<lb break="yes"/>und lade Dich nicht zum letzten Gericht, wenigstens dem<lb break="yes"/>Scheine nach. Ist aus Hopnose, so ist Hipnose benan̄t von<lb break="yes"/>mir dem Wahnsin̄sdoctor Irrenarzt <hi rendition="#i">Soufleur u. Hipnotiseur</hi>.<lb break="yes"/>den̄ ich laß dir keine
                Ruhe u. so den Brief nicht aufhörst höre<lb break="yes"/>ich auf, was mir dem
                Schreibenden <hi rendition="#i">J. B. <surname>H.</surname></hi> sehr<lb break="yes"/>angenehm ist. Ich bin <hi rendition="#i">J. B.
                        <surname>H.</surname></hi> Buchbinder aus<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Darmstadt</hi>, so ist <hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi> von uns
                benan̄t, bins<lb break="yes"/>aus <hi rendition="#i">Höchstädt a/<hi rendition="#sub">D.</hi></hi> ins Irrenhaus nach <hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi> versetzt<lb break="yes"/>von dort hieher um angedebbt zu
                werden, ist schon<lb break="yes"/>geschehen, bin wieder gesund von den vielen
                Willen<lb break="yes"/><seg ana="#metaling">aber mein <hi rendition="#i">Hipnotiseur
                        läßt mir keine Ruhe</hi>, so<lb break="yes"/>daß ich nicht einmal einen
                    Brief schreiben kan̄,<lb break="yes"/>ohne einen Wahnsinsbrief zu
                    schreiben,</seg> wozu die<lb break="yes"/>vielen Wiederhohlungen beitragen,
                zumeist aber<lb break="yes"/>die Absicht meines Wahnsinsdocktor, die Sache der<lb break="yes"/>Offentlichkeit zu übergeben; hattest heute <hi rendition="#i">Mittag</hi><lb break="yes"/>Grundsatz gehalten, und Dein Brod nicht gegessen<lb break="yes"/>wie früher, hättest für den Abend auch nicht Be<lb break="no"/>ste<unclear><add place="above">c</add></unclear>k gehabt, diejenigen, die welches gehabt,
                hatten<lb break="yes"/>es auch nicht lange gehabt, dan̄ wäre es verloren<lb break="yes"/>gegangen, wollen lediglich nicht Besteck putzen,<lb break="yes"/>Hauptsache ist dabei, bei der Irrenhauspraxis, daß<lb break="yes"/>man die
                kleinen Stückchen Fleisch nicht sieht,<lb break="yes"/>so in den kleinen Tellern
                sich aufgeschnitten<lb break="yes"/>von den Wärtern sich finden. Es wäre dieß <pb facs="#image_087"/><add place="top">2</add><lb break="yes"/>sehr wünschenswerth, würde ich noch mehreren <hi rendition="#i">Deppen</hi><lb break="yes"/>solche Briefe, wieder <hi rendition="#i">Ihren Willen</hi> ablocken
                kön̄en<lb break="yes"/>und würde ich mich in <hi rendition="#i">Darmstadt</hi>, so ist <hi rendition="#i">Kauf<lb break="no"/>beuren von uns
                    benannt</hi>, bedeutend rehabiliren,<lb break="yes"/>wen̄ ich mich in
                die <hi rendition="#i">Deppen</hi> verlieben kön̄te, solchen<lb break="yes"/>Briefen. <hi rendition="#i">Ihre</hi> Zustim̄ung, <hi rendition="#i">resp.
                    Unterschrift</hi> zu geben,<lb break="yes"/>würden dan̄ nicht nöthig
                haben, <hi rendition="#i">Ihre Lachen</hi>, ihre<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Suppe</hi> und Alles um Gotteswillen zu empfangen,<lb break="yes"/>wie es
                    <surname>H.</surname>, ich selber es nicht möchte, müßte<lb break="yes"/>ich mich nicht dazu beqnemen noch 14 Tage mich<lb break="yes"/>zu rehabiliren,
                lediglich bis sich die Deppen dazu<lb break="yes"/>beqnemten mich in Ruhe zu
                lassen, wen̄ ich mein<lb break="yes"/>Brod nicht essen möchte zu <hi rendition="#i">M</hi>ittag und zu Abend,<lb break="yes"/>sondern, mich hütete
                mich Beeinflußungen aus<lb break="no"/>zusetzen, wie die heute <hi rendition="#i">Mittags</hi> es waren von<lb break="yes"/>Unten herauf und von mir dem
                Wahnsinsdoctor<lb break="yes"/>selber sie waren, müßte ich diese Rehabilation<lb break="yes"/>Dir nicht anthun, so ich mich Du Dich nicht in<lb break="yes"/>einen <hi rendition="#i">papstlichen</hi> verlieben möchtest. So ist<lb break="yes"/>die Zeitung von heute <hi rendition="#i">Mittags</hi> nicht dazu
                    an<lb break="no"/>gethan, mich zu rehabiliren bei der Gesellschaft,<lb break="yes"/>und ich wüßte Dir eine bedeutent beßere<lb break="yes"/>Rehabilation, als die Abendzeitung, die Garten<lb break="no"/>laube, so ist in den
                Händen des einen Wärters,<lb break="yes"/><del>Worters, so</del> der ist in der
                    Fisi<hi rendition="#i">lake</hi> des einen<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Homus</hi>, des einigen römischen Reiches, und so<lb break="yes"/>er sich
                begnemte dem <surname>H.</surname> etwas von der<lb break="yes"/>Fisilake des
                    <hi rendition="#i">Homus</hi> bei<del>t</del>zubringen sollte es mich<lb break="yes"/>freuen, wen̄ <surname>H.</surname>, ich selber
                nen̄e mich so,<lb break="yes"/>und schreibe mich so, es mehr aus Rücksicht
                oder<lb break="yes"/>aus Nachsicht für seinen Frau ad und Brüder<lb break="yes"/>thäte, sich mit Besteck zu bewaffnen, um kein<lb break="yes"/>Brod essen zu
                müssen, zu <hi rendition="#i">Mittags</hi> nud zu<lb break="yes"/>Abends wenigstens
                zu Tische also, den Nachmittags<lb break="yes"/>und Vrmittags esse ich schon so
                keins, wen̄<lb break="yes"/>ich nicht dazu angereitzt aus der Fisilake ge<lb break="no"/>kom̄en wäre heute <hi rendition="#i">Mittags</hi>, wen̄
                nicht Bildung<lb break="yes"/>mich verlanlaßte, die <del>dich</del> ich gestern bei
                den päpst<lb break="no"/>lichen verschmähte, und mit den Fingern zu<lb break="yes"/>essen mich bemüthe, was mich heute in der Fisilake<lb break="yes"/>anmuthete, mit
                Brod dasselbe zu thun, was ich mit <pb facs="#image_088"/><add place="top"><hi rendition="#r">3.</hi></add><lb break="yes"/>den Fingern that, nemlich essen mit ausgespreizten<lb break="yes"/>Gebeln, so Fingern genaus, sind und <del>s</del>ich gewohnt bin<lb break="yes"/>Besteck bei Tische zu finden. Amen. Es geschehe, wie<lb break="yes"/>Gott es
                will. Amen. Ich will Amen. Ich wäre am Ende,<lb break="yes"/>ich der
                Wahnsin̄sarzt, so ich Wahnsin̄sarzt bin, den̄<lb break="yes"/>wen̄ ich Wahnsinsarzt bin, muß mi<del>ch</del>r <surname>H.</surname>
                folgen<lb break="yes"/>in Wort und Schrift und Buchstaben so ich Dir als<lb break="yes"/>leuchtendes Vorbild dienen kan̄ in Styl u. <hi rendition="#i">Schmier</hi><lb break="yes"/>nicht, aber in der Wissenschaft der Fisilake, die<lb break="yes"/>ich hochhalte und die auch von mir hochgehalten<lb break="yes"/>wird denn <hi rendition="#i">Joh. Bapt. <surname>H.</surname></hi>, ten̄ so er
                nicht Brod<lb break="yes"/>ost, kan̄ er nicht angedebbt, und angebudet<lb break="yes"/>werden, wie ich ihm schon sagte, und er soll sich<lb break="yes"/>in Acht nehmen ein Wort nachzudebben vom <w>Amts<lb break="no"/>gerichtsarzt</w>,
                soll sich lediglich ans Schnaufen ge<lb break="no"/>wöhnen, den̄ die nicht
                angedebbt werden, essen<lb break="yes"/>nicht Brod, und die nicht Brod essen, essen
                nicht<lb break="yes"/>Würste, die ich besorgen werde u. würde zu zwei<lb break="yes"/>würde der <surname>H.</surname> sich nicht benöthigt gefunden<lb break="yes"/>bei bei zweieinhalb WillensGrade, die ihm die<lb break="yes"/>päbstlichen gaben, sein brod dem Depp nicht zu<lb break="yes"/>überlassen, der
                dieß mit Vergnügen essen würde,<lb break="yes"/>den̄ er ist schon angemuthet
                bis dort wus u.<lb break="yes"/>wird dies den Erfolg haben, daß derartige Finger<lb break="no"/>zeige, den̄ er ist von <hi rendition="#i">Natur</hi> aus nicht
                stum̄ (ist Irrthum)<lb break="yes"/>einschließen, ist schon geschehen, dir
                dienen würden, dies<lb break="yes"/>zu unterlassen, dich mit einem <hi rendition="#i">Depp</hi> einzulassen,<lb break="yes"/>und ihm dies Brod
                wen̄ es auch <unclear>Deins</unclear> wäre wieder<lb break="yes"/>Deinem
                Willen aus den Fingern zu reißen, den̄<lb break="yes"/>Hände kan̄ man
                kaum sagen, und wird dies in<lb break="yes"/>vornehmen Kreisen, nicht gut bemerkt,
                und<lb break="yes"/>hättest nicht nöthig 2. 3 Rippen zu essen, die 4 sind<lb break="yes"/>und 5 wen̄ man will, wie
                    <surname>F.</surname><w>hansjörg</w> der<lb break="yes"/>lediglich 2
                Rippen aß, nachgesagt wurde, und würde<lb break="yes"/>ich lieber Hunger leiden,
                und Wärter ein für<lb break="yes"/>allemal sagen, daß ich zwei bestecke will,
                nemlich<lb break="yes"/>eins zum essen nicht, das ich schon hätte, und eins<lb break="yes"/>zum essen schon, das ich nicht hätte. Und dies ist<lb break="yes"/>lediglich eine Forderung der Pflicht, des Anstandes<lb break="yes"/>der <hi rendition="#i">papst</hi>lichen, die mich eben in keine <hi rendition="#i">pabst</hi>liche Abth<lb break="no"/>eilung thun würden, hätten sie eine Ahnung
                welcher <pb facs="#image_089"/><add place="top">4</add><lb break="yes"/>Unfug mit mir getrieben wird, wen̄ ich nicht auf vollen<lb break="yes"/>Fisilage mich befände, und dies so lange dauere, als<lb break="yes"/>ich so dum bin, von den <hi rendition="#i">päpstlichen Brod</hi>
                    an<lb break="no"/>zunehmen, wen̄ auch gegen meinen Willen bei 2½<lb break="yes"/>Graden, und da sollte das Beispiel sich angezogen<lb break="yes"/>finden in <surname>H.</surname>schen Kreisen, <w>nem lich</w> nemlich hier<lb break="yes"/>in der Gesellschaft der Wahnsin̄igen, die ihm ihr<lb break="yes"/>Brod nim̄er überlaßen würden, den̄ ich
                    <surname>H.</surname> würde<lb break="yes"/>mich höchstens einen Tag
                angedept finden, würde<lb break="yes"/>ich dies verhindern kön̄en mein <hi rendition="#i">Brod</hi> bei 2½ Graden<lb break="yes"/>finde es für
                nothwendig in der Fisilake, wenigstens<lb break="yes"/>finde ich <w>verschie
                    dene</w> Gründe von Bildung u. Anstand<lb break="yes"/>mein <hi rendition="#i">Brod</hi> wenigstens an Stelle von <hi rendition="#i">Meßer u. Gabel</hi><lb break="yes"/>selber zu essen, <hi rendition="#i">resp.</hi> mit ihnen zu essen u.
                dabei dies<lb break="yes"/>selber mitzuessen, da dies von höchsten <hi rendition="#i"><w>Regierungs<lb break="no"/>kreisen</w> so ist Darmstadt
                    Kaufbeuren</hi> so benan̄t bei<lb break="yes"/>uns beliebt, bei uns aber
                verhaßt, da dies liebe<lb break="yes"/>Wärte, Worter wie die sagen essen,
                    <del>wen̄</del> und ich<lb break="yes"/>mich lieber mit <hi rendition="#i">Depp</hi> rumstreite, als dies mit ge<lb break="no"/>bildeten <hi rendition="#i">M</hi>enschen der Fall zu sein scheint. Und dies<lb break="yes"/>Alles aus der Fisilake des <hi rendition="#i">J B. <surname>H.</surname></hi>
                Buchbinder aus<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Wemding</hi> der <hi rendition="#i">M</hi>ißbraucht wird meine Worte nachzu<lb break="no"/>schreiben als dies mit
                    <hi rendition="#i">Depp</hi>willen moglich ist.<lb break="yes"/>Da es unmoglich
                ist, jedes Wort sofort zu erfahren<lb break="yes"/>und mih 5−10 <hi rendition="#i">Minuten</hi> gedulden muß und<lb break="yes"/>micht schnell genug
                schreiben kan̄, und muß, den̄<lb break="yes"/>die Zeit ist kostbar,
                    <seg ana="#metaling">u 2 Uhr ist rum und der<lb break="yes"/>Brief ist noch
                    nicht fertig,</seg> da die ihr brod, wie<lb break="yes"/>sie sagen essen
                wan̄ sie wollen und sich von<lb break="yes"/>höchsten Regierungskreisen aus
                leiten und<lb break="yes"/>deppen lassen bis dort hinaus, um eines Brodes<lb break="yes"/>willen, und sich lieber <w>Stunden lang</w> bei <hi rendition="#i">Hipnos</hi><lb break="yes"/>gefangen halten lassen, als sich dem <hi rendition="#i">J. B.
                        <surname>H.</surname></hi><lb break="yes"/>anzuschließen, erken̄en zu lassen, daß sie auch<lb break="yes"/><hi rendition="#i">pabst</hi>liche nicht sind, den̄ solange
                    <hi rendition="#i">Joh. Bapt. <surname>H.</surname></hi><lb break="yes"/>allein ist mit seiner <hi rendition="#i">Hipnos</hi>, und sie
                lediglich<lb break="yes"/>einen Tag wenigstens die papstliche <hi rendition="#i">Hibnos</hi><lb break="yes"/>aufstecken würden u <del>s</del>niht lesen
                würden, wie<lb break="yes"/><hi rendition="#i">J. B.
                <surname>H.</surname></hi>, ich selber that, würden sie und ich die<lb break="yes"/><unclear>Z</unclear>eitungen die von Regierung kom̄en, niht
                beeinflußen<lb break="yes"/>lassen, den̄ dies ist das lose <hi rendition="#i">Brod</hi>, das <hi rendition="#i">Ihnen</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>