<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb923l02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Student Augsburg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>923</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Viktoria <surname>L.</surname></persName>
<date notAfter="1896" notBefore="1889" type="sent">ca. 1889–96</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Vater: Johann <surname>L.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb923l">
<persName>
<forename>Viktoria</forename> <surname>L.</surname>
</persName>
<birth when="1859"/>
<death when="1896"/>
<occupation>Dienstmagd (Köchin)</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.399896 10.5957313</geo>Zusmarshausen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1889" to="1896">1889–96</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 6</p>
</state>
<trait><p>Halluzinatorischer Verfolgungswahn (1889)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    klagt über Misshandlung und schlechte Behandlung, u.a. durch verschiedene Männer; ihr Bruder wird betrogen; Kinder werden weggenommen; Hurerei; sie wird behandelt wie ein Hund, bekommt nichts Ordentliches zu essen;
                    bittet den Vater, ihr Wäsche zu schicken; der Brief soll nach Augsburg weitergeleitet werden, um ihre Situation zu verändern
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb923l02a.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb923l02b.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb923l02c.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb923l02d.jpg" xml:id="image_009"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_006"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c">Kaufbäuern den 9 Februar 1800</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Vater!</hi></salute>
</opener>
<p> Ich möchte Ihnen nur mitheilen das ich bisher eine scheißliche<lb break="yes"/>mishandlung
                und Plege hab es ist wirklich schade für das<lb break="yes"/>Geld. Und wer ist
                Schuld. Herr <surname>B</surname>. Herr <surname>W.</surname><lb break="yes"/>und Herr Bürgermeister. Die Münchner haben an<lb break="yes"/>unser Familie scheußlich gehandelt meinen Bruder<lb break="yes"/>und mich behandelt
                als Hund mit den Münchner<lb break="yes"/>will ich nichts zu schafen haben. <hi rendition="#u" style="arzt">Bisher so und so vielmal<lb break="yes"/>entbunden die Kinder wegrißen und halb Todtliegen<lb break="yes"/>lasen</hi>.
                Ich will sehen wie lang die meinen Bruder<lb break="yes"/>noch betrügen diese <seg ana="#curse">schandfole Bagasch</seg> in der früh<lb break="yes"/>komen sie zum
                fresen und <del>in der</del> bei Tag<lb break="yes"/>fagiren sie in der Welt
                umeinander. So das<lb break="yes"/>sind die Münchner Tocktor und <hi rendition="#u" style="arzt">nacht zum Abhuren<lb break="yes"/>da sind
                    sie</hi>. Diese Leute sind stark gedeuscht an<lb break="yes"/>mir. Ich hab dem <surname>F.</surname> dem David damit die Wahrheit<lb break="yes"/>gesagt
                ich hab in nicht gewollt es ist und bleibt<lb break="yes"/>ein <seg ana="#curse">falscher Herodias</seg>
                und fertig mit dem<lb break="yes"/>hab ichs bis zum Hund <del>gefragt</del>
                    gebracht.<lb break="yes"/>Dan die Bulgarien sind ja nur <seg ana="#curse">schlangen</seg><lb break="yes"/>nur <seg ana="#curse">ferführer</seg> mit der Kafeschüßel und rechte<lb break="yes"/><seg ana="#curse"><w>sau Leut</w></seg> die sind <seg ana="#curse">mehr ausgeschämt</seg>. sonst<lb break="yes"/>häten sie nicht solche ideen im Kopf und<lb break="yes"/>aufschnallen und die ganze welt zuschauen.<lb break="yes"/>Und die Sachen sind
                vorüber das ich mir so sachen<lb break="yes"/>vorstelle. in Bauchauschlidzen ich
                    Inbinde<lb break="yes"/>wie Ichmer Ich will meinem Bruder<lb break="yes"/><hi rendition="#c">und fertig</hi>.<pb facs="#image_007"/> Mir ist nur um meinen
                Vater weil der<lb break="yes"/>keine ruhige Stund hat vor
                    <w>dene</w><w>Leute</w>.<lb break="yes"/>Der Mi <w>der</w><w>schwarze</w> der zieht mir als Hund
                    umeinander<lb break="yes"/>des ist ein <w>sonder barer</w> Mensch eine
                    sonderbare<lb break="yes"/>Plege und bedinung die Pfarrer seuhen alle<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Hexen</seg> und <seg ana="#curse">Huren</seg> von der ganzen Welt
                    rei<lb break="yes"/>da meinen sie wie sie ergern. Das
                    wäre<lb break="yes"/>lächerlich für die hingnien wo ein jeder so<lb break="yes"/>und so viel mal abhurt hingnien. <hi rendition="#u" style="arzt">Ich war<lb break="yes"/>rein und verschweind hat mich Preußen<lb break="yes"/>und bulgarien</hi> Ich traure um meine<lb break="yes"/>Eltern und Geschwißter in München <del>haber</del> hats<lb break="yes"/>mir dieses
                Kor gerad so gemacht. Bulgarien<lb break="yes"/>reißen einem die Kinder vom Leib
                    dan<lb break="yes"/>Tragt eine Hur ein Kind umeinander<lb break="yes"/>dan
                schneidens mit einemmal die<lb break="yes"/>Grägen ab das sind also die Frauen.<lb break="yes"/>der <del>Re Lat</del> <surname>L.</surname> hat kein recht mid<lb break="yes"/>mir so bagadelmäßig
                    umzugehen.<lb break="yes"/>Ich kan im nicht länger mehr als Hund<lb break="yes"/>diemen meine Zeit ist aus. Und den<lb break="yes"/>Heinrich den Radelsführer den
                    bringt<lb break="yes"/>man nicht loß der geht nicht weg. Das<lb break="yes"/>ist kein Man fürh mich. Also Herr<lb break="yes"/><surname>B.</surname> möchte so freundlich sein und mir<lb break="yes"/>die
                gefäligkeit erweißen nicht mehr so lang<lb break="yes"/>als Hund
                    <del>behandlung</del> behandeln. Ich hab ein<lb break="yes"/>schweres Gemüth und helfen thut gar nichts.<lb break="yes"/>Ich hab in Herr <surname>B.</surname> nicht mehr beleidigt<lb break="yes"/>als
                nothwendig war den der hät schon<lb break="yes"/>längst die Ketten verdiend.<pb facs="#image_008"/> Die Herrn haben eine gute Ruh gehabt vor<lb break="yes"/>mir aber sie wollten nur bosheit ausüben<lb break="yes"/>den Herr <surname>B.</surname> hat es mir gehörig <w>grob</w><w>und</w><lb break="yes"/>mit verachtung bestraft was mir, <del>ga</del> reicht<lb break="yes"/>für mein leben lang. der Hohe Herr möcht<lb break="yes"/>nur
                seine feine Damen nehmem so<lb break="yes"/>viel seh ich das er es mir
                    <del>gut</del> nicht gut.<lb break="yes"/>Endweder ich aus dem Haus oder er
                    den<lb break="yes"/>alle Tag diese Grobheihten für jeden Kerl<lb break="yes"/>unschuldigerweis. Bitte lieber Vater schicken<lb break="yes"/>sie mir Wäsche mir
                wird so und so viel <w>nach<lb break="no"/>geliefert</w> andere Menschen haben den
                    Genuß.<lb break="yes"/>Herr <surname>B.</surname> macht eine
                    Waidenhiller<lb break="yes"/>aus mir<del>he</del> es ist mein gröstes Leid ich<lb break="yes"/>kan es aber nicht ändern ich sagte ich<lb break="yes"/>weine
                Ruh. Hät mich man aufgefordert<lb break="yes"/>zur arbeit. den mich haben die
                    Menschen<lb break="yes"/>ganz un gar l verbeint. Das Stadtgericht<lb break="yes"/>Augsburg möchte so freundlich sein und<lb break="yes"/><w>änderung</w>machen den das geht unmöglich<lb break="yes"/>das ich den <surname>H.</surname> fort <w>machen</w><w>ich</w> muß<lb break="yes"/>vor Gott und der Welt schämen jeden alten<lb break="yes"/>Kerl last man mir rei.
                Heißt das einem<lb break="yes"/>Herrn gedient den ganzen Tag im Bett<lb break="yes"/>und bei nacht wühlt eine jede <seg ana="#curse">Sau</seg> auf<lb break="yes"/>einem rum. Was war mein Bruder für<lb break="yes"/>ein Man und er muste einen
                    Kerl<lb break="yes"/>machen der war so wenig schlecht wie ich,<pb facs="#image_009"/> Die Herr möchten so freundlich<lb break="yes"/>sei und
                diesen Brief nach Augsburg schicken<lb break="yes"/>den diese behandlung geht nicht
                    mehr<lb break="yes"/>länger wie mich der Herr <surname>D.</surname><lb break="yes"/>imer als alte <unclear>Liefabrat</unclear> den betrachtet.<lb break="yes"/>Ich hab von dene Leut nicht der Man<lb break="yes"/>schickt mir
                nacht ale <seg ana="#curse">Huren Kerl</seg> rei<lb break="yes"/>uns seine Tochter geht auf. Bäll saußt<lb break="yes"/>und <w>Braußt</w><w>in</w> der Welt umeinander<lb break="yes"/>die Leute haben hier in diesem Schloß<lb break="yes"/>hier kein recht. Ein freßen
                haben sie<lb break="yes"/>mir gegebeben <del>ein</del> Kazen und Hunde<lb break="yes"/>fresen Die Fräulein Dahinter. Mir<lb break="yes"/>schicken Sie
                beständig altes Rindfleisch<lb break="yes"/>rei und ich weis gewiß das mein<lb break="yes"/>Vater ordenliches Esen nachschickt. Die<lb break="yes"/><surname>D.</surname>sleut haben mir und meinen<lb break="yes"/>Bruder das Eßen nicht
                    vergönt.<lb break="yes"/>Er war mir ein falscher Herr und<lb break="yes"/>ich
                war also dem seine Magd. Schuldig<lb break="yes"/>war ich ihm nicht zu dienen.<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#salute">Es Grüßt Euch Alle</seg>
<seg ana="#signed">Viktor<lb break="yes"/><surname>L.</surname></seg></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Wöhrishofen</hi>.</p>
</body>
</text>
</TEI>