<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham13931m04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>13931</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Willy Georg <surname>M.</surname></persName>
<date type="sent">26.04.1922</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Eltern, Geschwister: k. A. <surname>M.</surname></persName>
<settlement type="sent">Langenhorn</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="ham13931m">
<persName>
<forename>Willy Georg</forename>
<surname>M.</surname></persName>
<birth when="1894"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Montagearbeiter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">53.550341 10.000654</geo>Hamburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand:ledig</p>
<p>Eltern: Bäcker</p>
<p>Anstalt: <date from="1922" to="1939">1922-23;1938-39</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: k. A.</p> <p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Manische Erregtheit (1923), Periodische Manie (1938)
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="typewriter" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="typewriter" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er bedankt sich für die Pakete von seiner Familie und erklärt, dass er bald nach Hause kommen wird. 
                    Er hat seine Familiengeschichte durchforstet und glaubt, darin den Grund für seine Situation gefunden zu haben. 
                    Er kann in der Anstalt nicht richtig schlafen, weiß aber auch, dass er nicht um Gnade bitten muss, da seine Strafe von wichtigen Männern
                    bestimmt wurde.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13931m04a.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham13931m04b.jpg" xml:id="image_009"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_008"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Langenhorn, 26. IV. 22.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Eltern und Geschwister !</hi></salute>
</opener>
<p><add hand="arzt" place="top"><hi rendition="#c"><hi rendition="#u">Briefabschrift.</hi></hi><lb break="yes"/>Absender : Patient
                        <surname>M.</surname>.<lb break="yes"/>Empfänger : Frau
                        <surname>M.</surname>, Hamburg, 23, Menkesalle 35 ptr.</add></p>
<p><space/> Habe das Osterpaket, sowie das Paket von Karl vom letzten<lb break="yes"/>Sonntag dankend erhalten. Ihr werdet gewiss sehr besorgt, mei<lb break="no"/>netwegen sein, aber verzaget nur nicht, ich werde bald wieder<lb break="yes"/>bei
                Euch sein, am 25.VIII. habe ich ja sowie so meine Strafe<lb break="yes"/>verbüsst.</p>
<p><space/> Liebe Eltern wie ich von Natur aus veranlagt bin, wisst Ihr<lb break="yes"/>ja genau, nun habe ich diesen Frühjahr mit den Zähnen zu tun<lb break="yes"/>gehabt, es sind die sogenannten Wechseljahre. Meinen letzten<lb break="yes"/>Brief, den ich Euch schrieb, werdet Ihr Euch wohl noch Erinnern,<lb break="yes"/>von wegen Fritz Reuter seine Werke und Leben, daraufhin<lb break="yes"/>habe ich
                mal Unser genza Familienleben von meiner frühsten Ju<lb break="no"/>gend bis auf den
                heutigen Tag verglichen, sowie das Leben unse<lb break="no"/>rer Vorfahren, folglich
                habe ich auch den Schlüssel gefunden,<lb break="yes"/>wie diese ganzen Verhältnisse
                zusammen liegen, ich kann Euch die<lb break="yes"/>Versicherung geben, dass Unsere
                Vergangenheit sehr traurig aus<lb break="no"/>gefallen ist. Um hier noch weitere
                Gründe anzuführen habe ich <w>k<del>e</del>iu<lb break="no"/>ne</w> Lust zu, denn
                für mich ist die ganze Sache erledigt, es wäre<lb break="yes"/>zwecklos irgend ein
                Wort noch darüber zu verlieren, denn die<lb break="yes"/>Menschen sind sich nicht
                alle gleich und sie werden sich nie<lb break="yes"/>gleich. Sie führen alle den
                Kampf ums Dasein, nur dieser Kampf is<lb break="yes"/>ein bischen überschritten,
                indem ein förmlicher Vernichtungs<lb break="no"/>kampf geführt worden ist, um hier
                die ganzen Einzelheiten anzu<lb break="no"/>geben, würde zu weit führen, zumal sie
                ja doch für mich erle<lb break="no"/>digt sind. Also −</p>
<p><space/> Sich selbst besiegen ist ein schöner Sieg. Aber sich<lb break="yes"/>selbst
                verleugnen ? Das tut Willy nicht. Wenn Ihr die nötige Zeit<lb break="yes"/>habt, so
                kommt bitte alle am kommenden Sonntag zu Besuch damit<lb break="yes"/>weitere
                Anordnungen zu treffen sind und ich doch vielleicht, bis<lb break="yes"/>zum <hi rendition="#sup">S</hi>chluss meiner <hi rendition="#sup">S</hi>trafe <pb facs="#image_009"/>bis zum Schluss meiner Strafe in Eurer Näge bin. <seg ana="#inst">Die
                Behandlung<lb break="yes"/>ist hier sehr gut, bis auf einige Kleinigkeiten, indem
                meine<lb break="yes"/>feinen Gefühle immer wieder frisch aufgerissen werden.</seg> Ich
                habe<lb break="yes"/>4 Wochen Tag und Nacht keine Ruhe gehabt, richtig verstanden<lb break="yes"/>ke<del>e</del>inen festen Schlaf. <seg ana="#metaling">Was ich niederschreibe ist
                wohl ziemlich<lb break="yes"/>zweideutig</seg>, aber mein Gewissen ist rein, ich habe
                einen ehrlichen<lb break="yes"/>Kampf ums Dasein geführt. Diese Strafe von 5
                Monaten sowie die<lb break="yes"/>gesammt von 2½ Jahre und 5 Jahre Ehrverlust
                habe ich von die<lb break="yes"/>hohen Herren bekommen folglich verlange und bitte
                ich nicht um<lb break="yes"/>einen Tag Gnade. Gnade ist süss, bitter der Sie
                bedarf. Grosse<lb break="yes"/>Staatsmänner haben schon immer gesagt : Je näher ich
                die Menschen<lb break="yes"/>kenne lerne, desto lieber habe ich meinen Hund.</p>
<p><space/> Liebe Eltern seid Ihr wenigstens vernünftig da Ihr noch <w>imm<lb break="no"/>mer</w> den
                richtigen Weg verfolgt, die Natur, zumal in unserer<lb break="yes"/>Familie ein
                sehr grosser Geist schlummert, und Sie werden wieder<lb break="yes"/>grosse,
                wichtige Persönlichkeiten werden, wie Unsere Vorfahren.<lb break="yes"/>pp.</p>
<p><space/> Die Wahrheit findet selten einen guten Ort. Bislang habe<lb break="yes"/>ich ja
                leider nicht genossen, aber grosse Männer, können jetzt<lb break="yes"/>kommen, wie
                Sie sind, ich kann Ihnen, Probleme und Richtlinien<lb break="yes"/>lösen.</p>
<p><space/> Nur die Ruhe nicht verlieren, die Welt ist immer noch rund.<lb break="yes"/>Wie die
                Verhältnisse Augenblicklich sind <seg ana="#salute">grüsse ich Euch alle</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#signed">Euer Willy.</seg></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>