<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="lip7362s01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Corinna Köhler</name>
<name>Luzia Pätzel</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 656: Lippstadt</collection>
<idno>7362 (K. 350)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Karl <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">27.03.1928</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Frau und Kinder: n.a. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Eickelborn</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="lip7362">
<persName>
<forename>Karl</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1877-10-10"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>arbeitslos</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.521581 6.929204</geo>Geburtsort: Seeligenstadt; Wohnort: Bottrop</residence>
<faith>Dissident</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Vater: Zimmermann; Mutter: n.a.</p>
<p>Anstalt: <date from="1928-07-02" to="1929-06-02">02.07.1928-02.06.1929</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Psychopathie, Alkoholismus (1928)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="typewriter" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Abschrift. Er möchte keine Feindschaft zwischen ihm und seiner Frau, da sie eigentlich im Guten auseinandergegangen sind. Allerdings erhielt er die Information, dass seine Frau ihn betrog, deshalb reichte er einen Antrag ein, um ihr die Kinder und die Unterstützung zu entziehen. Es war eine Reaktion auf die Entmündigung, die sie veranlasst hatte.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="lip7362s03a.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="lip7362s03b.jpg" xml:id="image_005"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_004"/>
<opener>
<dateline>1.)<hi rendition="#r"> Eickelborn, den 27.3.28.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Frau und Kinder!</hi></salute>
</opener>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#u">Abschrift</hi>
                zweier Briefe des Karl <surname>S.</surname></hi></p><p><space/> Auf deinen liebenswürdichen Brief muß ich Die notgedrungen eine<lb break="yes"/>Antwort
                geben. Jst es notwendich daß wir und gegenseitich zu Grunde<lb break="yes"/>richten? Du schreibst ich hätte Dich schlecht gemacht. Die <w>gericht<lb break="no"/>liche</w> Aussage deines liebenswürdichen Zeugen Ed.
                    <surname>S.</surname> lautet wört<lb break="no"/>lich: Frau
                    <surname>S.</surname> führt einen unmoralichen Lebenswandel läst die<lb break="yes"/>Familie verkommen und hat den Jungen schon wieder im Hause liegen,<lb break="yes"/>mit dem Sie Ehebruch getrieben hat, und das ist der Grund warum<lb break="yes"/>Jhr Mann wieder das Saufen angefangen hat. Du kannst Dir dann<lb break="yes"/>denken wie es mir zu Mute war, und ich habe dann in der
                Aufregung<lb break="yes"/>die nachfolgenden Schritte gegen Dich unternommen. Ich
                stellte<lb break="yes"/>sovort den Antrag Dir die Kinder und Unterstützung zu
                entziehen,<lb break="yes"/>hätte ich Dein Schreiben 2 Stunden früher erhalten,
                hätte ich den<lb break="yes"/>Antrag nicht gestellt. Wer kann mir auf Grund dieser
                Ausagen einen<lb break="yes"/>Vorwurf machen. Wir hatten uns doch so schön in allem
                geeinicht<lb break="yes"/>und ich werde Dir nie vergessen daß Du Dich meiner im
                Krankenhaus<lb break="yes"/>in <placeName>Bottrop</placeName> so tapfer angenommen
                hast. Hättest du Dein Versprechen<lb break="yes"/>gehalten, und von der
                Entmündigung abgesehen, es wäre alles anders<lb break="yes"/>gekommen, aber
                    <surname>D.</surname> stand dir näher wie Dein eigener Mann. Nun<lb break="yes"/>werden Zeugen vernommen die Dir nicht angenehm sind, denn ich<lb break="yes"/>werde mich mit allen mir zustehenden Rechtsmitteln zu währen wissen<lb break="yes"/>das ist mein gutes Recht. Ich möchte Dir hundertmal zuschreien<lb break="yes"/>warum hast Du mir das getan und mir nicht gefolgt, wir sind
                doch<lb break="yes"/>im besten Einvernehmen <w>auseinander gegangen</w>. Noch nicht
                einmal das<lb break="yes"/>bißchen Tabak hast du mir gegönnt, es ist mir
                unerklärlich, wie Du<lb break="yes"/>im Handumdrehen Dich geändert hast; Denkst Du
                denn nicht ein wenig<lb break="yes"/>darüber nach wenn ich wiederkomme? Liebe Frau
                Du und unsere Lene<lb break="yes"/>werdet später schon einsehen, daß mir der Name
                    <surname>K.</surname> unsägliches<lb break="yes"/>Elend gebracht hatt. Das
                werden für mich trauriche Ostern werden,<lb break="yes"/>oh hätte ich nur eine
                Ahnung davon gehabt ich hätte Deinem Wunsche<lb break="yes"/>nicht nachgekommen und
                mich freiwillich ins Unglück begeben, auf<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#u">Deine</hi></hi>
<pb facs="#image_005"/>Deine Versprechungen hin. Ich habe Dir eine Anlage beige<lb break="no"/>fügt, vieleicht ist manches rückgängich zu machen, im Falle<lb break="yes"/>Dir das Amtsgericht Bottrop die Kinder nehmen will. Ich könn<lb break="no"/>te verrückt werden was ich alles deiner Dummheit zu ver<lb break="no"/>danken habe, sehe doch endlich ein Lena falle ich, so fällst<lb break="yes"/>Du totsicher mit.Beiliegendes schreiben bringts Du nach dem<lb break="yes"/>Amt und wirst dann hören was zu machen ist. Ich wil Die nun<lb break="yes"/>fröhliche Ostern wünschen, und hoffe, daß wir die Vergangen<lb break="no"/>heit begraben, und mit anderen Gefühlen der Zukunft entge<lb break="no"/>gensehen. <seg ana="#salute">Mitt den herzlichsten Grüßen an Dich
                    und Kinder<lb break="yes"/>auch an den kleinen Enkel will ich schließen.</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">Karl</seg>.</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>