<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1711b04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1711</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josefine <surname>B.</surname></persName>
<date notAfter="1917" notBefore="1880" type="sent">ca. 1880–1917</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">k. A.: k. A. <surname/></persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1711b">
<persName>
<forename>Josefine</forename> <surname>B.</surname>
</persName>
<birth when="1855"/>
<death when="1917"/>
<occupation>Kaufmannstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.7267063 10.3168835</geo>Kempten</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Kaufmann</p>
<p>Anstalt: <date from="1880" to="1917">1880–1917</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 2, po: 1, so: 1</p>
</state>
<trait><p>chronischer hallucinatorischer Wahnsinn von <unclear>expansions</unclear> Charakter mit entsprechenden Wahnideen (Größenwahn); Verrücktheit mit Erregungszuständen, maniak. Charakter (1880)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Notizen</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
Nach einem Gedicht schreibt die Patientin eine Art historische Abhandlung über französische Geschichte.
</purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1711b04a.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1711b04b.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1711b04c.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1711b04d.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1711b04e.jpg" xml:id="image_013"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_009"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><foreign xml:lang="fra"><hi rendition="#i">Aux honneias de Madame de Brie, dá Désireé <unclear>et</unclear> de Loshaspe</hi></foreign></salute>
</opener>
<p><add place="margin"><hi rendition="#i"><hi rendition="#u">via Treviso</hi><lb break="yes"/>〃 Lis<unclear>ox</unclear>no-Madrid.</hi><lb break="yes"/><seg ana="#pic">Noten</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Hofrath von <surname>J.</surname> 3<lb break="yes"/>Surnomination</hi></add>
</p>
<p>1)<lb break="yes"/>Mütterlein mein, Mütterlein mein<lb break="yes"/>Wenn's Dir Vergnügen macht,
                so sollst Du heiter sein −<lb break="yes"/>s' <hi rendition="#i">Aennchen</hi> paßt
                zum Brüderlein fein, Brüderlein fein<lb break="yes"/>Mußt nicht böse sein; d<hi rendition="#sup">o</hi> " " " "<lb break="yes"/>Scheint die Sonn auch noch so
                schön " " " "<lb break="yes"/>Einmal muß sie untergeh'n " " " "<lb break="yes"/>2)
                Sie müssen keine Deutschen sein<lb break="yes"/>Sonst ließen <del>s</del>Sie
                Versprechen am Halten sein.<lb break="yes"/>Ich wünschte Deine Marmorböden zu sehen<lb break="yes"/>Wir werden daher alle mit Dir gehen.<lb break="yes"/>Mariele
                steckst zur Frau Oberin in <hi rendition="#i">Liège</hi> hinein<lb break="yes"/>Und
                Karele wird inzwischen <hi rendition="#i">Elodie de Burion's</hi> Spielgefärte sein<lb break="yes"/>Brüderlein fein, Brüderlein fein wirst nicht böse sein."</p>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Zur Bekanntmachung</hi></hi><lb break="yes"/>Mazarin hat vielleicht <add place="above"><seg ana="#pic">Kreuz auf
                        einem Hügel</seg></add> Ludwig's XI geistige Bildung vernachlässigt, und es
                ergab sich des Ver<lb break="no"/>säumten so Vieles, daß selbst die Hofdamen der
                Königin Mutter darüber staunten, nicht<lb break="yes"/>diplomatische Prinzipien in
                Cartesihr, nein "<hi rendition="#i">Isa</hi>" selbst ist gefeiert, ist
                Oberstrichterin<lb break="yes"/>des positiv gegebenen Wortes: "Einig und stark" −
                Kann in meiner Kindheit auch nicht<lb break="yes"/>doppelt staffirtete <hi rendition="#i">Paperhad</hi> ausweisen, Kanzleipape genügt aus <hi rendition="#i">Hurt'schem</hi> Abfällstreifen <unclear/><lb break="yes"/>Und nun auf Jensenist'schen Umzügen in Ve<unclear>ro</unclear>tan's
                Ordnung zur Erfassung<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Elisabeth's <foreign xml:lang="fra">Candide satirique</foreign></hi> übergehend antwortet <hi rendition="#i">Kichelien</hi>: Seine sittlich<lb break="yes"/>religiöse
                Erziehung hatte Ludwig von den Vätern des Jesuitenordens erhalten;<lb break="yes"/>sie erwarben und <del><unclear>er</unclear></del>hielten seihsein volles
                Vertrauen. Er nötigte alle Glieder<lb break="yes"/>seiner Familie, Jesuiten zu
                Beichtvätern zu nehmen. Auch Staatsmänner<lb break="no"/>Höflinge erlangten leichter
                Gunst oder Vertrauen, wenn sie ihr Gewissen der<lb break="yes"/>Leitung dieses
                Ordens übergaben. Hatte <hi rendition="#i">Richelien</hi> ein <hi rendition="#i">Conflict<del>s</del></hi> mit <hi rendition="#i">Ludwig</hi><lb break="yes"/>tritt <hi rendition="#i">Caussin</hi>
<del><unclear/></del>dessen kgl. Beichtvater ein, sich zu verabschieden, − gut, ich
                darf es<lb break="yes"/>wol gleich selbst Ew. Hoheit melden, meine Wenigkeit trugen
                in der Stellengal<lb break="yes"/>dazu bei, dero Entfernung erzwungen zu erhalten
                und Ludwigs ungestörte Har<lb break="no"/>monie stets ungetrübt vorüberziehen
                lassend; er wechselte nie, nur der Ver<lb break="no"/>blichene<lb break="yes"/><add place="margin">wurde durh<lb break="yes"/>einen <w>Ordens<lb break="no"/>genossen</w> ersetzt.</add><lb break="yes"/><seg ana="#metaling">(- setze für Verstorbene bei Höhergestellten
                    stets Verblichene ein :)</seg><lb break="yes"/>findest Du es heraus, wähle Dir nach alter Sitte in diesem Hause<lb break="yes"/>das dir zumeist zusagende Zim̄er aus &amp; räume es dir
                    exbeliebig ein :) </p>
<p><space/> Sila der <hi rendition="#i">Cotta'schen Buchhandlung, Stuttgart, Herr von <surname>B.</surname> Autorität<lb break="yes"/><space/> &amp; Seconds</hi> Verbriefung
                der sachl. <hi rendition="#i">Primat</hi> Beiordnung in 1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ter</hi></hi>
<hi rendition="#i">Babinetsliniale.</hi>
</p>
<p>Herausgeforde<hi rendition="#u">rt</hi>
<hi rendition="#i">bauer</hi><lb break="yes"/>durchsticht sie die <hi rendition="#i">Mau<hi rendition="#u">er</hi></hi> König<lb break="yes"/>wir <unclear>ermütige</unclear> Silber
                        <unclear>eine<hi rendition="#u">s</hi></unclear> Caval<lb break="yes"/>Flascheneis im Silbertelle<hi rendition="#u">r</hi> <hi rendition="#i">Thurm</hi></p>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Zur Aufgabe</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i"><surname>R.</surname>, <surname>M</surname>. </hi></hi></p>
<p>Sie empfingen in für Rom richtigen Füllen die päpstlichen Weisungen<lb break="yes"/><hi rendition="#u">teils</hi> durch den <w>Ordens general</w>, <hi rendition="#u">theils</hi> durch den Nuntius in Paris. Wie sie als<lb break="yes"/>Beichtväter des Königs auf einander folgten, waren es fast durchaus
                sehr<lb break="yes"/>kluge auch <w>wissen schaftlich</w> gebildete Männer, welche
                die Gränzen ihres Einflusses<lb break="yes"/>richtig erkannten, und da schwiegen
                oder selbst zustim̄ten, <w>wo</w><w>nach</w> der allgemeine<unclear>n</unclear><lb break="yes"/>Richtung ihres Ordens das Gegentheil zu erwarten war. Dafür hatten
                sie die </p><pb facs="#image_010"/>
<p><add place="margin"><foreign xml:lang="fra"><hi rendition="#i">élle ren dit sa conscience qui
                            d'aillecas été <unclear/> à la convertir vers Jesus Christ et de<lb break="yes"/>laisxei de set fictions de l'<unclear>etintiehrsst</unclear>!
                        </hi></foreign></add></p>
<p>Der Vorwurf eines Alles, Personen und Sachen nur auf
                sich beziehen<lb break="no"/>den Egoismußes ist ihm von Zeitgenossen und von
                Späteren oft<lb break="yes"/>gemacht worden. Was diesen Eindruck machte, war doch
                nur die<lb break="yes"/>nothwendige Folge seiner Lage. Mußte doch der Knabe schon
                das Gefühl<lb break="yes"/>haben, daß er wirklich die Sonne, um die Alles sich
                bewege. Und wen̄<lb break="yes"/>wir die wenigen Jahre der Großjährigkeit seines
                Enkels, des Herzogs<lb break="yes"/>von <hi rendition="#i">Bomgogne</hi>, ausnehmen,
                so gab es in den 54 Jahren seiner Re<lb break="no"/>gierung keinen Tag, an welchem
                er sich nicht sagen durfte und<lb break="yes"/>von seinem<del>e</del>
<w>Gesichts kreis</w> aus sagen mußte, daß sein<del>e</del>e Krankheit,<lb break="yes"/>sein Tod ein unermeßliches Unglück für Frankreich, für die ganze<lb break="yes"/>katholische Christenheit sein würde. Sein berühmtes Wort: " der
                Staat bin<lb break="yes"/>ich", war doch nur der Ausdruck, des sein ganzes Leben
                    <w>um span̄enden</w><lb break="yes"/>Bewußtseins, daß er mit Frankreich, dem Volk, dem Staatswohl, zu<lb break="yes"/>unauflöslicher moralischer Einheit verschmolzen sei, Indem er
                sich selber<lb break="yes"/>liebte und bewunderte, liebte, bewunderte er Frankreich
                und umge<lb break="no"/>kehrt. Gleichwie die Päpste und ihre Kanonisten das Bild vom
                Haupte &amp;<lb break="no"/>den Gliedern in der engsten und strengsten Bedeutung zu
                nehmen<lb break="yes"/>pflegten, so daß der Sitz und Träger alles Denkens, Wollens
                &amp; Handelns<lb break="yes"/>in der Kirche nur zu Rom und nur in der Person des
                Papstes sei, so<lb break="yes"/>legte sich auch Ludwig − man sieht es in seinen
                Schriften − dieses<lb break="yes"/>Bild für sein Verhältniß zu Frankreich zurecht.
                "Alles durch den König &amp;<lb break="yes"/>Alles für den König (Ludwig den II.
                den Heiligen":) war sein<lb break="yes"/>Wahlspruch. </p>
<p><space/> Er allein überschaute das Ganze, hält alle Fäden der in̄eren<lb break="yes"/>Verwaltung
                wie der äußeren Politik in seiner Hand, überlegt, beschließt<lb break="yes"/>und
                gebietet, alle Übrigen vom Höchsten bis zum Geringsten herab<lb break="yes"/>sind
                nur vollziehende Werkzeuge seiner schöpf<del>ö</del>erischen Kraft. Damit hieng<lb break="yes"/>dann auch zusam̄en die Vorliebe des Königs für mittelmäßige Köpfe,<lb break="yes"/>seine Scheu &amp; Abneigung gegen Männer von ausgezeichneten
                Geistesgaben, <unclear>mit</unclear><lb break="yes"/>denen er nicht arbeiten, die er nicht in seiner Nähe sitzen sehen
                wollte.<lb break="yes"/>Jeder sollte vor ihm sich gleichsam auslöschen, sollte
                Besitz und Bedeutung nur<lb break="yes"/>ihm verdanken. Es war ihm schon anstößig,
                wenn die Verdienste eines<lb break="yes"/>Mannes, auch eines Verstorbenen, in einer
                Inschrift gepriesen, durch ein<lb break="yes"/>Denkmal gefeiert wurden. Es ist, als
                ob er geglaubt habe, er werde vor<lb break="yes"/>Mitwelt &amp; Nachwelt um so
                riesenhafter erscheinen, je zwerghafter die<lb break="yes"/>ihn umgebenden
                Gestalten waren. Mit dem ersten Erwachen des<lb break="yes"/>Bewußtseins und des
                Nachdenkes hatte er sich schon als König ge<lb break="no"/>fült, als den
                Vornehmsten, Mächtigsten der Welt, wie man dem<lb break="yes"/>Knaben sagte; auf
                jedes seiner Worte hatte sein Erzieher <hi rendition="#i"><unclear>Villco Saint
                        </unclear><lb break="yes"/>Genois</hi>, Helenental <hi rendition="#i">N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi></hi> 11.; jetzt aber J.
                    <hi rendition="#i"><surname>W.</surname>, <surname>G.</surname></hi>;
                nur die Antwort,<lb break="yes"/><foreign xml:lang="fra"><hi rendition="#i">oui
                        Sire</hi></foreign>! Und 70 Jahre lang erwachte er des Morgens mit dem
                Gedanken<lb break="yes"/>daß die übrigen Könige ihn beneideten, daß die Augen nicht
                bloß seiner<lb break="yes"/>Nation, auch der anderen bewunderungsvoll auf ihn
                gerichtet seie<unclear>n</unclear><lb break="yes"/>Stets auf der Bühne, spielte er die Königsrolle als Künstler, wie<lb break="yes"/>Napoleon seine Kriege als Künstler führte. Wenn er nicht der
                    <pb facs="#image_011"/><add place="above"><hi rendition="#u"><hi rendition="#i">LOrtlieb</hi></hi></add> nicht der größte König war, sagt Bolingbroke
                aus eigener Anschauung, so war er doch der beste Akteur<lb break="yes"/>der
                Majestät, der je einen Thron einnahm. Eben darum aber empfand Ludwig auch bis zur<lb break="yes"/>Leidenschaft das allen darstellenden Künstlern eigene Bedürfniß
                des lauten geräuschvollen<lb break="yes"/>Beifalles, der Huldigung in allen
                Gestalten und Wendungen. Er soll selber die zu seiner Ver<lb break="no"/>herrlichung
                gedichteten Hymnen gesungen haben. Wenn die Schmeicheleien bis dicht an die<lb break="yes"/>Grenze der Vergötterung streiften, fand er das noch nicht anstößig.
                Flossen sie, wie es häufig geschah<lb break="yes"/>aus preisterlichem Munde, war es
                die Kirche, die ihn als ihren treuesten Sohn und ritterlichen Vor<lb break="no"/>kämpfer hoch erhob, so war das doppelt willkom̄en. Konnte es ihm doch nur
                wohlthun, wenn ihm &amp;<lb break="yes"/>der Nation aus dem Munde des Episkopats
                versichert wurde, daß die Kriege, welche er geführt habe<lb break="yes"/>nur solche
                seien, zu welchen ihn Noth &amp; Krieg gezwungen habe. Derselbe Mund war es, der
                schon<lb break="yes"/>1666 verkündete, der hocherhabene Geist unseres Königs ist
                es, der seinen Ministern erst Einsicht<lb break="yes"/>verleiht; er ist der
                vollkom̄enste Mensch seines Jahrhunderts, wie er schon durch sein Geburtsrecht<lb break="yes"/>der größte König der Welt ist. Seine Seele besitzt einen solchen
                Reichthum der seltensten Vor<lb break="no"/>züge, daß sie, unter alle
                    M<unclear>en</unclear>schen verteilt, hinreichen würden, jeden zu einem voll<lb break="no"/>kom̄enen <hi rendition="#i">Souverän</hi> zu machen. Wäre die Rede
                nicht gedrukt, man würde es kaum<lb break="yes"/>glaublich finden, daß der
                Wortführer des hohen Klerus dem König zu sagen wagte. "Frömig<lb break="no"/>keit
                &amp; Sittenreinheit herrsche im ganzen Königreiche durch die Sorgfalt und das
                Beispiel des<lb break="yes"/>Königs. Welchen Eindruck dieß auf die Zeitgenossen
                machte, sieht man bei <hi rendition="#i">Boyle</hi>, und mögen<lb break="yes"/>diejenigen ermessen, welche <hi rendition="#i">Fléchiers</hi> "große Gerichtstage",
                den großen Giftmischer-Proceß zu Paris<lb break="yes"/>mit seiner in die
                vornehmsten Familien sich verzweigenden Verbrecherschaar, die <w>ein ander</w>
                    bestätigen<lb break="no"/>den Schilderungen und Mittheilungen der Herzogin <hi rendition="#i">Charlotte Elisabeth</hi> &amp; des <hi rendition="#i">Herzogs</hi>
                von <hi rendition="#i">Saint</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Simon</hi>, sowie die jünst erschienen
                Enthüllungen aus den Archiven der <hi rendition="#i">Bastille</hi> von <hi rendition="#i">Keraison</hi><lb break="yes"/>kennen. Es ist ein grauenhaftes Bild von Verwilderung, moralischen
                Schmutz, raffinirten Ver<lb break="no"/>brechen verbunden mit richterlicher Barbarei
                &amp; Grausamkeit, welches die französische Strafrechts<lb break="no"/>pflege jener
                Zeit enthüllt. Einen <w>Freu nd</w>, wie sein Großvater ihn an <hi rendition="#i">Sully</hi> hatte, einen Mann<lb break="yes"/>des Vertrauens hat Ludwig nie
                gehabt, <unclear>s</unclear>eine Briefe sind bloße Geschäftsbriefe, die
                    <unclear>Prinzen</unclear> seines Hauses </p>
<pb facs="#image_012"/>
<p><hi rendition="#i">Herr <surname>G.</surname>, <surname>G</surname>. <surname>M.</surname></hi>
<hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Marie <surname>B.</surname>, wr <surname>H.</surname><lb break="yes"/>Marie von <surname>B.</surname></hi> <add place="above"><seg ana="#pic">Kreuz auf einem Hügel</seg></add></hi></p>
<p>erste, meist entscheidende Stim̄e in seinem Gewissensrath (:<hi rendition="#i"><foreign xml:lang="fra">Conseil decon</foreign><lb break="no"/><hi rendition="#r"><foreign xml:lang="fra">science</foreign> :)</hi></hi><lb break="yes"/>handhabten das königliche Kirchenpatronal durch Vergebung der
                Bisthümer<lb break="yes"/>und Commenden, bis sie dasselbe mit der Frau von <hi rendition="#i">Maintenon</hi> theilen am<lb break="yes"/>Herzen lag: sie
                erfüllten ihn mit dem Hasse des Protestantismus &amp;<lb break="yes"/>Jansenismus,
                und erhielten ihn in der Überzeugung, daß seine<lb break="yes"/>Politik mehr als
                die seiner Vorgänger katholisch sein, daß er seine Macht<lb break="no"/>fülle
                überall zum Vortheil der Kirche verwenden müsse. Es war ein für<lb break="yes"/>beide Teile nützlicher Bund, den der König und der Orden mit einander<lb break="yes"/>schlossen, in der ganzen Welt, selbst in den entlegensten Missionen<lb break="yes"/>ward den Jesuiten Gunst und Schutz durch französischen Einfluß
                    <w>zu<lb break="no"/>theil</w>, und wiederum wirkte der Orden in den
                verschiedensten Ländern<lb break="yes"/>im Sin̄e und zum Gewinne der französischen
                Politik, und halt den<lb break="yes"/>Glauben verbreiten, daß diese Politik, auch
                wo der Anschein das Gegen<lb break="no"/>theil zeige, doch im Grunde gut katholisch
                und dem Wohl und Wachsthum<lb break="yes"/>der Kirche gewidmet sei. Kam es doch so
                weit, daß ein französischer<lb break="yes"/>Jesuit (<hi rendition="#i">Maimbourg
                    III. Garantie</hi> in Anschluß an K v. <add place="above"><hi rendition="#i">&amp; v. Bader</hi></add>
<hi rendition="#i">Waldheim's Suspection divina:)</hi><lb break="yes"/>den päpstlichen S<hi rendition="#i">upremat</hi>, wie das römische
                    <hi rendition="#i">System</hi> ihn auffuße, bestritt, so daß der<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Ordinal Sfondrati</hi>, dem Orden öffentlich vorwarf: der
                    <hi rendition="#i">Genius</hi> der Gesellschaft<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Jesu</hi> habe sich nun ganz der Macht und dem Glücksstern
                Frankreichs anver<lb break="no"/>traut. Wurde doch Jakob II. selbst von Rom aus
                gewarnt, sich nicht den <hi rendition="#i">Jesui </hi><lb break="yes"/>der <hi rendition="#i">Angela Saxonia</hi> anzuvertrauen, sondern dem <hi rendition="#i">Dürer's</hi> nach <hi rendition="#i">Seppo's Botzaris</hi><lb break="yes"/>da dieser Orden ganz dem französischen König ergeben, nur für
                dessen Vortheil<lb break="yes"/>arbeite. Pracht und Aufwand in steten Festen,
                Vergnügungen und Bauten<lb break="yes"/>betrachtete er als unentbehrliche
                Herrschermittel; denn die Bewunderung<lb break="yes"/>erleichtere den Menschen jene
                völlige Hingebung an den Willen des<lb break="yes"/>Monarchen, welche das
                Staatswohl erfordere. Wol verstand er, was später<lb break="yes"/>Napoleon
                    <unclear>im̄er</unclear> als Grundsatz der <hi rendition="#u">Regier</hi>ungskunst <w>aus sprach</w>, daß man<lb break="yes"/>in Thun und Reden
                im̄er auf die <hi rendition="#i">Phantasie</hi> der Menschen wirken müsse,<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Paris</hi> war ihm zu selbstständig, zu sehr an
                ein Eigenleben gewöhnt, und<lb break="yes"/>hatte sich in der Zeit der
                Jansenistischen Richtung schlecht bewährt. Jahrlang<lb break="yes"/>ward er in
                seiner Hauptstadt nicht gesehen. Sechs mal, und im̄er vergeblich<lb break="yes"/>hat er ihr Wachsthum zu hemmen versucht. Er mochte dunkel ahnen<lb break="yes"/>daß <hi rendition="#i">Paris</hi> auf dem Wege sei, das zu werden, was er allein
                sein wollte; <hi rendition="#i">Frank<unclear>reich</unclear></hi><lb break="yes"/>Er schuf sich aus dem ehemaligen Jägerschlosse <hi rendition="#i">Versailles</hi> eine Königsstadt<unclear>, in</unclear><lb break="yes"/>welcher sich alle Bewohner näher oder entfernter zum Hof gehörig;
                alle<lb break="yes"/>nur der Majestät zur Folie dienten. Dort sam̄elte er die
                Nobilität, die<lb break="yes"/>großen Feudalherren bis herab zum kleinen Landadel.
                Von den höheren<lb break="yes"/>Staatsämtern ferngehalten blieb ihnen Waffendienst
                und Hof<lb break="no"/>dienst als Beruf. Sie waren <w>zu gleich</w> die Mitspieler
                und die Zuschauer<lb break="yes"/>in de<del>nn</del>m Theater, in welchem das
                majestätische Schauspiel des seinen<lb break="yes"/>Glanz ausstrahlenden<unclear/>
                unzälige Huldigungen empfangenden König<lb break="no"/>thums aufgeführt wurde
                − ein Drama, meist heiter, <w>zu weilen</w> aber auch düster<lb break="yes"/>wenn die <w>Familien Katastrophen</w> zwei Geschlechter <w>nach einander</w>
                    weg<lb break="no"/>rafften &amp; das Königshaus bis auf <del>s</del>einen Knaben
                seinen Urenkel, verödeten. <pb facs="#image_013"/>hielt er streng von allen
                Geschäften entfernt. Geleitet wurde er zu<del>nn</del>m Theil one es zu merken<lb break="yes"/>oder sich zu gestehen, von seinen Ministern, von Colbert und mehr
                noch, und viel zu viel von<lb break="yes"/>dem bösen <hi rendition="#i">Genius</hi>
                seines Lebens von <hi rendition="#i">Lonvois</hi>, von seinen Beichtvätern Annet, <hi rendition="#i">La Chaiset Tellier,</hi><lb break="yes"/>am meisten aber von jener seltenen Frau, der Wittwe des Dichters
                    <hi rendition="#i">Scarron,</hi>
<hi rendition="#u">der</hi> welche sich seines<lb break="yes"/>Herzens und
                Geistes vollständig bemächtigt hatte. Diese Frau, großartig in ihrer Art wie<lb break="yes"/>der König selber, an Geist ihm noch überlegen wunderbar frei von
                den meisten<lb break="yes"/>Schwächen und Felern ihres Geschlechts ist 30 Jahre
                lang mehr Königin von Frankreich<lb break="yes"/>gewesen, als die spanische
                Königstochter vor ihr; sie hat, scheint mir, tiefer eingegriffen<lb break="yes"/>in
                die Geschichte der Nation als irgendwie ein Weib, dessen die Geschichte gedenkt, und<lb break="yes"/>deren Andenken wir in einem Gemälde der Pinakothek als in
                Bayern stets zu den<lb break="yes"/>Lenkerin̄en des Löwen gehörend,
                bezeichnet und dero fürstl Gnaden berüchtigt<lb break="yes"/>sind; weit entfernt
                davon, daß damit nicht gesagt sein solle, ihr Bild erglänze nicht<lb break="yes"/>in. Ariadne's Bogen, der uns gleichsam die Armbrust veranschaulicht, wenn<lb break="yes"/>sie unter der Milchstrasse durchspielend Amor umfängt; </p>
<p><foreign xml:lang="fra"><hi rendition="#i">C'est dans une lettre vraiement remarquable,
                        adresseé à M<hi rendition="#sup">nee</hi> de Maintenon, nous parvenues de<lb break="yes"/>l'anneé 1690; faiquelle est évidement une reponse sur
                        une première, fénélon nous dit que</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">le roi venille être assiégé et gouverné
                        (:mase, ce qui s'enten de soi même), qu'elle se cherche de se
                            dédie<unclear>r</unclear>
</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">tout dévotement an bonheur du Rese paces
                        de même que de son peuple et de lui gagner </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">les hommes dei meilleur rang de sorte que Mazérin pruisse
                        s'adresser à Bossuet de sorte qu'il </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">ne blesse pas les dignités de son rang sans aspirer àu mérites de coci,
                        done sculement pour </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">pouvoir se
                        parler à plein coeur, lela démarche que Louis, lui-même fit l'observation
                        </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">que malgré de son haut opinion qu'il
                        a ete de sa perce picacité et de sa juste raison a en </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">les précautions de s'adiesser à M<hi rendition="#sup"><unclear>ne</unclear></hi> de Maintenon qui le fit aree une
                        prudence une finesse et une </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">charté
                        d'esprits d'autant plus adorable qu'elle se trouvat d'une obéissance tout
                        particulier sous le guide </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">réliqieux
                        avec toute l'abnégation da'exige l'amour propre voulant etre convaingü, le
                        ne fût pas à fínélon, anquel </hi></foreign></p>
</body>
</text>
</TEI>