<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1005k08" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1005</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Elisabeth <surname>K.</surname></persName>
<date type="sent" when="1852-08-11">11.08.1852</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Mutter: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1005k">
<persName>
<forename>Elisabeth</forename> <surname>K.</surname></persName>
<birth when="1811"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Dienstmagd</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.9867696 10.181319</geo>Memmingen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Schuhmacher; Vermögen: besitzt 125 F "in der hiesigen Sparkasse deponiert"</p>
<p>Anstalt: <date from="1851-10-18" to="1868">18.10.1851–1868</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 4, po: 6, ap: 1</p>
</state>
<trait><p>Seelenkrankheit, Geistesstörung (1857)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    schwach in Kopf und Gliedern, wird alte Kräfte nicht mehr bekommen, will Heimat wiedersehen, dankt für Weihnachtsgeschenke, 
                    Bruder besucht sie nur, wenn er Geld will; geht ihr besser als zu Hause; Bitte um Kleider
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1005k08a.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1005k08b.jpg" xml:id="image_017"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_016"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irrsee den 11 August 1852.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Werthgeschätzte Mutter.</hi></salute>
</opener>
<p>
Ich hoffe meine wenig Zeilen, werden Sie liebste Mutter<lb break="yes"/>in gutter Gesundheit antrefen, was mich u meine Gesundheit<lb break="yes"/>anbelangt bin ich Gott sej Dank sehr wohl zufrieden, ich<lb break="yes"/>bin halt noch im̄er sehr schwach im Kopf und in meinen Gliedern<lb break="yes"/>u werde niemals diese Kräfte wieder bekom̄en <del>s</del> die ich vor<lb break="yes"/>20 Jahren einst hatte, die l Mutter wird sich wohl noch kön̄en<lb break="yes"/>erin̄ern was Herr Landartzt <surname>R.</surname> in unserer Stube zu Ihr<lb break="yes"/>sagte, daß Hitz u Schwäche meine ganze Kranheit sej sonst<lb break="yes"/>velt mir nichts besonderes, u meine Närfen sejen u bleiben<lb break="yes"/>auf Zeit lebens verdorben bej mir, dieß hat Er mir nicht<lb break="yes"/>nur einmall brofiezeit, u habe schon recht oft an in gedacht<lb break="yes"/>Ich werde jest bald so es Gottes Wille ist meine Heimad wie<lb break="no"/>der sehen, wo ich mich recht Freihe, auf meine Freinde u bekante<lb break="yes"/>ja am aller meisten auf meine Liebe Frau Stadpfarrer <hi rendition="#u"><surname>H.</surname></hi><lb break="yes"/>u meine <hi rendition="#u">Frau <surname>S.</surname></hi> die wie eine Mutter für<lb break="yes"/>mich sorgte u sehr groses mitleiden mit meinem argen Kopf<lb break="no"/>leiden hatten. Für daß überschickte an Weinachten sag ich allen<lb break="yes"/>meinen Herzlichsten dank, zu Haus werd ich bej dem Werthen Herr<lb break="yes"/>Vetter u Frau Bas schon sebbst <del>s</del> noch danken, mein erster Brif<lb break="yes"/>kam eben nicht fort wo ich gleich darauf schieb. l. Mutter es<lb break="yes"/>thut mir sehr weh daß ich bej euch allen, in grosser vergesenheit<lb break="yes"/>bin, ich weis nicht was ich wieder dünken mus, oder ist was<lb break="yes"/>vorgefallen bej euch, am wehesten thut es mir an den l Bruder<lb break="yes"/>Philipp hab ich daß an ihm vedint, wie viele Brüder sind<lb break="yes"/>schon nah Irrsee gekom̄en, u haben <del>I</del>ihre Schästern besucht aber<lb break="yes"/>Er sucht mich nur wan Er geld will oder weiß, daß tut sehr

<pb facs="#image_017"/>
Wehe, doch bitt ich Sie l Mutter, im zu sagen daß ich mir wünsche<lb break="yes"/>recht bald von Ihm gesehen zu werden, Er solle sich stellen wan Er<lb break="yes"/>ein guttes Gewissen habe, hatt Er fileicht den Herrn Türecktor<lb break="yes"/>so gut berichtet von meiner ferstelung, so soll Er nur herhalten<lb break="yes"/>wan ich heinkom̄e, diese verleimdung wird schon an den Tag kom̄en<lb break="yes"/>daß es der Verwalter sagt weiß ich sehr wohl es wird sich schon weisen<lb break="yes"/>ich bin Gott sej dank jest schon besse daran als in der letzen<lb break="yes"/>Woche als ich meine Vatterstatt verließ u will jest so es Gottes wille<lb break="yes"/>ist schon anders jetzt reden mit dem Werthgeschätzten Herr Vetter.<lb break="yes"/>jetzt kom ich mit einer bitte libste Mutter, sej Sie doch so gut u schiek Sie<lb break="yes"/>mir mein Mider ich habe biher keins gehabt 2tens um das Schimiset bitt<lb break="yes"/>ich mit den Blumen es hat ein garnile herum 3 mein g. Blaugeblintes<lb break="yes"/>Seidenes Halstüchle 4 mein grünen Merino Schurz 5 meine Ohrenrüng<lb break="yes"/>den die lecher wagsen mir ja zu, u will an dem vest nicht die mindeste<lb break="yes"/>sejn wan mein Zitzkleid gemacht währe mäht ich es auch, aber ich mach<lb break="yes"/>es gern selbst wan ich zuhaus kom̄e, jetzt wohl aufgepaßt bitt ich um<lb break="yes"/><del>daß p runde Kerbe w<unclear>?</unclear></del> die kleinikeiten alle d<unclear>ie</unclear> auf dem weisen<lb break="yes"/>Tällerle sich befinden u was in dem kleinen runden Kärble sich befinden<lb break="yes"/>ich möchte gern was machen ich weiß alles noch sehr gut was ich in die<lb break="yes"/>obre Schublad thatu wie es ligt, wan Ihr schon meint ich war vileicht<lb break="yes"/>verückt jetzt kon̄d ich ganz gescheid nach Haus jetzt bitt ich noch um<lb break="yes"/>daß blauhe dräußle u u ein paar Kreizer Strohblümlein<lb break="yes"/>sej die l Mutter so gut u thu Sie alles in die grose Schachtel ob ich<lb break="yes"/>diese noch bej mir habe zu Haus oder nicht, ich kan gerade meine<lb break="yes"/>Hauben hinein thun, thu die Mutter noch hinein was Sie will ufür<lb break="yes"/>gut findet bis Sie voll ist auch dieß weiße garn, hab ich doch am Son<lb break="yes"/>tag noch meine arbeit, bis ich die Heimad erreiche, sonst sterb ich<lb break="yes"/>noch, liber was von Garn als was zu Essen dieß hab ich genug.<lb break="yes"/>ich möchte gern etwas machen so lang ich noch hir bin Herr Statt<lb break="yes"/><hi rendition="#r">pfarer hat ja gesagt zu mir solle eine<lb break="yes"/>schöne Arbeit machen</hi><lb break="yes"/></p>
</body>
</text>
</TEI>