<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1005k09" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1005</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Elisabeth <surname>K.</surname></persName>
<date type="sent" when="1857-01-04">04.01.1857</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Vetter und Base: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1005k">
<persName>
<forename>Elisabeth</forename> <surname>K.</surname></persName>
<birth when="1811"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Dienstmagd</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.9867696 10.181319</geo>Memmingen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Schuhmacher; Vermögen: besitzt 125 F "in der hiesigen Sparkasse deponiert"</p>
<p>Anstalt: <date from="1851-10-18" to="1868">18.10.1851–1868</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 4, po: 6, ap: 1</p>
</state>
<trait><p>Seelenkrankheit, Geistesstörung (1857)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Glückwünsche Neues, bittet um Kaffee, krank, Schwindel, bekommt Bäder
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1005k09a.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1005k09b.jpg" xml:id="image_019"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_018"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irrsee den 4<hi rendition="#sup">ten</hi> Januar 1857.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Werthgeschätzter Herr Vetter u Frau Baß.</hi></salute>
</opener>
<p>
Weil wier nun abermals ein Jahr zurückgeleckt, u ein neues an<lb break="no"/>geträffen, so nehme ich mir die Freiheit, Ihnen Werthester Herr Vetter u.<lb break="yes"/>Frau Baß die herzlichsten Glückwünsche zum neuhen Jahre zu sagen.<lb break="yes"/>Möge der Allgüttige Sie in seinen Allmächtigen Schutz nehmen u. Ihnen<lb break="yes"/>mit reichem Segen überschütten, u Ihnen recht frohe u Glückliche Tage<lb break="yes"/>schenken. so wie auch der l. Sara dem Fritz u dem Werthen Herr Unkel<lb break="yes"/><surname>S.</surname> des gleichen, auch von Herr <surname>B.</surname> an alle des gleichen aber<lb break="yes"/>besonders an Herr <surname>F.</surname> u Er könte Ihm gar keine gräßere Freide<lb break="yes"/>machen als wan Er Ihn mit der Türküschen Musick besuchen würde<lb break="yes"/>Er will u ist mit mir gesunen alle Zechfrej zu halten nur müsten<lb break="yes"/>wier in voraus bitten, mit unserer Aufwartung velieb zu nehmen<lb break="yes"/>an Bier u gutem Brod soll kein Mangel sein, bloß müßen wier<lb break="yes"/>es ein paar Tage zuvor wüssen, damit wier auch eine Einladung machen<lb break="yes"/>kön̄en, u das soll sein <del>der</del> Seine Majstet Unser Hochgeerheter<lb break="yes"/>König Maximillian Joschef ein Kam̄er Herr ist schon Hir u.<lb break="yes"/>erwartet recht sinlich den Hern Ihro Hochwohlgeboren Ihro<lb break="yes"/>Gnaden den Herr Fridarich v. <surname>S.</surname>, u daß Gnädige Freilein<lb break="yes"/>von <surname>L.</surname> hir läßt man keine Bütterwekken ferschelzen als wie<lb break="yes"/>vor 2 <del>4</del> Jahren als Seine Majstet auf dem Illerfeld besuch machten
				    
<pb facs="#image_019"/>
auch würde ich Sie gebethen haben, um 2 Pf. Gersten Chaffe u ein halb Pf.<lb break="yes"/>rechten um 14 Kr für die 30 kr wo Sie mir auf die Feiertag geschickt zu ver<lb break="no"/>zehren ein Pf Zucker bej Herr Kaufhaus bej Ihro Wohlgeboren<lb break="yes"/>Herr <surname>M.</surname> u würde Ihn auch gebetten haben, um mein Prodi<lb break="no"/>koll es ist an mich gekom̄en wan es im̄er ihm Kasten ligt so bekom̄<lb break="yes"/>ich nim̄ als meine 2 Gronenthaller, es ist einmall der Wille<lb break="yes"/>von seiner Majstat Unseren Hochferehrten König Karl Ludwig<lb break="yes"/>auch der Gulden zu dieser Esswar ist bej der geehrten Frau<lb break="yes"/>Wirtten Sibila <surname>B.</surname> in Volgratzhoffen zu fordern u. bitte<lb break="yes"/>ihr aber die miher Strüpfe Roth u blau sind sie zu Lifern Sie sind<lb break="yes"/>mir schon vor 5 Jahren bestelt u Sie mit ihrer werthen Familie<lb break="yes"/>höflichst einzu laden aber daß Sie mir doch ja die 12 verspochne<lb break="yes"/><unclear>Köchlein</unclear> den Kirbe Zelten nicht vergißt sonst währen wir Übel<lb break="yes"/>angefürt. 6 Gulden hab ich allein von meiner Arbeit verdint<lb break="yes"/>u Herr <surname>B.</surname> ist auch im̄er ihm <unclear>Kandor</unclear>, ich hoffe Sie werden uns<lb break="yes"/>doch daß vergnügen nicht fersagen, der G. <surname>K.</surname> Herr wird gewiß<lb break="yes"/>der Frau M. dem Herr <surname>B.</surname> alles vergnügen machen, wan nur<lb break="yes"/>der Zelten nicht felt weil die Sibill u die An̄amari den wunsch<lb break="yes"/>geeisert doch einmall einen König zu sehen. genug. Sie wünschen<lb break="yes"/>wie es mir ergeth, ich bin jetzt seit dem 8 <hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Abrill bereids imer<lb break="yes"/>krank u bekom̄e schon seit virtel Jahr im̄er bäder, u alles will<lb break="yes"/>nicht anschlagen auch hat sich mein Schwendel schon 2 mal wieder<lb break="yes"/>gemeldet. g. <seg ana="#salute">Es grüßt Sie alle aufs freundlichste</seg> <seg ana="#signed">Ihre B Elisabete<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><surname>K</surname>.</hi></seg><lb break="yes"/>Krau Baß <unclear>Kumel</unclear> u eing. Iahr
</p>
</body>
</text>
</TEI>