<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1005k04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1005</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Elisabeth <surname>K.</surname></persName>
<date type="sent" when="1867-04-01">01.04.1867</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Pfarrer: k. A. <surname>K.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1005k">
<persName>
<forename>Elisabeth</forename> <surname>K.</surname></persName>
<birth when="1811"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Dienstmagd</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.9867696 10.181319</geo>Memmingen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Schuhmacher; Vermögen: besitzt 125 F "in der hiesigen Sparkasse deponiert"</p>
<p>Anstalt: <date from="1851-10-18" to="1868">18.10.1851–1868</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 4, po: 6, ap: 1</p>
</state>
<trait><p>Seelenkrankheit, Geistesstörung (1857)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    leidend, alte Magd, Krampf und Kopfweh, hat auf öffentlichem Markt aufbegehrt, unklar, Pfarrer soll sie besuchen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1005k04a.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1005k04b.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1005k04c.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1005k04d.jpg" xml:id="image_011"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_008"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irrsee den 1 Abril 1867</hi></dateline>
<salute>Hochverehrter Hochwürdiger Herr Pfarrer <surname>K</surname>.</salute>
</opener>
<p> Nach 18 Jahren nehme ich mir die Freiheit mich<lb break="yes"/>nach Ihnen u Ihrer werthen
                Famillie mich zu er<lb break="no"/>kundigen, was mich anbelangt, bin ich sehr
                    leident<lb break="yes"/>ich bin halt eine alte Magt u habe manches zu<lb break="yes"/>tragen bald recht Krapf bald Kopfweh u dergleichen<lb break="yes"/>ich zähle diesen Monat 56 Jahren u der alte Tobias<lb break="yes"/>sagt ich habe
                auch niemals gesehen das der Gottlosse<lb break="yes"/>gekrönt u. der nach reht u
                Warheit Trachted un<lb break="no"/>ter ligen mus, Sie werden wissen Hochwürdiger<lb break="yes"/>Herr Pfarrer <surname>K.</surname> was Sie vor meinem Abschied
                    ge<lb break="no"/>sagt haben, aber daß ging bej mir nicht, ich war leider<lb break="yes"/>zu Krank u zu Schwach u wagte zu viel auf Ihnen<lb break="yes"/>u
                Ihren König Wielhelm Selig, ich sag nimer <pb facs="#image_009"/> u nimals mehr was
                ich gesagt habe, doch darf ich mich<lb break="yes"/>vor keinem Würthemberg fürhten
                noch viel weniger<lb break="yes"/>schäm̄en daß ich so rassend 2 Tage zuvor
                ich ins <w>Irren</w><lb break="yes"/><w> haus</w> kam aufbegert habe auf öfentlichem Margt, da<lb break="yes"/>hab ich wegen Ihnen u Irren Allergnädigsten Landes<lb break="yes"/>Vatter Selig aufbegert u das reit mich noch nicht, u<lb break="yes"/>es sind
                jetzt 18 J<del>h</del>ahr wegen dem bin ich ins Irrenhaus<lb break="yes"/>gekom̄en, das ist jetzt vorüber, u weil Sie dan mein<lb break="yes"/>Alter
                Beichtvatter denoch sind dem ich zu verdanken hatte<lb break="yes"/>daß ich daß
                Glück hate heim zu kom̄en, so hab ich mich<lb break="yes"/>dan entschlossen
                Ihnen Hochwürdiger Herr Pfarrer<lb break="yes"/><surname>K.</surname> diese 2 Kronenthaler zu lassen, wo mir mein<lb break="yes"/>so unvergesslicher Seliger Allergnadigster Landes<lb break="yes"/>Vatter
                Magsmillian Iosef ausgemacht hat<lb break="yes"/>die der Gnädige Herr
                Oberamsrichter mir hätte <pb facs="#image_010"/> geben sollen, ich bin Ihm wegen dem
                nicht Bösse, aber<lb break="yes"/>mich soll nur kein Herr mehr verlangen, noch
                    vilweni<lb break="no"/>ger daß ich einem herging, bekomen Sie die 2 K.<lb break="yes"/>so bin ich froh, mein Selliger Landes Vatter hab ich<lb break="yes"/>acht Tage zu vor ich nach Irrsee kam um mich angenomen<lb break="yes"/>den anfang konte ich lesen aber die lange 4 Seiten die<lb break="yes"/>klein geschieben warren, zudem waren meine Augen<lb break="yes"/>zu Schwach, u so muß ich Ihnen nur den Anfang<lb break="yes"/>bemerken, so ging der
                Streit an als ich in mein Spithal<lb break="yes"/>kam Sie sagten meine 2 Alte
                feind, ich seihe nimals vor<lb break="yes"/>keinem Oberamtsrichter gestanden noch
                vilweniger das<lb break="yes"/>ich von wegen dem Pfarrer <surname>G.</surname>
                habe müssen einen<lb break="yes"/>Eid ablegen, das Übrige wiel ich nicht bemerken,
                    wo<lb break="yes"/>haben Sie mich den hingeschick oder vielmehr zu wem<lb break="yes"/>daß war Schuld daß mein Geist ganz krank u.<lb break="yes"/>im̄er kränker wurde, ein gewissenlosser Mensch<lb break="yes"/>wird freilich
                nicht leicht geistes krank <pb facs="#image_011"/> ich ging gantz Püngtlich auf Ihre
                freihe gute meinung<lb break="yes"/>in Memingen so wie vor dem Oberamt in Raffen<lb break="no"/>spurg habe ich Ihrem frej gemeinten Rath befolgt, u so<lb break="yes"/>meine ich dan won Sie Unserm l Herr Gott ein Opfer<lb break="yes"/>bringen möchten wen Sie die 2 Kronenthaller bekom̄en<lb break="yes"/>so
                wirden Sie kein besser Werk der barmherzikeit thun<lb break="yes"/>als mich zu
                besuchen, dieß ist mein einziger Wunsch<lb break="yes"/>selbst mit Ihnen noch
                einmall in meinem leben zu<lb break="yes"/>sprechen Sie Hochwürdiger Herr Pfarrer
                noch irgend<lb break="yes"/>jemand darf denken daß ich was anfange oder geld<lb break="yes"/>will, aber eine sache anfangen, u ein Mädchen<lb break="yes"/>den
                Kopf voll machen u nicht an̄machen ist nicht<lb break="yes"/>recht, das
                werden Sie Hochwürdiger Herr Pfarrer<lb break="yes"/>woll auch sagen. u so
                beschlüße ich dan mein<lb break="yes"/>schreiben in aller Hochachtung vor Ihnen die
                    wider<lb break="yes"/>holte bitte Sie Hochwürdiger Herr Pfarrer <surname>K.</surname><lb break="yes"/>Mündlich zu sprechen es reit Ihnen
                gewieß nicht<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">An̄a Elisabetha <surname>K</surname>.</seg></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>