<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2950r01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2950</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Magdalena <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent">ca.1923-36</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Base: n.a. <surname>F.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2950r">
<persName>
<forename>Magdalena</forename>
<surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1887"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Dienstmädchen</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.6988348 10.321779800598831</geo>Kottern/Kempten</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: ledig</p>
<p from="" to="">Eltern: Schuhmacher</p>
<p from="1923" to="1936">Anstalt: 1923-36</p>
<p from="1923" to="1936">Brieftypen: pp,po,ap</p>
</state>
<trait><p>[Suizidalität], Verfolgungswahn (1923), Versündigungsideen, Sinnestäuschungen, Willensstörungen (1828-36)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    poetische Stellen, Bericht über Apothekenbesuch
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2950r01a1.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2950r01a2.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2950r01b1.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2950r01b2.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<pb facs="#image_002"/>
<opener>
<salute>
<hi rendition="#c"><hi rendition="#u">Liebe Base Frau
                            <surname>F.</surname>!</hi></hi><hi rendition="#r"> sowie Schwägerin;
                                Weißt Anton brauchst net<lb break="yes"/>eifersüchtig sein du bist <w>sowie so</w>
                        verwandt.</hi></salute>
</opener>
<p> Einen Spruch: Das Mutterherz ist der schönste u. unverlierbarste Platz des Sohnes,<lb break="yes"/>selbst wen̄ er schon graue Haare trägt. - u. jeder hat im
                ganzen Weltall nur ein<lb break="yes"/>solches Herz. Sei dankbar für das Glück, das
                dir der Herr beschieden, Und gib<lb break="yes"/>es gern zurück, wen̄ er es
                wieder nim̄t. Es ist kein Glück so groß, er hat<lb break="yes"/>noch
                größeres oben, Und nim̄t dir eines bloß, um anderes dir zu geben.</p><p>Richt <del>s</del> jede Stund zum Sterben ein; den̄ Eines wird die Letzte sein; o diene<lb break="yes"/>Gott nur kurze Zeit; so freust du dich der Ewigkeit? Der Mensch
                braucht ein<lb break="yes"/>Plätzchen u. wärs noch so klein; von dem Er kan̄
                sagen; sieh dieß ist<lb break="yes"/>mein; hier <del>lele</del> liebe; hier lebe;
                hier ruhe ich aus; hier ist meine Hei<lb break="no"/>mat; hier bin ich zu Haus.
                Genieße was dir Gott beschieden; entbehre gern,<lb break="yes"/>was du nicht hast;
                ein jeder Stand hat seinen Frieden; ein jeder Stand<lb break="yes"/>hat seine Last.
                Das Gewissen schläft im Leben u. auf dem Totbett wacht es<lb break="yes"/>auf; da
                sieht man vor Augen schweben; seinen ganzen Lebenslauf<lb break="yes"/>u. alle
                seine Kostbarkeiten; gebe man zur selben Stund; wen̄ man<lb break="yes"/>nur
                geschehene Sachen; ungeschehen machen kön̄t. Die Türen auf: Laßt<lb break="yes"/>hellen Schein In meine Hallen quellen, Und laßt sie rauschen in
                    mein<lb break="yes"/>Herz Die leichten Frühlingswellen: Der Lenz ist da:
                jungfräulich steht<lb break="yes"/>Der Wald im Feierkleide Und hellem Finkenliede
                mich; Das Lied vom Winter<lb break="no"/>leide. Nur das Mutterherz vermag zu
                lieben; u. zugleich weise zu sein. Und<lb break="yes"/>die Weisheit des
                Mutterherzens findet Rat, wen̄ alle andere irdische Weis<lb break="no"/>heit
                ihre Ratlosigkeit beken̄en muß. Wen̄ Ihr meint; ich lieb Euch net;<lb break="yes"/>treib mit Euch nur Scherz so zündet ein Laternachen an u.
                    leuchtet<lb break="yes"/>mir ins Herz. Im Familienglück lebt die
                Vaterlandsliebe u. der Hoch<lb break="no"/>altar unseres Volkstums, steht der
                Tempel der Häuslichkeit? <hi rendition="#u">Nun</hi> o Him̄el<lb break="yes"/>hör mein Flehen, Öffne dich u. laß mich sehen Bis dorthin vor
                    Gottes<lb break="yes"/>Thron. Eine tägliche Übersicht des Geleisteten u.
                    Erlebten macht erst, daß<lb break="yes"/>man seines Tuns gewahr u. froh werde; sie
                führt zur Gewissenhaftigkeit.<lb break="yes"/>Fehler u. Irrtümer treten bei solcher
                täglichen Buchführung von selbst hervor.<lb break="yes"/>Bei mir bewahrheitet sich
                das Wort: Man lobt' mich gestern übers Maß.<lb break="yes"/>Man tritt
                    <del>ich</del> mich <hi rendition="#u">heute in</hi> das Gras, Man legt mich
                    <hi rendition="#u">morgen</hi> in den Schrein,<lb break="yes"/>So werd' ich
                wohl <hi rendition="#u">vergessen</hi> sein. Wen̄ ich gestorben bin heißt
                es: Sie wirkte<lb break="yes"/>nicht nur <hi rendition="#u">Strümpfe</hi> u. <hi rendition="#u">Socken</hi>; auch sonst viel Gutes. Alle <hi rendition="#u">Hochachtung</hi> vor Euch<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Toni</hi>. Maria Base kl. Maja u alle Andern welche mir in der
                Krankenpflege <add place="above">Hilfe geleistet haben</add> sowie Arbeit haben<lb break="yes"/>zukom̄en lassen u. verzeiht es mir wen̄ ich manchmal
                ein Löchlein vergessen habe zum<lb break="yes"/>zustoppen; da ist halt höchstens
                der Lohn schlecht ausgefallen oder hab kein grades Garn mehr<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><add place="below">gehabt zum stoppen u. stricken.</add></hi><pb facs="#image_003"/><pb facs="#image_004"/>Nun Frau <hi rendition="#u"><surname>D.</surname></hi> u. <hi rendition="#u">Georg
                            <surname>F.</surname></hi> mit Kindern Gasthaus z. frohen Aussicht für die
                Suppen wo Ihr mir<lb break="yes"/>geschenkt habt; dan̄ Teure Frau u. Herr
                    <surname>M.</surname> Bäckermeistersgattin viele Grüße u. gedenke alle
                Tage im<lb break="yes"/>Gebete für die kl. Stückchen Kuchen wo Ihr mir gebt. Etwas
                Spaß. Seid mir nicht böse; sowie Ehrwdg.<lb break="yes"/>Krankenschwestern; sowie
                hauptsächlich <hi rendition="#u">Oberin</hi> u. Handarbeitslehrin Karlistate für
                Ihre Ehre u. Dienst<lb break="no"/>gefälligkeit; bete alle Tage für Euch wenig aber
                langsam u. deutlich. Wie stehts mit der<lb break="yes"/><surname>E.</surname> Sophie hab mich so angestrengt u. schon 8 od. 14 Tg. vor
                dem Namenstg geschrieben<lb break="yes"/>u. bis heute alles stum̄; vergeß es
                am Son̄tag ganz bei <hi rendition="#u">Maxl.</hi>
<surname>M.</surname> Frl. <hi rendition="#i">Kuni</hi> Hochw.<lb break="yes"/>Herr Pfarr u. zugleich Paises v. Kottern f. s. Allmosen u. bitte schließt mich doch
                ein im Hlg.<lb break="yes"/>Meßopfer u. so schönes Gespiel Sophie u. ich machte.
                Würde schon längst der <hi rendition="#u">Lokomotive</hi><lb break="yes"/>einen
                sanften Kuß geben; damit sie schneller fährt u. meine lb. <hi rendition="#u">herzensgute mund<lb break="no"/></hi> geprüfte <hi rendition="#u">Schokolad</hi>täfele Honigstengele An an an Schnupferle Zilli od. Schwager
                    Mathäs<lb break="yes"/>mitnehme u. Peppi; wer die Sehnsucht ken̄t was
                    ich meide. Raum ist in<lb break="yes"/>der kleinsten Hütte für ein glücklich
                liebend Par. Sei so gut u. bring ein Brief<lb break="no"/>papier u. <hi rendition="#u">Bleistift u. Spitzer</hi> dazu in der Tischschublad'
                drin̄. Dan̄ das Singbuch bei dir<lb break="yes"/>im Büffen wo alles
                darin steht u. ein Sträußchen für Herrn Hochgeehrten Medizinalrat u.<lb break="yes"/>das <hi rendition="#u">Gedicht</hi> in der Schublad drin; <hi rendition="#u">Ein großes Haus</hi> ein festes Tor. Und das Garn zu dem
                    <unclear>Täschchen</unclear><lb break="yes"/>machen. Geh zum Wollwert nach
                Kempten u. kauf ein 1/4 [Pfund] Kottlibett zum Austeilen<lb break="yes"/>für die
                Kranken welche Mitleid haben u. helfen täten wan̄ sie kön̄ten; nur
                    durch<lb break="yes"/>Gebet. Was hab ich zu Hause, im Dienst in den
                Krankenhäusern u. hier dem <hi rendition="#u">Ehrwdg.</hi><lb break="yes"/>Schwestern wo Sie hergefahren sind; sowie den Kranken Gutes erwiesen trotzdem ich
                    im̄er<lb break="yes"/>geschlagen wurde u. niemand zu Hilfe kam. Alles
                zur Ehre Gottes; mein Gott u.<lb break="yes"/>Herr alles zu deiner Ehr. Geduld;
                Geduld; u. nochmals Geduld aber einmal<lb break="yes"/>geht sie auch aus; alles was
                Recht ist hat Gott lieb; u. wer einen Gaul stiehlt<lb break="yes"/>ist ein Roßdieb.
                Bin schon einmal in die Apotek hinein u. wollte Geduld<lb break="yes"/>kaufen wo
                unser lb. Vater noch lebte; dan̄ hieß es; Sie habens nim̄er recht<lb break="yes"/>ich glaub da ist eine Schraufe los im Kopf ohne Gwind Frl
                    <surname>R.</surname>. Kon̄te mir nirgends<lb break="yes"/>helfen vor
                    lauter Angst. Und jetzt bin ich so schlim̄ daran; daß ichs niemand sa<lb break="no"/>gen kan̄. Wen̄ Gott lieb hat den züchtigt Er. Was
                Magennerven heißt u. diese<lb break="yes"/>anfangen zu kämpfen; glaubt <hi rendition="#u">niemand</hi> u. <hi rendition="#u">reden</hi> kan̄ ich
                auch nicht mehr vor<lb break="yes"/>Heiserkeit u. Husten. Und dan̄ möchte
                ich zu den Eltern hinauf vergraben<lb break="yes"/>sein in Lenzfried oder zur Mari
                nach Schelldorf u. nicht hier in Irsee. Das<lb break="yes"/>hab ich gewiß verdient
                wo ich soviel tat lb. <hi rendition="#u">Zilli erweißt</hi> mir diesen Wunsch<lb break="yes"/>wo der katholische Arbeiter u. Arbeiterin̄enverein mitgeht
                u. der Schwager Karl hat<lb break="yes"/>nichts zu sagen. Weißst noch Bank Holz u.
                dan̄ das Bett. also. Es soll verziehen sein; aber einen<lb break="yes"/>solchen Vormunder verzicht ich drauf. Jetzt kan̄ ich mehr vor schwach sein u.
                elend. Reden ist<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Silber; Schweigen ist Gold.</hi></p><p><add place="above">Jetzt gab ich Euch die Wahl? Tut was. Ihr wollt mit mir??</add></p>
</body>
</text>
</TEI>