<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2950r16" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2950</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Magdalena <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent" when="1926-09-10">10.09.1926</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Inspektor: k. A. <surname></surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2950r">
<persName>
<forename>Magdalena</forename> <surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1887"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Dienstmädchen</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.6988348 10.321779800598831</geo>Kottern/Kempten</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Schuhmacher</p>
<p>Anstalt: <date from="1923" to="1936">1923–36</date></p>
<p>Brieftypen: pp,po,ap</p>
</state>
<trait><p>[Suizidalität], Verfolgungswahn (1923), Versündigungsideen, Sinnestäuschungen, Willensstörungen (1828-36)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Beschwerde über Mitpatientinnen, Herausstellen der eigenen Arbeitsmoral
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2950r16a1.jpg" xml:id="image_043"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2950r16a2.jpg" xml:id="image_044"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2950r16b1.jpg" xml:id="image_045"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2950r16b2.jpg" xml:id="image_046"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_043"/><pb facs="#image_044"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Irsee den 10. Septbr 1926.</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i"><hi rendition="#u">Werter Herr Inspektor!</hi></hi></hi></salute>
</opener>
<p> Wie Sie schon von der <hi rendition="#i">Frau</hi> Inspektor bereits erfahren habt am<lb break="yes"/>Gartenfest u. ich deßhalb mit meinen aufgesetzten Brief zu<lb break="yes"/>spät daran bin; was mir sehr leid thut; den̄ nach dem Fest
                fällt es nicht<lb break="yes"/>mehr so gut aus als an demselben Tag die Gabe oder
                der Wunsch; aber das spielt<lb break="yes"/>keine Rolle; hauptsächlich damit die
                Herrn einmal wissen wie ich gesin̄t bin: Niemand<lb break="yes"/>kan̄
                das nachsagen; daß ich nur einmal was erwähnt habe; da ich meistens krank<lb break="yes"/>bin u. sonst viel brauche u. alles Geld kostet; manche geringe
                Sache wo man gar nicht<lb break="yes"/>achtet u. schätzt u. oft mehr Wert hat als
                große. Ich bin nicht wie <hi rendition="#i"><hi rendition="#u">Frl. Käthi <surname>B.</surname></hi></hi> welche
                noch in einem Kloster war; aber an der Bildung u. Anst<del>altd</del><add place="above">and</add> nicht<lb break="yes"/>viel bemerkt; sonst würde Sie
                nicht noch eine Mark beanspruchen; da Sie mehr<lb break="yes"/>krank ist wie
                gesund; nur arbeitet wen̄ irgendwo eine Festlichkeit findet; sie die<lb break="yes"/>Erste ist od. manchmal in einem Jahr einen guten Bissen gibt;
                den̄ muß ich auch haben; denkt<lb break="yes"/>Sie; bei mir heißts zuerst
                die Arbeit so der Lohn; aber bei dieser ist umgekehrt v. Herrn <hi rendition="#u">Doktor<lb break="yes"/>Kutter</hi> hat sie einen Kuchen bekom̄en;
                sowie v. d. <surname>B.</surname> eine schöne Trikohose blau; Am andern<lb break="yes"/>Tag das Geschenk eingesteckt u. abends gleich gejam̄ert hab
                Kreuzweh u. Magenschmerzen; auf<lb break="no"/>gepaßt aber an dem Tag wo die <hi rendition="#u">Frl. Pflegerin̄en <surname>K.</surname> mit <surname>K.</surname></hi> bekom̄en nämlich <hi rendition="#u">Dienstag</hi><lb break="yes"/>auf Mittwoch u. dan̄ <hi rendition="#u">Son̄tag</hi> auf <hi rendition="#u">Montag</hi> was ein od. zweimal im
                Monat (Ausnahmssuppe Knödel<lb break="yes"/>gibt.) ob ich nicht recht hab; sie
                sagte heute zu mir; gelt Leni. Sontag bekom̄ ich auch<lb break="yes"/>Knödel
                wie schlau. Ich vergön̄ Ihrs von Herzen; Neid der besitzlosen Klasse; gewiß
                    nicht.<lb break="yes"/>diese Frl. <hi rendition="#i">Käthi</hi> kan̄
                nicht hinstehen wo ich <del>aufmerksam</del> war. Ich war in einem Hotel<lb break="yes"/>als 2 Zim̄ermädchen u. <del>ich</del> dan̄ bin ich
                vor lauter Angst vor dem <hi rendition="#u">Herrn Hauptman̄!</hi><lb break="yes"/>stillgestanden mit den Besen da ich sollte bis 10 Uhr fertig sein
                mit einem Zim̄er ich hatte<lb break="yes"/>nämlich jeden Morgen <hi rendition="#u">10 Zim̄er</hi> zu richten außer <hi rendition="#u">Koridor</hi> u. Personalzim̄er sowie Spülen<lb break="yes"/>u.
                Verschiedenes manche Kleinigkeit wo man nicht achtet; da gehts wieder so. Es muß<lb break="yes"/>alles geschafft <add place="above">sein</add>; aber manchmal wie;
                ein guter Vorarbeiter ist besser als Arbeiter Richtig<lb break="yes"/>angeschafft
                geschehen muß doch; so gethan; in dieser Meinung bin ich; weiß nicht wies Andre<lb break="yes"/>haben. Langsam kom̄t man auch zum Ziel hieß es bei mir. <hi rendition="#u">Herr Hauptman̄</hi> gab mir für<lb break="yes"/>meine
                liebe Aufmerksamkeit ein Teller voll Konfekt noch etwas Trinkgeld; da es Ihn
                    riesig<lb break="yes"/>gefreut hat; so folgen nicht einmal meine Soldaten sagte
                der Herr Hauptman̄ (nur die kleine wurde<lb break="yes"/>ich gerufen Will
                gewiß nicht prageln od. groß tun. (Schluß auf dieser Seite) Lena <surname>R.</surname> außer Dienst.</p><p><add hand="arzt" place="top"><surname>R.</surname></add></p>
<pb facs="#image_045"/><pb facs="#image_046"/>
<p>Nun will ich ein anderes Thema übergehen; Ich u. die Frl. <surname>H.</surname> waren
                    Vormittag<lb break="yes"/>noch streng beschäftigt mit Fenster putzen; so werde
                ich die Güte haben u. Herr Inspektor mir<lb break="yes"/>nicht in Übel nehmen wen
                ich eine kl. Bitte an Ihn stellen werde od. soll ich Ihn zuerst grüsen<lb break="yes"/>wie man mich gegrüst hat ob ichs wagen darf oder nicht. Es läßt
                sich alles probieren<lb break="yes"/>einmal ist keinmal als wie hier einige
                Pflegerin̄en; wen̄ Sie 1 Tag Ausgang<lb break="yes"/>bekom̄en
                muß ich dan̄ am andern Tag mit verschrocknem Herz fragen wen̄<lb break="yes"/>die Thüre geöffnet ist; welche Amtsmiene; wer kan̄ dafür
                wen̄ sich Ihr zu<lb break="no"/>künftiger Bräutigam hat nicht blicken lassen
                u. an uns arme verlassene Würmer<lb break="yes"/>den Zorn hinauslassen das gibts
                nicht; braucht ja nicht denken; da seid Ihr zu<lb break="yes"/>spät aufgestanden.
                Es war einmal eine Köchin bei einer Herrschaft u. hatte jeden<lb break="yes"/>Tag
                was anbren̄en lassen; ob Sie es aus Vorliebe getan hat weiß ich nicht. So
                    sagte<lb break="yes"/>die <hi rendition="#i">Frau Direktor</hi> ganz trocken
                etwas erzürnt aber Frl. Mari paßen Sie doch ein bißchen<lb break="yes"/>auf u. laßt
                nicht alles anbren̄en u. zeigt doch auch etwas Ernst bei der Sache; einmal<lb break="yes"/>kom̄t überall mal vor; aber allzuviel ist ungesund. Frl.
                    <hi rendition="#i">Köchin</hi> sagte ganz spöttisch<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><hi rendition="#u">Frau Direktor</hi></hi>: Mein Ernst
                kom̄t 14 Tg in Urlaub er hat heut geschrieben. Hat man<lb break="yes"/>da
                noch Worte. Bei mir hieß es der Dienst u. dan̄ das vergnügen. Ich war
                    überall<lb break="yes"/>beliebt bei den Herrschaften sowie bei den Ärzten u.
                Krankenschwestern aber Alles nach<lb break="yes"/>Maß u. Ziel. Am vorigen Samstag
                war das schöne Gartenfest wo ich das <w>Erste</w><w>mal</w><lb break="yes"/>drunten war. Ich wollte aus
                Dankbarkeit einen Blumenstrauß überreichen im<lb break="yes"/>Herrn Musikdirektor
                u. Oberazt zugleich u. den Tisch schön decken; aber da<lb break="yes"/>mir Frl. <surname>R.</surname> u. Käthi die schönsten roten Astern ungefragt
                    herausgenom̄en<lb break="yes"/>aus dem Becher; hats mich geärgert u. gab
                es der Frl. Oberpflegerin; Sie hat es gewiß<lb break="yes"/>auch verdient; wo sie
                oft geschimpft wird od. Schnaps ohne Glas bekom̄t um unsert<lb break="no"/>wegen; da Ihr manchmal ein gutes Gläschen Ligör gewiß nicht schaden würde; aber<lb break="yes"/>der ist kostbar; man gibt niemand was mit in̄s Grab als
                eine Schaufel voll Boden<lb break="yes"/>u. ettliche par Socken zum Ausbessern od.
                flicken; wo sagt die Expedition des <unclear>Blatte</unclear><lb break="yes"/>wen̄ Sie wieder kom̄en; wen̄ man mehr auszahlt als 60
                    Minuten<lb break="yes"/>in der Stund. <hi rendition="#u">das Lied</hi>: Wir
                sind die lustigen Möbeltransportör; um diesen<lb break="yes"/>Lohn da flick ich
                keine Sock mehr; was ich verlang bekom̄ ich nicht mehr;<lb break="yes"/>dan̄ bleib ich nicht lange mehr hier; geh hin wo ich keine so Stichreden<lb break="yes"/>bekom̄ u. gerne 2 Stückerl Zucker statt 1nen bekom̄;
                wen̄ ich nur dableib;<lb break="yes"/>alle Respekt Patienten zahlen mich gut
                aus wo ich nichts verlang; da es ein Jedes<lb break="yes"/>selbst braucht; umsonst
                der Tod u. der kostet das Leben sagens im̄er. Das Gute<lb break="yes"/>habich daß alle sterben müssen; alt oder jung reich od. arm; groß od. klein;<lb break="yes"/>hoch od. nieder. Selig sind die Unbarmherzigen; den̄ Sie
                haben zu schlecht aus<lb break="no"/>bezahlt; u. ich den Lohn bekom̄e wie
                ich verdient habe; überall lang od. kurz in der<lb break="yes"/>Ewigkeit. Eine Frau
                sagte zu ihrem Man̄ da er gestorben ist; ean Sterbe wollt i no<lb break="yes"/>net <unclear>se</unclear> aber Er hat de gute Anzug an; welches Leid. Schluß 2
                    <hi rendition="#i">Seite</hi>.)<lb break="yes"/></p>
</body>
</text>
</TEI>