<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2950r15" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2950</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Magdalena <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent" when="1926-09-10">10.09.1926</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Oberarzt: k. A. <surname></surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2950r">
<persName>
<forename>Magdalena</forename> <surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1887"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Dienstmädchen</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.6988348 10.321779800598831</geo>Kottern/Kempten</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Schuhmacher</p>
<p>Anstalt: <date from="1923" to="1936">1923–36</date></p>
<p>Brieftypen: pp,po,ap</p>
</state>
<trait><p>[Suizidalität], Verfolgungswahn (1923), Versündigungsideen, Sinnestäuschungen, Willensstörungen (1828-36)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Beschwerde über Gesundheitszustand und Pflegepersonal
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2950r15a1.jpg" xml:id="image_039"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2950r15a2.jpg" xml:id="image_040"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2950r15b1.jpg" xml:id="image_041"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2950r15b2.jpg" xml:id="image_042"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_039"/><pb facs="#image_040"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#i"><hi rendition="#r">Irsee, den 10. Septbr. 1926.</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#i"><hi rendition="#c"><hi rendition="#u">Geehrter Herr Oberarzt!</hi></hi></hi></salute>
</opener>
<p> Erlaube mir gütigst kurz u. gut an <hi rendition="#u"><hi rendition="#i">Herrn
                        Oberarzt</hi></hi> ein par<lb break="yes"/>Zeilen zu schreiben; meine
                ersten u. letzten Worte. Indem der Herr<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Obermedizinalrat</hi> zur Zeit verreist ist; u. ich vergebens
                auf meinen<lb break="yes"/>letzten Brief Antwort bekam̄; so weiß ich nicht
                mehr wo ich mich hinwenden<lb break="yes"/>soll; wo mir noch eine Hilfe sendet; als
                unser leidende heilendem Kreuze<lb break="yes"/>Gottvertrauen u. das Gebet. Eine
                Person gibt es überall wen̄ auch nicht mehr<lb break="yes"/>in Irsee. Ich
                laß es jetzt darauf ankom̄en u. wen̄ es zu Pontius Pilatus<lb break="yes"/>geht; daß man mich wie ein Sklavenkind behandelt u. so unwert
                    wie<lb break="yes"/>5 Rad am Wagen; so ist es mir am liebsten wie der Spruch
                lautet: Wen̄ zwei<lb break="yes"/>einander nicht verstehen sollen sie
                einander fern bleiben. Ein guter Rat<lb break="yes"/>teuer. Überall hab ich noch
                gewußt wer Herr ist aber hier ein Rätsel; ob<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Herr Oberarzt od. Frl. Oberpflegerin od. Pflegerin od. ein
                    Patient.</hi> Ich sage es<lb break="yes"/>heute aufrichtig; da ich alles auf
                den Herrn Oberarzt gehalten hab; alle Ehr u. Achtung<lb break="yes"/>ausgesprochen
                sowie Anfangs sich alle Mühe gab u. bis heute noch dankbar bin; aber von heute<lb break="yes"/>ab ist es Schluß; da ich es von den Augen ablesen kan̄ was
                der <hi rendition="#u">Herr Oberarzt</hi> von<lb break="yes"/>mir denkt noch
                spricht; sag ich was heißts will nicht in Garten (Garten na kan̄ alles<lb break="yes"/>sa od. einsperren; die Zim̄er müssen im̄er
                geschlossen sein. Mir hat man unrecht<lb break="yes"/>getan; Schnaps ohne Glas hab
                ich alle 5 Minuten; das reicht mir gewiß; <add place="above">Schnaps</add> mit Glas
                    heißt<lb break="yes"/>hilft<del>t</del> nichts das ist zuviel greift die Nerven
                an. Wie ich nun merke die Geisteskranken<lb break="yes"/>werden besser behandelt u.
                gesorgt wie die körperliche Krankheit; so hat auch die körperliche<lb break="yes"/>Arbeit keinen Sin̄ noch wert; so werd ich meine Hand niederlegen; wen̄
                    man<lb break="yes"/>den Finger hat will man die ganze Hand haben. Ich
                kan̄ nichts dafür daß<lb break="yes"/>der Herr Oberazt so spät kam; gerade
                zum Nachtessen; die Frl. Pflegerin Emelie <surname>Z.</surname><lb break="yes"/>sowie Frl. <hi rendition="#u"><surname>S.</surname> Hedwig</hi> sowie noch
                andere Pflegerin̄en kön̄en gewiß sagen<lb break="yes"/>daß ich noch
                nicht einmal drin̄en war; den̄ mit ihrem Gschmeis bekom̄t<lb break="yes"/>so satt; aber wen̄ man was entlehnt hat so muß man es
                zurück geben; nämlich<lb break="yes"/>den Zucker wo sie mir geliehen hat;
                    da<del>s</del>s ist der Dank im̄er zu klagen <add place="above">thut mir
                    selbst L. <unclear/>nichts</add>; traurig<lb break="yes"/>aber wahr, von den
                Patienten einige Stücke anhalten daß man ihn trinken kan̄;<lb break="yes"/>ein Zuckerwasser ist besser wie manchmal der Ihre; von mir aus kön̄t Ihr ihn
                auch abschieben<lb break="yes"/>wie es mit dem Einen od. sonst gegangen ist. 3 X
                Opperieren ist nichts u 2 x Blutsturz u. <unclear>Gerstgeralt</unclear><lb break="yes"/><add place="margin">Goldsteine<lb break="yes"/>Bartenschlager<lb break="yes"/><surname>Z.</surname> Emilie<lb break="yes"/><surname>G.</surname> Maria<lb break="yes"/><surname>S.</surname> Hedwig<lb break="yes"/><surname>G.</surname> Mitze<lb break="yes"/><surname>G.</surname> Veronika<lb break="yes"/><surname>M.</surname> Babett<lb break="yes"/><surname>R.</surname> Maria<lb break="yes"/><surname>H.</surname> Thom<lb break="yes"/><surname>S.</surname> Wally<lb break="yes"/><surname>R.</surname> Mari<lb break="yes"/><surname>S.</surname> An̄a<lb break="yes"/>[11 weitere Namen]<lb break="yes"/><lb break="yes"/>das Nähen<lb break="yes"/>alles den<lb break="yes"/>im
                        Herrn<lb break="yes"/>Obermedizinal<lb break="yes"/>rat leibeigen<lb break="yes"/>alle Grundsätze<lb break="yes"/>das Wörtchen<lb break="yes"/>warum;</add><pb facs="#image_041"/><pb facs="#image_042"/> ich gar nicht reden;
                da alles beim Herrn Oberarzt umsonst ist. Wie Sie wissen 2 Tg.<lb break="yes"/>solche Schmerzen u. Krämpfe im Magen u. Unterleib u. Erbrechen u. Aufstoßen sowie<lb break="yes"/>Abführen daß es mich zusam̄enzieht wie ein Strickseil; u.
                so in den Garten hinun<lb break="no"/>terjagen ist das noch recht; wo die <hi rendition="#u">Nächstenliebe</hi> sowie <hi rendition="#u">Barmherzigkeit</hi> u. <hi rendition="#u">Hilfe</hi>; im<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Evangelium</hi> sonst noch ein <hi rendition="#u">Gesetz</hi>; daß man mich liegen läßt wie ein Stückerl Vieh.<lb break="yes"/>das
                steht nirgens das weiß ich ganz gewiß. Der weiße Fluß so stark ganze Dings ab<lb break="no"/>gehen u. Herzschwäche daß es mir auf einmal ganz finster wird vor
                den Augen; da<lb break="yes"/>ich niemand mehr sieh u. so bange wie an der
                Operation; einmal ists bei mir auch<lb break="yes"/>genug wen̄ das Herz
                nicht mehr mitthut u. den Thee noch Kaffee will dan̄ ists gefehlt;<lb break="yes"/>einige sterben so leicht u. die Andern bringts fast um.
                    Möchte<del>n</del>
<add place="above">daher</add> nochmals den Herrn<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Oberarzt bitten</hi>; sind <del>sie</del> Sie so freundlich u.
                reden Sie nicht ins Fenster hinunter sondern<lb break="yes"/>mir selbst am Bett od.
                zu der <hi rendition="#u">Frl. Oberpflegerin od. Pflegerin</hi> wen̄ es
                kühl ist od. sch<unclear reason="damage">[Loch]</unclear><lb break="yes"/><add place="above">dan̄ soll man mich rausthun</add> u. dan̄ frierts
                mich wieder u. dan̄ die Farben so wechsle bald blaß u dan̄ rot; so
                kan̄ es<lb break="yes"/>mir gehen wie es will u. keine Oberpflegerin soviel
                Recht hat u. mich aufnehmen darf; so thut<lb break="yes"/>es mir leid u. brauchen
                dan̄ bei mir keine Visit mehr machen als <hi rendition="#u">Oberazt</hi>:
                daß Sie diesen<lb break="yes"/>Beruf gewählt haben; so sag ich es frei u. offen;
                daß es so im Dienst nicht mir gemacht<lb break="yes"/>wurde 2 X an der gleichen
                Stelle <add place="above"><unclear>gedi hab</unclear></add> u. dan̄ 1/2 Jhr.
                krank gepflegt; da ich zu ehrlich u auf<lb break="no"/>merksam war. Lassen Sie
                einmal einen Anzug flicken 3 X an derselben Stelle wen̄<lb break="yes"/>er
                noch so schön hineingemacht ist nie solange aushält als der wo 1 X geflickt wurde u.
                    wen̄<lb break="yes"/>man auch selten annim̄t so wird er von den
                Schaben u. Motten verfressen mit der Zeit daß muß<lb break="yes"/>Ihnen der
                Verstand einleuchten. Dürfen mich die Pflegerin̄en wie <hi rendition="#u"><surname>S.</surname> Babett</hi> schon z. <unclear reason="damage">[Loch]</unclear><lb break="yes"/>u. Schwanger mich mißhandelt haben im
                    Arb<del>eit</del> wo ich blaue Flecken habe welche ich<lb break="yes"/>im Herr
                    <hi rendition="#u">Obermedizinalrat</hi> zeigen werde; ich weiß gewiß <add place="above">daß der Herr Oberatz</add> sowas nicht gelten läßt; es<lb break="yes"/>würde im Herr Oberarzt kein Krönchen vom Haupte fallen wen̄
                Er einige Worte zu Ihnen<lb break="yes"/>sagen würde; aber nur zu mir kan̄s
                    man<del>s</del> reden wer wird den̄ im̄er schimpfen; ich<lb break="yes"/><hi rendition="#c">krumhaksigs Vieh u. soll Füße u. Händ lachen.</hi><lb break="yes"/>laß mich <hi rendition="#u">heuer <unclear>nach
                    Metz</unclear></hi> heißen von solche wo sie den Verstand haben u. noch
                    schlagen<lb break="yes"/>auch noch mich; dan̄ nehm ich einen Topf voll
                Wasser u. schütt es über den ganzen<lb break="yes"/>Kopf hinunter will sehen ob ich
                keine Ruhe bekom̄. Die <hi rendition="#u">Pflegerin̄ <surname>M.</surname> Betty</hi> hat zum<lb break="yes"/>Schluß den <hi rendition="#u">Termometer</hi> zusam̄engeschlagen; 10 Tg. Urlaub gehabt
                u. keinen Hergebracht aber wen̄<lb break="yes"/>Sie Stunden gut haben wissen
                Sie schon wo die Frl. Oberpflegerin ist u. wen̄ Sie bis in Speicher<lb break="yes"/>müssen das ist alles so ausgemacht; aber da zur Ausrede hab Frl.
                nirgends gesehen. Wo der Anstand<lb break="yes"/>wo die Bildung; lernt man das im
                Kurs man soll schmutzig den Thermometer<lb break="yes"/>einstecken; in den Guß
                spucken wo man das Geschirr spült u. wascht; ein Wasser in den<lb break="yes"/>Krankenkleider neinstecken vor lauter Eilen daß man zum Gspusi kom̄t od.
                stell doch ein u.<lb break="yes"/>wart auf mich; u. im Lehnstuhl schlafen
                wen̄ mans wekt uns anfahren wie Sau im̄ <unclear>Teigs</unclear><lb break="yes"/><add place="margin">Mich dauert nur die Frl. <hi rendition="#u">Oberpglegerin</hi>
                    sowie andre Pflegerin̄en welche müssen sich noch<lb break="yes"/>opperiren lassen durch Überanstrengung u. solche stehlen unserm Herrgott die
                    Tage ab. Mein<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Namen</hi> braucht Ihr nicht mehr erwähnen sondern nur
                    Eigensin̄ige Haus No Gebäuden über 8 <unclear>Koschstiege</unclear><lb break="yes"/>bei Madschien leicht zu finden.</add></p>
</body>
</text>
</TEI>