<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2950r08" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2950</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Magdalena <surname>R.</surname></persName>
<date notAfter="1936" notBefore="1923" type="sent">ca. 1923–36</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Angehörige: u.a. Zilli u. Anton</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2950r">
<persName>
<forename>Magdalena</forename> <surname>R.</surname></persName>
<birth when="1887"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Dienstmädchen</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.6988348 10.321779800598831</geo>Kottern/Kempten</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Schuhmacher</p>
<p>Anstalt: <date from="1923" to="1936">1923–36</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 8, po: 15, ap: 2, so: 2</p>
</state>
<trait><p>[Suizidalität], Verfolgungswahn (1923), Versündigungsideen, Sinnestäuschungen, Willensstörungen (1828-36)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Bittet um verschiedene Gegenstände und Lebensmittel, ruft Jungfrau Maria an
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2950r08a1.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2950r08a2.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2950r08b1.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2950r08b2.jpg" xml:id="image_019"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_016"/> <pb facs="#image_017"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Meine teuren Angehörigen!</hi></salute>
</opener>
<p> Nochmals Vergelts Gott für alles Gut u. der liebe Gott soll es Euch belohnen einst<lb break="yes"/>im̄ Him̄el; was Ihr an mir Gutes getan habt. Ihr
                seid scheints auch der aber<lb break="no"/>gläubische Thomas. Traurig wen̄
                man die Wahrheit nicht mehr sagen darf.<lb break="yes"/>Und jetzt liebe Base habts
                gewiß gut gemeint u. tief gefühlt daß aus aufrichtigen<lb break="yes"/>Herzen
                kom̄t; sowie Schwägerin Maria; Wünsch Euch viel Glück u. Segen im̄
                Ehestand u.<lb break="yes"/>so zufrieden lebt wie bisher. Gott sei Dank das habt
                Ihr u. <hi rendition="#u">fleißig</hi> seid Ihr auch was Ihr kön̄t.<lb break="yes"/>Solche Leute sind nicht mit <hi rendition="#u">Gold</hi> zu
                bezahlen. Vielleicht kön̄t Ihr mich mit dem Leichen<lb break="no"/>wagen
                holen u. das kostet mehr wie der <hi rendition="#u">Zug</hi> einmal. Und
                dan̄ bekom̄st du lb. Bruder<lb break="yes"/>Anton das Geld
                wen̄s nicht gestohlen wurde oder hoffendlich gilts noch. Und die andern
                    Sachen<lb break="yes"/>kan̄st dan̄ verteilen oder wen̄
                sichs jedes <hi rendition="#u">abstreift</hi>, so laß ichs im Kichenbauverein
                    Kottern<lb break="yes"/>Saudorf zukom̄en. Kan̄ mich doch nicht
                im̄er zu fremden Leuten wenden.<lb break="yes"/>wen̄ soviel
                Geschwister da sind u. von Dir lb. guter Bruder kan̄ ich auch nicht alles<lb break="yes"/>verlangen. Jetzt wüßt Ihr alles v. mir. Kön̄t der Amalia
                schreiben u. im̄<lb break="yes"/>Schwager Dominik sowie den Ulmern u. der
                Schwester Sefe sagen in Kempten:<lb break="yes"/>sie soll die <hi rendition="#u">Irmgard</hi> mitbringen; das ist mein einziger Wunsch; auf diese<lb break="yes"/>halt ich alles. Bet alle Tag was ich kan̄; aber die Kräften lassen aus
                    bei<lb break="yes"/>mir u. am Son̄tag kan̄ ich nicht; soviel <hi rendition="#u">reden</hi> bring ja nichts heraus. Hab soviel gestickt<lb break="yes"/>genäht u. gearbeitet u. jetzt geht es gewiß dem Ende zu; so Gott
                will; hoffe ich das<lb break="yes"/>Beste; wen̄ ich die Gesundheit
                bekom̄ ists recht u. wen̄ nicht kan̄ ich zur lb. Schwester<lb break="yes"/>Mari An̄a Eltern als auch der lb. Bruder Josef wo für Ehre
                des Vaterlandes ge<lb break="no"/>fallen ist; da war ich auch im Badischen u. bin
                nach Lindau gefahren;<lb break="yes"/>Welche Freude als der Bruder Josef hatte u.
                dan̄ kam ich nach Ulm ins Kranken<lb break="no"/>haus u. schon die <hi rendition="#u">Nachricht</hi>; am 1. Juni 1916. 14 Tg ist Er gefallen! <hi rendition="#u">Gott sei Dank!</hi> daß<lb break="yes"/>ich Ihm die letzte
                Ehre erwiesen habe. Lb. gute Zilli: du hast ein Fahrrad; Meinetwegen<lb break="yes"/>vergön̄ ichs dir gewiß; aber <hi rendition="#u">50 dl</hi> für deine <hi rendition="#u">todkranke</hi> Schwester Leni welche in Irsee<lb break="yes"/>in der Heilanstalt liegt hast keine um ein par Kerzen zu kaufen im Maienmonat<lb break="yes"/>zur Ehre der Muttergottes zu spenden <add place="above">oder</add>, daß ich kön̄te einen Kandiszucker oder Husten<lb break="no"/>bonbons damit der Husten sich löst; o nein: schämst du dich; da ich herunten lieg;
                    nehme<lb break="yes"/>an; wen̄ du lb. <hi rendition="#u">Schwester
                    Zilli</hi> Jemand niederfährst; zum Ersten bist du in der Haftpflicht<lb break="yes"/><hi rendition="#r">oder Versicherung</hi></p><p>
<add place="margin">Sei so gut u. bring mir ein Seiten<lb break="no"/><unclear>kön̄chen u. Harspan̄e</unclear> dazu mit</add></p>
<pb facs="#image_018"/> <pb facs="#image_019"/>
<p>oder Schmerzensgeld kan̄st Du aufkom̄en. Es reicht einmal Sei es
                wie es<lb break="yes"/>will; jetzt weißt meine Gesin̄ung mein es gewiß gut
                u. aufrichtig;<lb break="yes"/>Ihr seid vielleicht froh; wen̄ ich noch da
                wäre, man lebt nur einmal,<lb break="yes"/>dan̄ geht das richtige Leben los;
                vor den Richterstuhl Gottes zu treten;<lb break="yes"/>u. Rechenschaft ablegen über
                jedes unnütze Vrl. O <hi rendition="#u">Maria</hi> verlaß uns<lb break="yes"/>nicht; wen̄ dein Sohn das Urteil spricht! O Maria laß uns nicht<lb break="yes"/>verderben laß uns in keiner Todsünd sterben; O Maria mir grü<lb break="no"/>ßen Dich viel tausendmal; vielleicht ists heut das <w>Letzte</w><w>mal</w>. O<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Maria</hi> bitt an Gottes Thron für mich bei Jesus deinem Sohn.
                    Rosen<lb break="no"/>kranz zur Ehren der Mutter Gottes Maria oder für die armen
                Seelen im Fegfeuer.<lb break="yes"/>Bin gespan̄t wies alte Regedach was du
                alles <unclear>längst</unclear>. Leni gib nur Hoffnung<lb break="yes"/>net auf; u.
                die wo mich am meisten<del>s</del> geärget hat bekom̄t auch sehr viel im<lb break="yes"/>Testament. Also lb. Schwester Zilli i tät laufen; wen̄ i an
                deiner Stell wär. An<lb break="yes"/>Gruß auch an Frau <surname>L.</surname>
                u. Karl mit Kinder u. Familie. Bring doch die Theres <unclear>flg</unclear><lb break="yes"/>mit daheim auf dem Spiritusapprat jirka 20 Minuten hab ich Ihre
                od. ein Omlett<lb break="yes"/>Weißst Zilli; hier kom̄t man mit der
                Verwaltung in Konflitk das will ich nicht<lb break="yes"/>haben o nein; u.
                dan̄; Gerade Eier legen die Hen̄en so wenig u.
                    <unclear>kaum</unclear><lb break="yes"/>gar koi; so itzt weißst es; aber was
                ich geleistet hab u. Gutes erwiesen:<lb break="yes"/>extra betont; viel verhütet;
                es wär sogar ein Brand ausgekom̄en wen̄ ich<lb break="yes"/>u. eine
                Kranke nicht gewesen wär; also Gedankenstrich. Wer schweigen<lb break="yes"/>kan̄; der weiß es; Bring halt einen Kandeszucker oder 1/2 [Pfund]
                Würfelzucker mit<lb break="yes"/>Hab weder <hi rendition="#u">Geld</hi> noch
                sonst was. Wo die Not am Größsten ist; ist Gottes Hilfe am<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Nächsten.</hi></p><p>
<add place="margin">Sei mir nicht böse u. bitte um Verzeihung; wen̄ ich
                    gestorben bin ists <unclear/><lb break="yes"/>mit mir Sei so gut u. bring ein
                    Seitenkäm̄chen mit oder noch viel besser mich selbst heimnehmen. Zum
                        Schluße<lb break="yes"/>Auf gesunds freudiges Wiedersehen.<lb break="yes"/>u. wünsche baldige <hi rendition="#u">fröhliche Him̄elfahrt</hi>.<lb break="yes"/>Nichts für Gübel was Schüffla sind.<lb break="yes"/>Wen̄ Ihr wüßtet wies mir war.<lb break="yes"/>Im̄er eine
                    fröhliche Miene machen zum herben Spiel.<lb break="yes"/>Viele Grüße<lb break="yes"/>an <unclear>Gärtrad</unclear> <surname>L.</surname> u. alle Verwandte<lb break="yes"/>u.
                    Bekan̄te v. mir die letzten Zeilen nur jetzt</add></p><p>
<add place="margin">Jetzt kön̄t Ihr genug Griesknödel macha mit lauter
                    Grüß</add></p><p><add place="margin">Aber ist daß der Wage<lb break="yes"/>aus ghängt u. du dost
                    no ein Neujahr Dan̄<lb break="yes"/>Pfeffermünz weise oder Kugle
                    kan̄st bringen. Bitte vergiß ja nichts; Ein Extrazug für mich.</add>
</p>
</body>
</text>
</TEI>