<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2802s16" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2802</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Caroline <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1851-11-01">01.11.1851</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Direktor: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Augsburg</settlement>
<settlement type="received">Irsee</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2802s">
<persName>
<forename>Karl</forename> <surname>S.</surname></persName>
<birth when="1807"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Juwelier</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Knopfmacher</p>
<p>Anstalt: <date from="1851" to="1853">1851–1853</date></p><p>Verpflegungsklasse: k. A.</p>
<p>Brieftypen: pp: 7, po: 5, ap: 1, ao: 10, so: 1</p>
</state>
<trait><p>Melancholie (1851)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="ehefrau"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Frau des Patienten berichtet von dessen Krankheit und der schlechten finanziellen Lage, in der sie sich nun befinden.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2802s16a.jpg" xml:id="image_070"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2802s16b.jpg" xml:id="image_071"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2802s16c.jpg" xml:id="image_072"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_070"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Augsburg den 1. Nov.<lb break="yes"/>1851.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Geehrtester Herr Direcktor!</hi></salute>
</opener>
<p>Entschuldigen Sie gütigst, daß ich die gewünschte Beantwortung<lb break="yes"/>Ihrer Fragen über den Zustand meines Man̄es erst heute unternehme,<lb break="yes"/>es war mir nicht früher möglich &amp; thut mir leid. Durch
                vieljährigen Kum̄er<lb break="yes"/>&amp; den letzten Erlebnissen brach
                meine Kraft zusam̄en, so daß ich kaum<lb break="yes"/>noch im Stande war,
                die mancherlei Gänge zu machen die durch Obigen ver<lb break="no"/>anlaßt
                unumgänglich nöthig waren; theils auch um dem ganzen Sturz des<lb break="yes"/>Elends das mir &amp; meinen armen Kindern bevorstand abzubeugen, &amp;<lb break="yes"/>wo möglichste Milderung zu erbitten. Von dem Herrn Docktor des
                    Kranken<lb break="no"/>hauses hörte ich, daß Sie hinsichtlich der Beschaffenheit
                des kranckhaften<lb break="yes"/>Zustandes <add place="above">desen</add> sowohl,
                als auch seiner letztern Handlungsweise großentheils<lb break="yes"/>schon
                benachrichtet wurden, &amp; ich kan̄ Ihnen über denselben nur wiederholt<lb break="yes"/>mittheilen, daß er vor 6 Jahren zum erstenmale durch <seg ana="#med">hömorital</seg> Umstände<lb break="yes"/>den ganzen Winter hindurch
                    <seg ana="#med">Hypochonder</seg> war &amp; an unsern Geschäfte<lb break="yes"/>gar keinen Antheil nahm, als es wieder besser mit ihm wurde riß er<lb break="yes"/>sich sodan̄ mit solchen Eifer in Geschäftshandel daß er gegen <add place="above">den</add> Winter zu,<lb break="yes"/>wieder derselbe <seg ana="#med">Hypochonder</seg> wurde &amp; so wiederholte sichs bis zur jetzigen<lb break="yes"/>Zeit. Alle Verstellungen, gute &amp; böse Worte fruchteten
                nichts er hatte<lb break="yes"/>keine Ruhe, keine Rast so wie er sich wieder beßer
                fühlte riß es ihn fort,<lb break="yes"/><add place="inline">er</add> handelte &amp;
                handelte mit diesem &amp; jenen, Chaisen &amp; Pferde, alles <w>unter ein<lb break="no"/>ander</w>, wie mirs von allen
                Seiten hinterbracht wurde, &amp; ich glaube nicht anders<lb break="yes"/>als daß
                sein gereißter Nervenzustand ihn dazu fort reißt, so wie er nun<pb facs="#image_071"/>bis ihm körperliche Kraft dazu fählt. Durch seine unsin̄ige Idee &amp;
                    Aus<lb break="no"/>sage allerwärts, daß er in den besten, gläntzendensten
                    Vermögensverhält<lb break="no"/>nissen sich befindet, was er in seiner
                Handlungsweise auch glaubbar<lb break="yes"/>dem ganzen Publickum vor Augen
                stellte, stürzte er sich &amp; seine Fam̄ilie<lb break="yes"/>ins höchste
                Elend; während ich &amp; die Kinder kaum zu essen hatten ließ er in<lb break="yes"/>seinen Wahnsin̄e sichs wohl sein &amp; praßte in dem ersten Gasthofe<lb break="yes"/>hier &amp; auswärts, wie Sie selbst aus seinen Rechnungen
                entnahmen, &amp;<lb break="yes"/><del><unclear/></del><add place="above">scheint</add> jetzt noch in derselben Meinung fort zu leben da er Ihrem Bericht<lb break="yes"/>nach die Äußerung machte, als könte er die Kösten der
                Verpflegung 2t Klasse<lb break="yes"/>wohl berichten. Ich bezweifle sehr daß er im
                Besitz eines Wagens in München<lb break="yes"/>seyn soll, er sagte es zu mir zwar
                auch, der Prinz habe keinen prächtigeren<lb break="yes"/>Wagen, auch habe er 3 der
                schönsten Pferde &amp; reißte mit diesen nebst 1 Comis<lb break="yes"/>&amp;
                Bedinten nach Paris, London, Schottland &amp; Irland &amp; habe schon die schönsten<lb break="yes"/>Empfehlungsschreiben an den Gesandten; pp. So wie er wieder
                zurück<lb break="yes"/>kom̄t, müßen wir hinüberziehen, in sein großes
                schönes Haus woran<lb break="yes"/>ein Garten sey &amp; dan̄ solle es uns
                recht gut gehen. An der <hi rendition="#i">Conchylien</hi><lb break="yes"/>Sam̄lung hat mein Man̄ keine<del>n</del> Ansprüche
                mehr, da sie mit in die Masse ge<lb break="no"/>bracht gerichtlich gesiegelt &amp;
                deshalb Herr <surname>R.</surname> sich nicht berechtigen darf, über diesel<lb break="no"/>ben einen Vergleich einzugehen, noch die Siegel aufzubrechen, soviel
                was mir<lb break="yes"/>mein Advokat darüber mittheilte. Die weiße Steine die sich
                bei ihm verfand<lb break="no"/>en, haben keinen Werth an sich, er verlangte sie zur
                Unterhaltung als er <del>sich</del> im<lb break="yes"/>Krankenhaus befand. Daß Herr <surname>K.</surname> ihm gar keine Provision für seine<lb break="yes"/>Dienstleistung gab, sagte er mir auch, allein da durch seine<del>r</del>
                Handlungsweise so<lb break="yes"/>vieles <add place="above">zu</add> bezweifeln
                war, so getraute ich mich nicht, dorthin mich zu wenden, wer<lb break="no"/>de aber
                nächstens durch Jemand Bekan̄ten mich erkundigen lassen, hörte aber<lb break="yes"/>vor mehren Tagen, daß Herr <surname>K.</surname> plötzlich
                gestorben sey; <del>da</del> Sie dessen<pb facs="#image_072"/>Briefe gelesen haben,
                fand sich darüber nichts vor. Von Herrn <surname>H.</surname><lb break="yes"/>in Nördlingen ist er angeklagt worden, durch eine Anzeige bei
                Gericht<lb break="yes"/>daß mein Man̄ in Irse sey, wurde eine Vertagung
                beantragt, indem ich<lb break="yes"/>für ihn keine Zahlung leisten kan̄. In
                Erfahrung brachte ich kürzlich<lb break="yes"/>daß er für seine <w>Privat Logie</w> drüben fl 9.49 schuldet weshalb die <add place="above">Miether</add> Frau seine<lb break="yes"/>Kleidungsstücke &amp;
                Wäsche nicht herausgeben will; &amp; nicht wenig erstaunt _<lb break="yes"/>war ich
                von Ihnen zu entnehmen daß in seiner Brieftasche sich Pfand<lb break="no"/>scheine
                befinden sollen. Wirklich bin ich nicht im Stande selbe auszu<lb break="no"/>lösen,
                doch wäre mir es sehr lieb gewesen, wen Sie die Güte gehabt hätten<lb break="yes"/>mir dieselben näher zu bezeichnen, um Erkundigung einziehen zu kön̄en,<lb break="yes"/>wie es sich eigentlich mit diesen verhält &amp; ob die bezeichneten
                Gegenstände<lb break="yes"/>hoch über den Werth stehen <add place="above">um</add>
                ausgelöst zu werden. Ich bitte gelegentlich mich<lb break="yes"/>gutigst noch davon
                benachrichten zu wollen, da alles dies vorangegangene<lb break="yes"/>unumgänglich
                nothwendig macht, genaue Erkundigung einzuziehen, <del>&amp;</del><lb break="yes"/>&amp; so wie ich die Wasche <add place="above">in</add> Besitz
                genomen, werde ich selbe Ihnen zuschicken,<lb break="yes"/>einstweilen schicke ich
                das Hemd, <add place="above">1 Weste</add> 1 p. Socken die Hausschuh <add place="above">sagte er seien ihm zu klein</add> die im Verzeuchnis<lb break="yes"/>angegeben sind, &amp; ein Kistchen Cigaren die von seinem Handel
                übrig<lb break="yes"/>blieben, nebst der Bitte freundliche Grüße <add place="above">ihm zu bringen</add>, ich würde selbst an ihn<lb break="yes"/>geschrieben
                haben, da ich aber nicht gewiß bin, ob es Ihnen recht wäre<lb break="yes"/>so
                unterließ ichs. <space/> Ihrer gütigen Verpflegung meines un<lb break="no"/>glücklichen Man̄s bestens empfehlend <seg ana="#salute">verbleibt mit aller<lb break="yes"/>Hochachtung </seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Ihre</hi>
<hi rendition="#r"><lb break="yes"/>ergebenste<lb break="yes"/>C: <surname>S</surname>. </hi></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>