<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2802s02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2802</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Karl <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">26.6.1852</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Direktor: k. A. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2802s">
<persName>
<forename>Karl</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1807"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Juwelier</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Knopfmacher</p>
<p>Anstalt: <date from="1851" to="1853">1851–1853</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>Melancholie (1851)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Pat. schildert seinen bisherigen Krankheitsverlauf
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02a.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02b.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02c.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02d.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02e.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02f.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02g.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02h.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02i.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02j.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02k.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02l.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02m.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02n.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02o.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02p.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02q.jpg" xml:id="image_019"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02r.jpg" xml:id="image_020"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02s.jpg" xml:id="image_021"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02t.jpg" xml:id="image_022"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02u.jpg" xml:id="image_023"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02v.jpg" xml:id="image_024"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02w.jpg" xml:id="image_025"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s02x.jpg" xml:id="image_026"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_003"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p>
<hi rendition="#c">Zur Aufklärung u. Beleuchtung meiner schweren<lb break="yes"/>Krankheit vom <hi rendition="#i">Juni </hi>1844 bis <hi rendition="#i">Juni</hi>
                    1852.</hi>
</p><p>In einem Alter von 24. Jahren entschloß ich mich selbst<lb break="yes"/>zu <hi rendition="#i">établiren</hi>, was mir auch endlich nach vielen <w>Schwie<lb break="no"/>rigkeiten</w> u Kosten im <hi rendition="#i">Oct</hi> 34
                gelang; jedoch<lb break="yes"/>blieben mir nur noch <hi rendition="#u">wenige</hi> hundert Gulden zum<lb break="yes"/>Betrieb meines Geschäfts übrig. </p><p>Bis zum <hi rendition="#i">Mai</hi> 34 hatte ich die <hi rendition="#i">Sum̄a</hi> von fl
                600.-<lb break="yes"/>bereits schon erübrigt, denn ich arbeitete Tag u Nacht<lb break="yes"/>mit größter Sparsamkeit.</p><p>Da sich meine Geschäfte im̄er mehr erweiterten,<lb break="yes"/>so sah ich mich gezwungen
                zu einer Heirath zu schreiten<lb break="yes"/>u. wählte die Thochter eines
                koeniglichen Halloberbeamten,<lb break="yes"/>obwohl mit sehr
                wenigem Vermögen ausgestattet, aus ganz<lb break="yes"/>reiner Herzensneigung;
                den̄ die Güte ihres Herzens,<lb break="yes"/>die einfache Erziehung,
                genügten mir bei meiner großen <pb facs="#image_004"/>Energie u. vielseitigen
                Speculationsgeist, welcher<lb break="yes"/>sich bereits im Kleinen schon sehr
                vortheilhaft bewähr<lb break="no"/>te, vollkom̄en. Nachdem ich bereits zwei
                Jahre<lb break="yes"/>verheirathet war, so stellte sich Appetitlosigkeit,<lb break="yes"/>u. ein etwas muthloser Zustand ein. Nachdem<lb break="yes"/>ich
                meinen Hausarzt u Freund <surname><hi rendition="#i">D.</hi></surname><lb break="yes"/>darüber consultirte; so gab derselbe dem vielen<lb break="yes"/>Sitzen, zu weniger Bewegung in freier Luft<del>,</del> Schuld,<lb break="yes"/>u.
                empfahl mir daher das Reiten, welches<lb break="yes"/>mir auch in der Folge meine
                frühere Heiterkeit<lb break="yes"/>pp. wiederherstellte. So erlebte ich bis zum<lb break="yes"/>Jahre 1844 die glücklichsten Tage meines<lb break="yes"/>Lebens.
                Ein sichtbarer Segen waltete sowohl<lb break="yes"/>in meinen Geschäften als wie in
                meinen<lb break="yes"/>häußlichen u. ehelichen Angelegenheiten.<lb break="yes"/>Meine Frau gebar mir sieben Kinder<lb break="yes"/>wovon eines starb, die andern
                sechs wuchsen <pb facs="#image_005"/>dagegen in voller Blüthe heran; kurz, ich darf<lb break="yes"/>sagen, daß ich der Beneidete in jeder Beziehung war;<lb break="yes"/>den̄ trotz meiner großen Familie hatte ich mir<lb break="yes"/>bereits ein Vermögen von f 10,000.- erspart.<lb break="yes"/>Im
                Mai desselben Jahres kehrte ich von der<lb break="yes"/>Leipziger Messe mit
                bedeutenden Einkäufen<lb break="yes"/>zurück, worunter <add place="above">sich</add> besonders eine große Parthie<lb break="yes"/>der schönsten Perlen
                auszeichnete, welche ich<lb break="yes"/>auch rasch nacheinander mit einem schönen
                Gewin̄<lb break="yes"/>bis auf eine Parthie verkaufte. </p> <p>Ende Juni darauf kam eines Tages ein frem<lb break="no"/>der Juwelier u. sagte daß er in
                Erfahrung<lb break="yes"/>gebracht habe, daß ich noch im Besitz einer<lb break="yes"/>schönen Parthie Perlen sey. Nachdem wir<lb break="yes"/>lange hin
                u. her gehandelt hatten, so wurden<lb break="yes"/>wir zu einem bestim̄ten
                Preis einig, ich wog<lb break="yes"/>ihm die Perlen vor u. da er nicht hinlänglich
                    <pb facs="#image_006"/>mit Geld versehen war, so gab er mir 50<lb break="yes"/>Dukaten darauf, versiegelte das Paket mit<lb break="yes"/>den Perlen u. bemerkte,
                er werde den Rest<lb break="yes"/>mir morgen bringen u. entfernte sich.  </p><p>Obwohl ich ein Geschäft machte mit welchem<lb break="yes"/>ich zufrieden sein kon̄te so
                überfiel mich<lb break="yes"/>auf ein Mal eine sonderbare Angst u.<lb break="yes"/>Beklom̄enheit, indem ich mir vorstellte,<lb break="yes"/>ob wohl der
                Fremde die Perlen in den<lb break="yes"/>Umschlag des Papiers auch wirklich
                hineingethan<lb break="yes"/>habe u. zitterte dabei am ganzen Leib, den̄<lb break="yes"/>ich hatte im̄er noch 48 Dukaten zu erhalten.<lb break="yes"/>Obwohl meine Frau bei diesem Geschäft<lb break="yes"/>anwesend war, so
                kon̄te sie mir auch nicht<lb break="yes"/>gewiß versichern, ob wirklich die
                Perlen in<lb break="yes"/>diesem versiegelten Paket <del>versiegel</del> vorhanden<lb break="yes"/>seien</p><pb facs="#image_007"/><p>Ich wußte mir nicht anders zu helfen als den<lb break="yes"/>Fremden in seinem Gasthof
                aufzusuchen u. denselben<lb break="yes"/>zu bitten er möchte mit mir kom̄en
                um das Paket<lb break="yes"/>mir noch einmal zu öffnen. Sie kön̄en sich
                leicht<lb break="yes"/>vorstellen wie derselbe aufgebracht war u. nur<lb break="yes"/>durch vieles Zureden kon̄te ich ihn veranlassen mit<lb break="yes"/>mir in mein Gewölbe zu kom̄en, wo sich dan̄ auch<lb break="yes"/>die Perlen allerdings auch richtig vorfanden.<lb break="yes"/>Er
                verlangte aber daß ich ihm dieselben nochmals<lb break="yes"/>vorwiegen sollte
                wobei sich eine Differenz<lb break="yes"/>des Gesichtes ergab u. so oft ich sie
                wieder<lb break="yes"/>wog kam im̄er wieder ein anderes Gewicht<lb break="yes"/>heraus, so daß derselbe mir die bittersten<lb break="yes"/>Vorwürfe machte u. ich beinahe einen Proceß<lb break="yes"/>hierüber
                bekom̄en hätte, den̄ bekan̄tlich bei<lb break="yes"/>der
                geringsten Bewegung fallirt eine so zarte<lb break="yes"/>Wage. Die ganze Nacht war
                ich höchst unruhig <pb facs="#image_008"/>u. grübelte woher dies wohl kom̄en
                kon̄te,<lb break="yes"/>aber vergebens. Aber einige Tage darauf<lb break="yes"/>mußte ich den Arzt rufen lassen, wußte aber<lb break="yes"/>nicht
                wo es mir eigentlich fehlt. Mein Freund<lb break="yes"/>schüttelte den Kopf
                bedenklich u. verordnet<lb break="yes"/>mir Pillen oder Pulver, das weiß ich nicht
                mehr<lb break="yes"/>mit Bestim̄theit zu sagen; allein mein<lb break="yes"/>Zustand verschlim̄erte sich von Tag zu Tag<lb break="yes"/>mehr, die Angst
                wurde unerträglich u. ich<lb break="yes"/>bekam furchtbaren Durchfall. Ich machte
                mir<lb break="yes"/>die gräßlichsten Vorstellungen von Unglücksfül<lb break="no"/>len, welche über mich hereinbrechen werden,<lb break="yes"/>während dem ich doch
                einige Zeit vorher einen<lb break="yes"/>genauen Lagersturz hielt wo sich das
                obengenan̄te<lb break="yes"/>Vermögen genau herausstellte, auch hielt ich<lb break="yes"/>mein sorgfältigst assortirtes Waarenlager, <pb facs="#image_009"/>mit den neuesten Gegenständen versehen, für lauter<lb break="yes"/><unclear>Bevel</unclear>, trotz aller Versicherungen des Arztes,<lb break="yes"/>meiner Frau pp. Mein Nervenzustand <del>mußte</del><lb break="yes"/>wurde dadurch so geschwächt, daß ich Tag u. Nacht<lb break="yes"/>nichts als weinen kon̄te u. stets schlaflose<lb break="yes"/>Nächte hatte.
                Dieses furchtbare Leiden dauerte<lb break="yes"/>bis zum ersten Januar 1845 am
                zweiten dieses<lb break="yes"/>gieng ich Morgens viel heiterer gestim̄t in
                meinen<lb break="yes"/>Laden u. wie meine Frau später herunter<lb break="yes"/>kam, so äußerte ich, es sei mir viel besser u.<lb break="yes"/>fand mich auch
                wirklich auf ein mal wie neu<lb break="yes"/>geboren, äußerte hiebei sie möchte mir
                jetz helf<lb break="no"/>fen einpacken, den̄ ich sei geson̄en heute
                noch<lb break="yes"/>nach München zur Dult abzureisen.</p> <p>Man kan̄ sich die Freude nicht lebhaft genug<lb break="yes"/>vorstellen, die sich meine
                Frau, Kinder, kurz<lb break="yes"/>allen mittheilte wie man mich wieder fröhlich<lb break="yes"/>u. meiner Geschäftsthätigkeit zurückgegeben sah.<pb facs="#image_010"/>Wie ich dan̄ nach München kam, so war es<lb break="yes"/>bei meinen Geschäftsfreunden ein allgemeiner<lb break="yes"/>Jubel, den̄ ich darf sagen, daß ich allenthalben<lb break="yes"/>beliebt
                war. Mein Geschäft bekam hiedurch<lb break="yes"/>neuen Aufschwung u. ich war
                wieder wie<lb break="yes"/>gewöhnlich Tag u. Nacht bemüht für das wohl<lb break="yes"/>meiner Familie zu sorgen. Einige Zeit darauf<lb break="yes"/>wurde
                ich von einem Unterhändler, welcher meinen<lb break="yes"/>Speculationsgeist wußte,
                auf eine große<lb break="yes"/>Antiquitäten,= Gemälde,= Conchilien, Petre<lb break="no"/>facten, Münzen u. Kupferstichsam̄lung<lb break="yes"/>von
                einem ungeheuren Umfang aufmerksam<lb break="yes"/>gemacht, welche zu verkaufen
                sei. (Es war<lb break="yes"/>dies die rühmlichst bekan̄te Baron <w>Fischheim<lb break="no"/>sche</w> Sam̄lung in
                    München.<del>(</del>)</p><pb facs="#image_011"/><p>Nachdem ich dieselbe eingesehen hatte, so erklärte<lb break="yes"/>ich daß ich solche nicht
                kaufen könne da mein Vermögen,<lb break="yes"/>unbeschadet meiner übrigen
                Geschäfte, zu klein sei.<lb break="yes"/>Jedoch kaufte ich einzelne kleine
                Parthien, welche ich<lb break="yes"/>in kurzer Zeit mit doppeltem ja dreifachem
                Nutzen<lb break="yes"/>wiederverkaufte. Der Besitzer sowie der Unterhänd<lb break="no"/>ler drangen in mich doch das ganze zu kaufen, indem<lb break="yes"/>man mir Rattenzahlungen bewilligen wollte. Ich über<lb break="no"/>legte mehrere
                Tage mit mir, kon̄te aber durch<lb break="yes"/>den bereits gemachten
                Gewin̄ nicht widerstehen,<lb break="yes"/>um so mehr da ich ja sechs Monate
                vorher gar nichts<lb break="yes"/>verdienen kon̄te u. mich auch der
                freudigen Hoffnung<lb break="yes"/>hingab, daß mich eine so alles zerstörende,
                furchtbare<lb break="yes"/>Krankheit so schnell nicht wieder erreichen werde.<lb break="yes"/>Ich wurde also mit dem Besitzer über die Sum̄e<lb break="yes"/>von f 5,000.- einig, gab ihm eine nahmhafte Sum̄e<lb break="yes"/>darauf, wofür er mir dan̄ eine a<del>h</del>nsehnliche
                Parthie<lb break="yes"/>sogleich überließ. Da die Zeit der Leipziger Messe<lb break="yes"/>heranrückte u. ich ein bedeutendes Waarenlager beisam̄en <pb facs="#image_012"/>hatte, nahm ich mir einen gewandten Buchhalter<lb break="yes"/>u. reiste zusam̄en nach Leipzig zur Messe.<lb break="yes"/>Ich darf wohl sagen daß <del>mein Lager</del> dieses<lb break="yes"/>so
                interressante Lager eines der merkwürdigsten<lb break="yes"/>zu dazumaliger Messe
                war u. verkaufte auch<lb break="yes"/>einen schönen Theil zu sehr hohen Preisen;
                kurz<lb break="yes"/>ich machte im Ganzen glänzende Geschäfte, was<lb break="yes"/>mir aber den Neid u. die Mißgunst auch Vieler<lb break="yes"/>wieder zuzog. Von
                dorten zurückgekehrt machte<lb break="yes"/>ich abermals die bedungenen
                Abschlagszahlungen<lb break="yes"/>u. da ich schon früher sehr viele Antiquitäten<lb break="yes"/>nach Paris verkaufte so war ich gesonnen in einiger<lb break="yes"/>Zeit mit einer großen Parthie derselben selbst dahin<lb break="yes"/>zu gehen um so mehr da ich Sprach= u. Lokalken̄t<lb break="no"/>nisse hinlänglich besaß. Während dem ich nun<lb break="yes"/>meine
                Vorarbeiten dazu traf u. ich derenthalber<lb break="yes"/>sehr angestrengt arbeiten
                mußte, kaufte ich mir <pb facs="#image_013"/>abermals ein Reitpferd, was dazumal von
                allen<lb break="yes"/>meinen Verwandten u. Freunden für allgemein gut<lb break="yes"/>geheißen wurde. Zu derselben Zeit versah ich auch<lb break="yes"/>im̄er die Dienste eines Landwehradjutanten, wo<lb break="yes"/>sich dieses
                Pferd vorzüglich bewährte, weßwegen<lb break="yes"/>mir solches von Herrn
                        <surname><hi rendition="#i">V.</hi></surname>, welcher zu gleicher<lb break="yes"/>Zeit mit mir Adjutant war, feil gemacht wurde.<lb break="yes"/>Ich
                besprach mich daher mit meinen Freund <hi rendition="#i">Dr
                    <surname>K.</surname></hi><lb break="yes"/>hierüber, ob ich das Pferd verkaufen und dafür<lb break="yes"/>nach <hi rendition="#i">Kissingen</hi> zu reisen u. dorten die Badekur<lb break="yes"/>zu gebrauchen um einer Wiederkehr der gehabten<lb break="yes"/>Krankheit vorzubeugen, <del>was</del>
<add place="above">womit</add> derselbe vollkom̄en<lb break="yes"/>einverstanden war. Ich reiste daher sehr heiter<lb break="yes"/>mit einem kleinen
                Waarenlager versehen nach dorten<lb break="yes"/>was mir aber sehr üble Folgen
                brachte; ich kon̄te<lb break="yes"/>nur mit Mühe wieder einpacken u.,
                nachdem ich<lb break="yes"/>zu Hause ankam u. auf die Frage meiner Frau <pb facs="#image_014"/>wie mir das Bad angeschlagen habe, mußte ich<lb break="yes"/>mit einem Strom von Thränen antworten daß<lb break="yes"/>ich abermals krank sei.
                Somit war abermals<lb break="yes"/>eine Ausgabe von fl 200.- gemacht u. meine<lb break="yes"/>Reise nach Paris war fertig, aber das furcht<lb break="no"/>barste
                Unglück wieder da, u. so dauerte<lb break="yes"/>dieses verheerende Leiden sowohl
                für den<lb break="yes"/>Geist, Körper u. mein großes Geschäft abermals<lb break="yes"/>acht Monate. Die neuen Lasten eines so<lb break="yes"/>vortheilhaften Einkaufes erdrückten mich in geistiger<lb break="yes"/>wie in
                pecuniärer Hinsicht. Das Publikum<lb break="yes"/>wußte nicht was es daraus machen
                sollte, meine<lb break="yes"/>Feinde triumphirten, mein Geschäft ließ aber<lb break="no"/>mals bedeutend nach u. die Verluste folgten<lb break="yes"/>sich
                somit rasch <w>auf einander</w>. Völlig unbrauchbar<lb break="yes"/>zu <w>irgend einem</w> Geschäft
                kon̄te ich natürlich meinen<lb break="yes"/>Verbindlichkeiten nicht mehr
                nachkom̄en u. ich <pb facs="#image_015"/>bekam dadurch vier Processe beinahe
                zu gleicher Zeit.<lb break="yes"/>Im Anfang des Jahres 1846 wurde ich so weit<lb break="yes"/>wieder etwas besser u. hatte doch <del>im̄er</del> wieder<lb break="yes"/>so viel Geisteskräfte um einzusehen, daß noch<lb break="yes"/>nicht alles verloren ist, den̄ ich hatte im̄er noch<lb break="yes"/>ein sehr bedeutendes Waarenlager u. somit wurde<lb break="yes"/>ich während dem
                ich im englischen Garten am 5. März<lb break="yes"/>Abends 5 Uhr mit meinem Bruder
                spazieren gieng,<lb break="yes"/>auf einmal wieder gesund indem ich demselben<lb break="yes"/>mit dem Ausruf; "Ach Gott es ist mir auf ein<lb break="yes"/>Mal
                wieder wohl!" um den Hals fiel. Welche<lb break="yes"/><add place="above">freudige
                    u. dankbare</add> Empfindungen ich gegen den Allmächtigen hatte,<lb break="yes"/>kan̄ nur der fühlen welcher dasselbe Leiden durch<lb break="no"/>gemacht
                hat. Meinem Geschäft, meiner Familie<lb break="yes"/>wieder zurückgegeben war wie
                gesagt meine Freude<lb break="yes"/>grenzenlos. Ich ordnete meine Angelegenheiten
                so<lb break="yes"/>viel als möglich, allein die gegen mich eingeleiteten <pb facs="#image_016"/>Processe kon̄te ich nicht so schnell vertheidigen da
                mir<lb break="yes"/>die baaren Mittel dazu fehlten. Ich hatte einige<lb break="yes"/>hübsche Gemälde, welche ich gegen ein Paar schöne Wagen<lb break="no"/>pferde nebst Zugehör vertauschte, da ich glaubte solche<lb break="yes"/>schneller gegen baar verkaufen zu kön̄en u. somit kam<lb break="yes"/>ich leider in den Pferdehandel hinein, wo ich allerdings<lb break="yes"/>glaubte zu verdienen wie es auch im Anfange ein paar<lb break="yes"/>Mal der Fall war, allein ich wurde im Oktober dessel<lb break="no"/>ben Jahres abermals von diesem Leiden befallen wo ich<lb break="yes"/>vier Pferde
                    <w>so zu sagen</w> verschenken mußte, indem ich<lb break="yes"/><add place="above"><unclear/></add> kein Wort mehr sprechen
                kon̄te u. die Sin̄e sich<lb break="yes"/>verwirrten; überhaupt
                kon̄te ich während dieser Krankheit<lb break="yes"/>nichts anderes
                hervorbringen als: ich weiß nicht, ich weiß<lb break="yes"/>nicht oder ich
                kan̄ nicht, ich kan̄ nicht, es geht nicht,<lb break="yes"/>u. somit
                hatte ich bis im September 1847 abermals<lb break="yes"/>dieses horrible Leiden zu
                bakämpfen. Daß namentlich<lb break="yes"/>dieser Pferdehandel u. noch andere, zu
                große Unterneh<lb break="no"/>mungen aus meinem <del>L</del> überspan̄ten
                Nervenzuständen <pb facs="#image_017"/>entsprangen, sehe ich jetzt leider nur zu
                klar ein,<lb break="yes"/>allein / </p><p>Sie dürfen überzeugt seyn, daß ich nur die beste<lb break="yes"/>Meinung in meinem In̄ern
                davon hatte; den̄ ich war von<lb break="yes"/>Jugend auf an Sparsamkeit,
                strengen Fleiß gewohnt,<lb break="yes"/>daß mir aber ein solches Verfahren
                unwissender Feinde<lb break="yes"/>aller Art zuzog, ist sehr natürlich. Ich hatte
                mir<lb break="yes"/>aus diesem Labyrinth im̄er noch anständig heraus<lb break="no"/>ziehen kön̄en wen̄ ich auf den Rath, mir wirklich<lb break="yes"/>sehr zugethanener Geschäftsfreunde, gehört hätte, allein<lb break="yes"/>mein Gefühl der Rechtlichkeit sträubte sich gegen<lb break="yes"/>ein Übereinkom̄en, indem ich nur ein glückliches<lb break="yes"/>Jahr
                brauchte so hatte ich die bösen Mauler alle<lb break="yes"/>vollstopfen
                kön̄en. Wie gesagt mit der Krank<lb break="no"/>heit fieng auch mein
                Glücksstern an zu erbleichen,<lb break="yes"/>Unglücksfälle u. Verluste stürmten
                mit den Jahren 1848/49,<lb break="yes"/>welche bekan̄tlich die trostlosesten
                seit Menschengeden<pb break="no" facs="#image_018"/>ken in jeder Beziehung <del>die
                    trostlose</del> waren, auf<lb break="yes"/>mich ein. In der Mitte desselben
                Jahres hoben<lb break="yes"/>sich die Geschäfte abermals etwas u. somit hatte<lb break="yes"/>ich noch nicht alles aufgegeben. Ich machte in der<lb break="yes"/>Folge mehrere glückliche Geschäfte, hatte aber dabei<lb break="yes"/>die
                    <del>irrige</del>
<add place="above">unselige</add> Manie während ein paar Monate um<lb break="yes"/>meine Gesund<del>t</del>heit zu schonen den ganzen Tag<lb break="yes"/>Fiacker zu
                fahren was mir natürlich nur von größtem<lb break="yes"/>Nachtheil sein
                kon̄te, indem man mir natürlich<lb break="yes"/><add place="above">ein
                    solches Treiben</add> nur als Leichtsin̄, nicht als Krankheit anrechnen
                kon̄te.<lb break="yes"/>Ebenso wollte ich in der darauf folgenden Herbst<lb break="no"/>Messe in <hi rendition="#i">Leipzig</hi> mehrere Pferde kaufen, was<lb break="yes"/>gleichfalls eine Verirrung des Geistes war.<lb break="yes"/>Und nur auf diese Art kon̄te <add place="above">mir</add> ein Wiener
                Juwelier<lb break="yes"/>einen Verlust von 100 Dukaten zufügen, den̄ vor<lb break="yes"/>diesem Leiden war ich, muß es selbst gestehen, ein<lb break="yes"/>gefürchteter Speculant, der sehr scharf zu rechnen wußte. <pb break="yes" facs="#image_019"/>Durch einen Pferdesturz schwer am Kopfe verwundet<lb break="yes"/>von Leipzig zurückgekehrt, kon̄te ich doch noch einige Zeit<lb break="yes"/>meinen Geschäften nachgehen; allein im <space/> November<lb break="yes"/>d. J.
                wurde ich wiederholt von meinem Unterleibsleiden<lb break="yes"/>überfallen u.
                wenige Tage darauf bekam ich den Bescheid<lb break="yes"/>daß ich drei Processe
                zugleich verloren habe. Die Kosten<lb break="yes"/>dieser Processe waren bereits
                sehr bedeutend u. durch<lb break="yes"/>die Unredlichkeit u. Nachläßigkeit meines
                dazumaligen<lb break="yes"/>Anwalts stand ich ganz verlassen u. hülflos da. Meine<lb break="yes"/>Sin̄e verwirrten sich immer mehr, zudem wußte sich<lb break="yes"/>meine Frau auch in gar nichts mit Entschiedenheit zu<lb break="yes"/>benehmen, kurz ich war gezwungen mich leider insolvent<lb break="yes"/>zu erklären u. meine Verzweiflung war um so furcht<lb break="no"/>barer, da ich im̄er noch, zwar unerklärbar, so viel Beson<lb break="no"/>nenheit hatte diese Angelegenheit, wen̄ ich ganz gesund<lb break="yes"/>wäre, außergerichtlich zu bereinigen. Als Beweis<lb break="yes"/>mag
                hierin̄ dienen daß die Gerichtspersonen selbsten<lb break="yes"/>erklärten
                daß bei dem vorhandenen Inventar <pb facs="#image_020"/>keine wirkliche Insolvenz
                bestehe. </p><p>Das waren also meiner vieljährigen angestrengten<lb break="yes"/>Thätigkeit, weite Reisen in
                frühester Jugend, Spa<del>a</del>r<lb break="no"/>samkeit <hi rendition="#i">etc</hi>
                mißlungene Früchte, dabei noch<lb break="yes"/>furchtbar an Geist u. Körper
                leidend, kurz ich<lb break="yes"/>war dem Wahnsin̄ nahe u. dabei noch von<lb break="yes"/>den meisten Menschen verkan̄t zu sehen. </p><p>Welcher menschliche Körper muß da nicht unterliegen?-<lb break="yes"/>Ich war beinahe fünf Jahre
                der Sprache berauft,<lb break="yes"/>habe mich auch dieser Zeit über freiwillig
                jeder<lb break="yes"/>menschlichen Gesellschaft entzogen, kurz gesagt, alle<lb break="yes"/>Qualen, die ein menschliches Herz nur je empfunden<lb break="yes"/>hat, mußte ich erstehen ohne sterben zu kön̄en.-<lb break="yes"/>Erst im
                August <del>d. J.</del> 1851 bekam ich wieder<lb break="yes"/>etwas Muth u. Leben,
                besonders haben meine<lb break="yes"/>Freunde in <hi rendition="#i">München</hi>,
                welche mich genau kan̄ten,<lb break="yes"/>u. vor meinem unwiderstehlichen
                Geschäftsgeist wußten <pb facs="#image_021"/>am meisten dazu beigetragen mich zu
                erheitern.<lb break="yes"/>So habe ich zufällig die An̄once wo ein Ulmer<lb break="yes"/>Haus einen Agenten suchte, welche Stelle ich<lb break="yes"/>auch
                sogleich erhielt u. von meinen Freunden<lb break="yes"/>sehr passend gefunden
                wurde. Ich wurde jedoch<lb break="yes"/>sogleich von mehreren Seiten gewarnt indem
                H.<lb break="yes"/><surname><hi rendition="#i">K.</hi></surname> unredlich zu
                handeln gewohnt sei u. in wie<lb break="yes"/><del>weit</del>
<add place="above">fern</add> ich mich bei ihm geirrt habe, wird sich seiner Zeit<lb break="yes"/>herausstellen. Daß ich aber mich in andern Ideen<lb break="yes"/>besonders meiner projectirten großartigen Reisen,<lb break="yes"/>zu viel<del>s</del>erlei Geschäfte sehr bedauerlich geirrt habe muß<lb break="yes"/>ich leider nur <hi rendition="#u">zu klar</hi> einsehen. Ebenso
                habe ich<lb break="yes"/>allerdings, aber in der besten Absicht sehr große<lb break="yes"/>Speesen gemacht, was mir freilich jetzt die bitter<lb break="no"/>ste Reue veranlaßt, anderer vielseitiger Una<del>h</del>n<lb break="no"/>nehmlichkeiten <add place="above">u. Verluste</add> nicht zu gedenken. </p><pb facs="#image_022"/><p>Am 17. Oktober v. J. <del>h</del> wollte ich einige<lb break="yes"/>Forderungen bei der Polizei
                in München ein<lb break="no"/>klagen wobei mir jedoch bedeutet wurde daß<lb break="yes"/>der Betrag zu hoch u. ich solche beim Stadtgericht<lb break="yes"/>allda stellen müßte. Da ich nun schon zwei<lb break="yes"/>Vorladungen, auf die
                Polizei zu kom̄en, in der<lb break="yes"/>Tasche hatte, welche meinen großen
                Hund betrafen,<lb break="yes"/>indem <add place="above">ich</add> demselben keinen
                Maulkorb gab, so wollte<lb break="yes"/>ich auch diese Sache zugleich abmachen u.
                verfügte mich<lb break="yes"/>zu dem betreffenden <hi rendition="#i">Commißair</hi>
                wo mir der<lb break="no"/>selbe eröffnete daß ich zwei Gulden Strafe dafür<lb break="yes"/>zu zahlen hätte, wogegen ich mich jedoch beharrlich<lb break="yes"/>weigerte da ich das Gesetz nicht kan̄te, jedoch<lb break="yes"/>unverweilt
                den Recurs ergreifen werde. Der<lb break="yes"/>betreffende <hi rendition="#i">Commißär</hi> äußerte jedoch aufs Bestim̄<lb break="no"/>teste, daß
                wen̄ ich die f 2.- nicht sogleich bezahle<lb break="yes"/>er mich zwölf
                Stunden in Arrest setzen lasse. <pb facs="#image_023"/>Ich äußerte darüber meine
                Entrüstung daß er<lb break="yes"/>dazu nicht befugt sei u. verlangte den Herrn<lb break="yes"/>Polizei-Direktor vorher darüber zu sprechen.<lb break="yes"/>Statt
                aller Antwort ließ mich derselbe sogleich<lb break="yes"/>verhaften u. mein
                getreuer Hund wurde ebenfalls<lb break="yes"/>in sichern Gewahrsam gebracht. Man
                kan̄ sich<lb break="yes"/>vorstellen wie aufgebracht ich nach einer solchen<lb break="yes"/><del>frechen</del> Behandlung war, um so mehr wen̄ man<lb break="yes"/>keinen Augenblick Zeit seines Lebens seiner Frei<lb break="no"/>heit beraubt war. Welche schmähliche Behandlung<lb break="yes"/>ich dorten
                erfahren, sind Sie, Herr <hi rendition="#i">Director</hi>,<lb break="yes"/>bereits
                unterrichtet u. andern Tages wurde ich<lb break="yes"/>alsdan̄ mit einem
                Weibsbild zusam̄engefesselt,<lb break="yes"/>u. noch vielen andern Dieben u.
                Züchtlingen <hi rendition="#i">etc.</hi><lb break="yes"/><del>nach</del>
<hi rendition="#i">per</hi> Schub nach Augsburg transportirt.<lb break="yes"/>Dorten
                angekom̄en wurde ich des Abends nach<lb break="yes"/>dem Krankenhause
                gebracht, wo alles herbeiströmte <pb facs="#image_024"/>um einen Unglücklichen zu
                sehen. Nachdem ich<lb break="yes"/>in eine elende <unclear>Keuche</unclear>
                gebracht war, wo man<lb break="yes"/>nur tolle Hunde einsperren sollte, so kam
                endlich<lb break="yes"/>der anwesende Assistenzarzt u. fragte die Wär<lb break="no"/>terin draußen "was macht er den̄?" ist er recht<lb break="yes"/>böse u.
                schreit er recht? Da gab die Wärterin<lb break="yes"/>zur Antwort: ich weiß ja gar
                nicht, der Herr ist<lb break="yes"/>ganz höflich u. artig, ich weiß gar nicht was<lb break="yes"/>man mit demselben will. Jedoch prüfend öffnete<lb break="yes"/>derselbe ein kleines Guckerl u. betrachtete mich<lb break="yes"/>wie ein wildes
                Thier. Sie kön̄en sich denken<lb break="yes"/>von welcher Wirkung ein
                solches Benehmen ist.<lb break="yes"/>Da man des andern Tages jedoch sah, daß ich<lb break="yes"/>kein so gefährliches Mensch sei, bekam ich eine<lb break="yes"/>bessere Wohnung. Nachdem ich so zehn Tage<lb break="yes"/>eingesperrt war, wo ich
                meine Frau nur zwei Mal <pb facs="#image_025"/>sah, kön̄en Sie wohl denken
                daß ich auch über dieselbe<lb break="yes"/>höchst ungehalten war, jedoch klärte
                sich dieses für<lb break="yes"/>mich so peinliche Gefühl <w>in so fern</w> auf, indem sie<lb break="yes"/>mir den Abschied wahrscheinlich
                nicht verschweren<lb break="yes"/>wollte. </p><p><add place="inline">Endlich</add> Am 28. Oktober v. J. kam der diensthabende<lb break="yes"/>Hülfsarzt u. erklärte mir daß ich nach München<lb break="yes"/>abreisen solle um
                meine Angelegenheiten mit<lb break="yes"/>meinem Anwalt dorten zu ordnen. </p><p>Da wir jedoch auf dem Bahnhofe ankamen so<lb break="yes"/>schien mir die Sache nicht recht
                richtig zu seyn,<lb break="yes"/>jedoch nahm ich mir vor allem Folge zu leisten<lb break="yes"/>was auch vorkom̄en kön̄e u. da war dan̄
                endlich<lb break="yes"/>in den <hi rendition="#i">Kaufbeurer</hi> Bahnzug einstiegen
                so bemerkte<lb break="yes"/>ich sogleich meinen Begleitern daß wir nach <hi rendition="#i">Irs<del>ee</del><add place="above">ee</add></hi><lb break="yes"/>fahren werden, was sie mir jedoch im Anfang<lb break="yes"/>ableugnen wollten; allein in meinem vollen <pb facs="#image_026"/>Vertrauen u. dem
                guten Ruf, welchen die Anstalt<lb break="yes"/>bereits besaß kam ich ziemlich
                munter hier an.<lb break="yes"/>Nachdem ich jedoch einige Tage hier war u. ich<lb break="yes"/>mein Unglück vollkom̄en überschaute, so wollte<lb break="yes"/>mir auch aller Muth brechen, wen̄ ich nicht eine<lb break="yes"/>so besonders rücksichtsvolle u. theilnehmende Behand<lb break="no"/>lung getroffen hätte. Es ist bestim̄t die beste<lb break="yes"/>Arznei die
                man einem derartig Leidenden beibrin<lb break="no"/>gen kan̄ und ich werde
                solches <add place="above">wohlwollende</add> Verfahren zeitlebens<lb break="yes"/>nicht vergessen. Der Herr schenke Ihnen Allen<lb break="yes"/>seinen
                reichlichsten Segen! u. werde auch seiner<lb break="yes"/>Zeit den richtigen
                Gebrauch am <del>reh</del> gehörigen Orte zu<lb break="yes"/>machen wissen. Sie
                werden hieraus, Hr. Direktor,<lb break="yes"/>den Zustand meiner Geisteskräfte
                vollkom̄en erken̄en<lb break="yes"/>u. erwarte von Ihrer so humanen
                Bedachtnahme einen<lb break="yes"/>erfreulichen Erfolg.<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Irsee am </hi><hi rendition="#i">26. Juni 1852. </hi><space/>
<hi rendition="#i">Carl </hi><surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname><hi rendition="#i">.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>