<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2802s14" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2802</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Caroline <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1851-12-20">20.12.1851</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Ehemann: Carl <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Augsburg</settlement>
<settlement type="received">Irsee</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2802s">
<persName>
<forename>Karl</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1807"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Juwelier</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Knopfmacher</p>
<p>Anstalt: <date from="1851" to="1853">1851–1853</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 7, po: 5, ap: 1, ao: 10, so: 1</p>
</state>
<trait><p>Melancholie (1851)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="abschrift"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Ehefrau des Pat. stellt dar, bei wem dieser Schulden habe.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s14a.jpg" xml:id="image_064"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s14b.jpg" xml:id="image_065"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s14c.jpg" xml:id="image_066"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2802s14d.jpg" xml:id="image_067"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_064"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Augsburg den 20<hi rendition="#sup">t.</hi> Dezbr<lb break="yes"/>1851</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Karl!</hi></salute>
</opener>
<p><hi rendition="#u">Abschrift</hi></p><p><hi rendition="#c">Brief der <surname>S.</surname>'schen Ehegattin<lb break="yes"/>an ihren
                    Mann.</hi></p><p>
<space/> Aus dem Datum meines letzten<lb break="yes"/>Briefes an Herrn Direktor
                hattest Du<lb break="yes"/>sehen können, daß niht Saumseligkeit die<lb break="yes"/>Ursache des Zögerns war, sondern blos um<lb break="yes"/>mir die Unkosten zu
                ersparen hatte der<lb break="yes"/>Magistrat die Güte die weitere Besorgung<lb break="yes"/>zu ubernehmen.</p><p><space/> Du wünschest, daß ich zu Dir komme,<lb break="yes"/>wüßte aber nicht, was ich von Dir
                    wichti<lb break="no"/>ges in Erfahrung bringen könnte, daß so<lb break="no"/>gar
                auf meine und der Kinder <add place="above">bessere</add> Existenz Ein<lb break="no"/>fluß brächte und vor größeren Schaden zu<lb break="yes"/>bewahren. Woher sollte
                ich denn Geld nehmen<lb break="yes"/>um die Reise zu bestreiten? gewiß weil<lb break="yes"/>Du so gut für uns gesorgt hast, Du gabst mir<lb break="yes"/>ja
                nicht einmal Geld zu Lebensmitteln, Haus<lb break="no"/>zinns und Schuhe, was ich so
                nöthig bedurfte.<lb break="yes"/>Hätten sich nicht gute Menschen unserer an<lb break="no"/>genommen, so müßten wir vor Hungers <pb facs="#image_065"/>sterben.
                Du lebst leider noch immer in<lb break="yes"/>dem Wahn, als besäßest Du so viele
                Sachen.<lb break="yes"/>Ein deutlicher Beweis davon ist, daß Du<lb break="yes"/>schreibst Du hättest Geld, Silber, Bilder,<lb break="yes"/>Steine pp von großen
                Werth, dann habest<lb break="yes"/>Du Steine in Bestellung ausgegeben, diese aber<lb break="yes"/>sind nun in meinen Händen und kann den Werth<lb break="yes"/>nur 3 bis 6 k. schätzen, daraus ersehe ich, daß<lb break="yes"/>Du Alles verprast
                hast und aus Nichts Et<lb break="no"/>was machen kannst. Ich war in München, weil<lb break="yes"/>mir gute Bekannte zahlten, und habe mich<lb break="yes"/>leider überzeugt, daß die dortigen Thatsachen<lb break="yes"/>die hiesigen
                Gerüchte über Dich weit mehr<lb break="yes"/>übersteigen und es würde Dir nicht zum
                    Ge<lb break="no"/>rechtesten ausfallen, wenn Du auch, wie es<lb break="yes"/>in
                Deinem Sinne stehen mag Dich bald wieder<lb break="yes"/>drüben erblicken ließest.
                Die Herrn Ju<lb break="no"/>weliere hatten gar keine Lust die Nadeln<lb break="yes"/>zu machen, da sie auf Deine Bestellung keinen<lb break="yes"/>Glauben schenkten.
                - Von allen aufnotirten<lb break="yes"/>Ausständen, die Du glaubst gut zu haben,<lb break="yes"/>ist kein Wort war und stünde ich nicht<lb break="yes"/>in so
                großer Achtung, so träfe, daß Du<lb break="yes"/>herauszahlen müßtest, allein sie
                wollen mich<lb break="yes"/>damit verschonen, denn ich sey zu sehr zu<lb break="yes"/>bedauern. Nicht einmal den Miethzinns von<lb break="yes"/>1 ½
                Monat zahltest Du, und welch ein Schrecken<lb break="yes"/>als ich nichts als einen
                ganz zerrißenen<lb break="yes"/>Rock und die paar Hemden, die ich Dir schon <pb facs="#image_066"/>schickte, fand; es war weder Dein schwarzer<lb break="yes"/>noch brauner Frack da, Beinkleider auch nicht, die<lb break="yes"/>Hausleute
                sagten mir, daß Dein Lump von<lb break="yes"/>einen Bedienten in Deinem Anzug daher
                stieg,<lb break="yes"/>den ich aufsuchte, aber leider nicht erforschen konnte,<lb break="yes"/>denn man sah sogar eine goldene Uhr bei ihm.<lb break="yes"/>Ich
                fand nichts von Geld und Silber, wie Du mir<lb break="yes"/>sagtest, Dein Ehering
                und neue <unclear>Peletet</unclear> war auch<lb break="yes"/>nicht zu finden,
                obgleich Du auch sagtest, er wäre<lb break="yes"/>auf Deinem Zimmer. Deinen braunen
                Rock und<lb break="yes"/>Mantel und Dein Werkzeug, welches Du das Letzte<lb break="no"/>mal von hier mitnahmst, sah auch niemand.<lb break="yes"/>So
                vertauscht Du die Sachen, daß man nichts mehr<lb break="yes"/>davon erfahren kann:
                Erfahren habe ich, daß Du<lb break="yes"/>einen Juden mit Namen <surname>K.</surname> eine Uhr und<lb break="yes"/>Leihhauszettel gegeben,
                wofür er Dir 30fl gegeben<lb break="yes"/>habe, auch dieß ist verloren, denn woher
                sollte<lb break="yes"/>ich den Geld nehmen es auszulösen. Obgleich<lb break="yes"/>Du einen Schein von <surname>R.</surname> hast, so nützt er<lb break="yes"/>Dir
                doch nichts, denn der Wechsel, den Du aus<lb break="no"/>stelltest wurde ihm nicht
                bezahlt, deswegen<lb break="yes"/>auch die 25fl, die Du ihm zahltest verloren<lb break="yes"/>sind, denn er sagt, da das Geld nicht zur be<lb break="no"/>stimmten Zeit eintraf, so geht der Kauf wieder<lb break="yes"/>zurück. Wie
                konntest Du nur für solche Steine,<lb break="yes"/>die gar keinen Werth haben, so
                viel Geld<lb break="yes"/>geben. Wie gut zu stellen kämen mir die 30fl.,<lb break="yes"/>die Du bei dem Vergleich der Cocliensammlung<lb break="yes"/>gabst. Du wolltest mir immer nicht glauben, daß<lb break="yes"/>das durchaus
                nicht sein dürfte, daß <surname>R.</surname> daß<unclear/>
<pb facs="#image_067"/>die Siegel erbrochen ohne gerichtliche Einwilligung,<lb break="yes"/>allein, wie ich hörte, sind diese in Untersuchung<lb break="yes"/>deswegen. So hattest Du immer einen Lärm, Du<lb break="yes"/>habest Haus mit
                Garten, drei Pferde und Equipage<lb break="yes"/>von dem aber auch keine Silbe wahr
                ist. Hättest<lb break="yes"/>Du sie in Wirklichkeit, warum bist Du dann immer<lb break="yes"/>mit dem Fiaker herumgefahren? und die haben<lb break="yes"/>Dich
                auf die Polizei geführt, weil Du sie nicht<lb break="yes"/>zahltest. Du hattest ja
                hier nichts als Einspänner<lb break="yes"/>mit dem ich einigemal fuhr, den Dir der
                Herr<lb break="yes"/><surname>H.</surname> abkaufte, den Du aber die Chaise
                und<lb break="yes"/>anderes nicht entrichtetest, wie man mir sagte, wes<lb break="no"/>wegen er Dich beim hiesigen Stadtgericht ver<lb break="no"/>klagte,
                weil Du aber krank bist wird es ver<lb break="no"/>tagt, welches Dein größtes Glück
                ist, denn es könnte<lb break="yes"/>üble Folgen bringen. Herr <surname>Z.</surname> sagte,<lb break="yes"/>was dir denn einfällt, daß
                er einen Schein von Dir<lb break="yes"/>haben soll, dessen Werth 150fl. sein soll.
                Du seiest<lb break="yes"/>ihm noch einige Gulden schuldig, so auch Herr <surname>R.</surname><lb break="yes"/>weiß von keiner Abrechnung, daß du 292fl 3 kr<lb break="yes"/>heraus gekommen sollst, er bekömmt noch 7 fl und etliche Kr.<lb break="yes"/>Von
                Herrn <surname>K.</surname> in Ulm hast Du ja Deine Pro<lb break="no"/>vision an
                Waaren erhalten, deshalb träfe auch ihn<lb break="yes"/>was heraus, allein, da ich
                in einer solchen traurigen<lb break="yes"/>Lage bin, so wolle er nichts, er ist vor
                einigen<lb break="yes"/>Wochen gestorben. Gebe Dich geduldig in Deine Lage und<lb break="yes"/>danke Gott, daß Du in einer solchen herrlichen Anstalt bist,<lb break="yes"/>befolge die guten Räthe des Herrn Direktors, dann wird<lb break="yes"/>es vielleicht mit Deinem kranken Zustande bald besser,<lb break="yes"/>wenn es Gottes Wille ist. Die Kinder lassen dich herzlich<lb break="yes"/>grüßen. Wir schließen Dich täglich in unser Gebet,<lb break="yes"/>bete nur auch recht fleißig und feste gute Vorsätze.<lb break="yes"/>Dies wünscht <space/>
<seg ana="#signed">Deine <space/> unglückliche Gattin</seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>