<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb519l14" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>519</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Wilhelmine von <surname>L.</surname></persName>
<date type="sent">ca1859–72</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">k. A. <surname/></persName>
<settlement type="sent"><!--Schreibort--></settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb519l">
<persName>
<forename>Wilhelmine von</forename>
<surname>L.</surname>
</persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1872"/>
<occupation>Patrizierstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Patrizier</p>
<p>Anstalt: <date from="1859" to="1872">1859–72</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung (1859), Reizbarkeit, konstitutionelle Nervenschwäche (1852), Erotomanie mit Verfolgungswahn (moral insanity) (1868)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                  Beschwerden über Anstalt, Liebeskummer wegen D.J.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l14a.jpg" xml:id="image_037"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l14b.jpg" xml:id="image_038"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l14c.jpg" xml:id="image_039"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l14d.jpg" xml:id="image_040"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_037"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p> Mein Plan ist das Zim̄er beim Schuhmacher<lb break="yes"/>u. meine
                Absicht ist von der Anstalt 1000 fl<lb break="yes"/>weil ich ohne Geld nirgend
                logiren u.<lb break="yes"/>mich nicht <hi rendition="#i">restauriren</hi>
                kan̄ u weil Ihr<lb break="yes"/>mir so viel Zeit Geld Ehr u Gut geraubt<lb break="yes"/>anstatt meine Entlaßung zu bezwecken u die<lb break="yes"/>Schlüßel der Anstalt zu geben daß ich nicht<lb break="yes"/>so abhängig von Euern
                gemeinen boshaften<lb break="yes"/>gnädigen Herrscherinen die Euch nichts so<lb break="yes"/>erlauben ohne sie selbst vorher −<lb break="yes"/>u die gar
                kein Recht haben mir zu gebiethen<lb break="yes"/>oder erbiethen da ich nicht in
                ihrem dienst<lb break="yes"/>sondern sie in dem Meinigen vielweniger<lb break="yes"/>ein Arzt zu der Wohldienern sich täglich zu<lb break="yes"/>ihnen
                einsperren darf da man schon genug<lb break="yes"/>ledige Kinder und mänlichen
                Umgang blos<lb break="yes"/>den Wärterinen in u. außer der Anstalt erlaubt<lb break="yes"/>u mich weder ledig heimführt noch heirathet<lb break="yes"/>sondern nur zu Sklaven der Sünde macht.<lb break="yes"/>u die Nerven u
                Willenskräfte für das Wahre<lb break="yes"/>u Rechte beeinträchtiget durch
                Mißhandlung u<lb break="yes"/>Zurückstoßungen anstatt an sich ziehen mit<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Liebe.</hi>
</p>
<p><add place="bottom">Man kön̄te mich nicht <hi rendition="#i">curirn</hi> in
                    Augsb weil ich<lb break="yes"/>nur zu <hi rendition="#i">D M</hi> meine Neigung
                    hatte u kan̄ es<lb break="yes"/>hier nicht weil ich bei dem nicht sein
                    kan̄.<lb break="yes"/>Der es allein kan̄. Ich liebe <hi rendition="#i">D J</hi> so daß<lb break="yes"/>kein Gewehr mich davon
                    losschießen da<lb break="yes"/>ich <unclear>??</unclear> keines
                    bekom̄e</add>
</p>
<pb facs="#image_038"/>
<p> Wie nothwendig wäre hier ein einsichtsvoller<lb break="yes"/>Arzt u. eine
                einsichtsvolle Hausfrau.<lb break="yes"/>weil die Dienst Perönlichkeiten nur für<lb break="yes"/>ihren eigen Nutz u eigenes Wohl leben<lb break="yes"/>Wie viel
                Zeit u Sach haben sie für die<lb break="yes"/>Handwerksleut allein für die Kranken<lb break="yes"/>sorgt Niemand. Es ist sehr undankbar so viel<lb break="yes"/>Geld von uns nehmen u. nur die abgenakten Beine<lb break="yes"/>zu geben da die
                Ärzte u ihre schlechten Menschen<lb break="yes"/>das Beste von der
                    <unclear>Keich</unclear> haben. </p>
<p>Es ist sehr boshaft mit mir nie zu sprechen<lb break="yes"/>sondern sich stets zu
                den schlechten Weibsbil<lb break="yes"/>einsperren und zur Wuth zu reizen. −<lb break="yes"/>und zum hurren mit allen Man̄sbildern<lb break="yes"/>zu zwingen anstatt zum heirathen bringen.<lb break="yes"/>da mich doch keiner
                befriedigen kan̄ als die<lb break="yes"/>ich selbst will zum Man. </p>
<p>Hätte ich einen Tag u Nacht bei <hi rendition="#i">D J</hi> zugebracht<lb break="yes"/>so wäre ich <hi rendition="#i">curirt</hi> - da man aber zu sehr<lb break="yes"/><hi rendition="#i">genirt</hi> u kein Zusam̄enkom̄en u
                herauskom̄en<lb break="yes"/>meinerseits möglich so müßt Ihr mich fort<lb break="yes"/>führen od mein Bruder mich abholen. </p>
<p><add>Ich bin nicht böse allein streng für Ordnung<lb break="yes"/>Ruhe Reinlichkeit
                    u. Gerechtigkeit<lb break="yes"/>Warum haben die Einen Schlüßelkästen<lb break="yes"/>u täglich gut u. genug zu eßen die Andern<lb break="yes"/>Nichts die es beßer verdienen.<lb break="yes"/>Warum hat die Anstalt Geld für
                    die Weibsb<lb break="yes"/><unclear>ihren Putz u. für unl?</unclear></add></p>
<pb facs="#image_039"/>
<p>Welch <hi rendition="#u">Un</hi><hi rendition="#i"><hi rendition="#u">Consequenz</hi></hi>!<lb break="yes"/>Erst sagte man daß ich zur Erholung
                da<lb break="yes"/>u. darft kaum athmen sondern wurde stets<lb break="yes"/>mißhandelt.</p>
<p>Später sagte man dan̄ daß ich wegen<lb break="yes"/>dem <hi rendition="#i">Doctor M</hi> da die Ärzte so schlecht<lb break="yes"/>an mir gehandelt als
<seg ana="#curse">Mörder</seg> sich bewiesen<lb break="yes"/>haben deßhalb sich jetzt selbe fürchten<lb break="yes"/>den Prozeß zu verlieren u. machten<lb break="yes"/>wieder andere
                Ausreden u Unwahrheiten<lb break="yes"/>den̄ nicht <hi rendition="#u">Ich</hi> sondern mein Schwester<lb break="yes"/>war im Kloster u. durfte nicht
                heraus.<lb break="yes"/>Aber von einem Institute kan̄ gehen wer will<lb break="yes"/>frei u unabhängig zu leben od zu heirathen<lb break="yes"/>obwohl
                ich letztens noch nicht beabsichtete<lb break="yes"/>u die schlechte Welt mit ihren
                boshaften<lb break="yes"/>Anschlägen nicht kan̄te. </p>
<p> Ich lebte ungestört u tadellos in einer<lb break="yes"/>selbstgewählten stillen
                    Privat<hi rendition="#i">logie</hi><lb break="yes"/>bis die ärztlichen <hi rendition="#i">Intrigues</hi> u nebst der<lb break="yes"/>Mißgunst von Verwandten mein schuldloses<lb break="yes"/>Leben in
                ein schlechtes Licht stellen wollte<lb break="yes"/>u mich ebenso viele Jahre nach
                Irrse<lb break="yes"/><hi rendition="#i">retirte</hi> als ich in der Einsamkeit
                logirte<lb break="yes"/>Dies hat mich sehr verdroßen aber diese Zeit<lb break="yes"/>zur Ausgleichung ist jetzt verfloßen ehe<lb break="yes"/>daß ich
                mich todtgeschoßen u Ihr sollt<lb break="yes"/>wenigst einsehen daß ein freies
                Leben<lb break="yes"/>mir beßer <hi rendition="#i">convenirt</hi></p>
<pb facs="#image_040"/>
<p> In meiner biographischen Skizze heißt es:<lb break="yes"/>Wer über mein vergangenes
                Leben mir Vor<lb break="no"/>würfe machen will der nehme sich erst selbst<lb break="yes"/>bei der Nase. <hi rendition="#i">D J</hi> ist selbst halb geistlich<lb break="yes"/>kan̄ gut Leviten lesen u wir gleichen<lb break="yes"/>uns wenigst im Gegentheil.</p>
<p>Wär ich so groß in Person als an Geiste<lb break="yes"/>Und da meine Wenigkeit u
                Eure Geringschätzung<lb break="yes"/>mich nirgend gut <hi rendition="#i">recomendirt</hi> so wär ich<lb break="yes"/>am liebsten in meine frühere <hi rendition="#i">Logie</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">placirt</hi> oder hier im Ort als Arbeitslehre<lb break="yes"/><hi rendition="#i">etablirt</hi> da es die Pflicht der Ärzte ist<lb break="yes"/>mich zu versorgen u selbe keine Rechte<lb break="yes"/>über
                mich u. mein Geld behaupten kön̄en<lb break="yes"/>weder in Augburg noch
                woanders.<lb break="yes"/>Ich darf jedenfalls eine Entschädigung<lb break="yes"/>fordern die mir die Ärzte schulden<lb break="yes"/>welche mich durch dies
                eingesperrte<lb break="yes"/>langweiliege hilflose unerträgliche Leben<lb break="yes"/>krank machte u sont keine Ursach hat.<lb break="yes"/>Ich war sehr
                    <hi rendition="#i">estimirt</hi> im Institute wo ich mir<lb break="yes"/>Kentn̄iße erwarb die für meine Existenz gut<lb break="yes"/>hinreichend
                ohne ein schlechtes Leben<lb break="yes"/>u habe ein hinreichendes Vermögen<lb break="yes"/>um unentgeltlich eine Haushälterin zu<lb break="yes"/>machen od
                einen eigenen Heerd zu<lb break="yes"/>unterhalten. Und habe nur einen<lb break="yes"/>strengen Sin̄ für Ordnung Ruhe u Gerech<lb break="no"/>tigkeit aber kein böses Herz; sondern<lb break="yes"/>nur ein gekränktes u
                empörtes da<lb break="yes"/>ich mein Ziel nicht erreichen kan̄.<lb break="yes"/>u wenigst so lang beim <hi rendition="#i">D. J.</hi> sein will</p>
</body>
</text>
</TEI>