<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb519l131" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>519</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Wilhelmine von <surname>L.</surname></persName>
<date type="sent">ca. 1859-72</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">n.a.: n.a.</persName>
<settlement type="sent">n.a.</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb519l">
<persName>
<forename>Wilhelmine von</forename><surname>L.</surname>
</persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1872"/>
<occupation>Patrizierstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Patrizier</p>
<p>Anstalt: <date from="1859" to="1872">1859-72</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung (1859), Reizbarkeit, konstitutionelle Nervenschwäche (1852), Erotomanie mit Verfolgungswahn (moral insanity) (1868)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Notiz</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Die Patientin schildert ihre Leidensgeschichte und verschiedene Fehlbehandlungen durch Ärzte und anderes medizinisches Personal.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l131a.jpg" xml:id="image_345"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_345"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p>Da ich schon viele Jahre mich gegen Niemand äußern durfte, kan̄ ich in
                Kürze<lb break="yes"/>nicht Alles zusam̄enfaßen, was ich von ärztlicher
                Seite gelitten u. erfahren.<lb break="yes"/>Seit bereits 10 Jahren berechtiget mich
                ein unentschiedenes Brust u <w>Magen<lb break="no"/>leiden</w> u bes. ein
                Unterleibs <unclear>Übel</unclear><unclear reason="faded"/> ärztliche Hilfe zu
                wenden.<lb break="yes"/>Noch vor die Barmherzigen ins <w>Hos pital</w> kamen war
                ich im 3 mal im<lb break="yes"/><w><hi rendition="#i">Local</hi> Krankenhause</w>.
                − Eimal machte mir der Aßistent 2 den Antrag<lb break="yes"/>in ein <w><hi rendition="#i">Seperat</hi> Zim̄er</w>
<hi rendition="#i">par terre</hi> statt in allgemeinen Krankensaal −<lb break="yes"/>Ich ahnte nicht diese <hi rendition="#i">Intrigue</hi>, daß man mich
                für den Narren halten u. 80 fl von<lb break="yes"/>meinem Vermögen beziehen wollte
                für ungefähr 2 Monate ohne besere Kost und<lb break="yes"/>ohne ärztliche Besuche
                vom Kranken Arzte <hi rendition="#i">Dr. M.</hi> der auf die kränkenste Art nur<lb break="yes"/>einmal zum Fenster hinein schaute. Thür u. Fenster blieben
                    <unclear>imer</unclear> geschloßen bis mein<lb break="yes"/>Bruder sich
                entschloßen mich zu befreien mit der Bemerk. daß die Äzte mich gern<lb break="yes"/>u lieber in Irrse sehen würden. Ich flüchtete in s würtenb Gebiet blieb über<lb break="yes"/>nicht länger als ¾ Jahr u. bekam nach der Rückkehr eine
                heftige Entzündung −<lb break="yes"/>womit ich die Aufnahme in das äußere
                Krankenhaus bei <hi rendition="#i">D Sprengler</hi> beansp<unclear>rhte</unclear><lb break="yes"/>Es waren junge Mädchen im selben Zim̄r die von den
                Aßistenten W u. <unclear>T</unclear>. mehr <w>berück<lb break="no"/>sichtiget</w>
                waren als gefährliche Patienten. Ich beklagte mich über den Unfug<lb break="yes"/>u
                Beunruhigung dieses frivolen Volkes u bekam zur Antwort, daß ich im Hof<lb break="yes"/>draußen ein ruhigern Ort hätte u in Schnee gelegt werde wen̄
                es mir im<lb break="yes"/>Zim̄er zu heiß u zu unruhig sey. Sodan̄ <hi rendition="#i">curirte</hi> mich <hi rendition="#i">Dr. Sp</hi>. u ich trat aus.<lb break="yes"/>Ich bewohnte mit wenig Erholungen ein Privatzim̄er beim
                obern Graben als eines Abed<unclear>s</unclear><lb break="yes"/>der Magister <hi rendition="#i">N</hi> mich <unclear>in</unclear>s
                neue Krnkenhaus abholte mit der Bemerk. Man wünsch<lb break="yes"/>mich zu sprechen
                dort. ging ich fort u ließ all meine Hab in fremde Hände.<lb break="yes"/>Aber ohne
                Etwas Näheres zu erfahren ward ich bereits 4 Wochen<lb break="yes"/>in ein
                    <w>Separat Zim̄er</w> gesperrt u dem <w>Hunger Tod</w>
<w>preis gegeben</w> täglich<lb break="yes"/>erhielt ich ½ Quart Fleischbrüh u
                ½ Sem̄el u ersuchte deßhalb die Leute unten<lb break="yes"/>für Geld u
                Bitten Etwas Eßen zu bringen oder in ein Korbche zu legen<lb break="yes"/>das ich
                im Fenster hinunterließ. Ich <hi rendition="#i">alterirte</hi> mich uber solch
                matervolles Leben<lb break="yes"/>hatte weder einen Besuch vom <w>Kranken Arzt</w>
                noch ein Hilf<unclear>e</unclear> sondern nur den<lb break="yes"/>Antrag sogleich
                nach Irrse geführt zu werden wo ich in die I Abth.<lb break="yes"/>aber in die III
                Kl eingeführt wurde von <hi rendition="#i">Dr E.</hi> der mir viel Aufmerksamkeit<lb break="yes"/><hi rendition="#r">schenkte − </hi> </p>
<p>Da ich aber diese Kost nicht ertragen kon̄te u kein Kleidugsstück nach Wunsch<lb break="yes"/>u Bedürfniß bekam so <hi rendition="#i">alterirte</hi> ich mich bereits zu todt, wollte mit dem Meßer<lb break="yes"/>diesem qualvollen Leben ein Ende machen u wurde dafür so
                fest gebunden<lb break="yes"/>daß mir das Blut zum Halse herauskam; auch wurde ich
                nakt ausgezoge<lb break="yes"/>u in ein kaltes Gitterzim̄er gesperrt, das
                geistig u körpelich mir mehr schadete als −<lb break="yes"/>Als der neue <hi rendition="#i">Director</hi> eintrat ward es mir schwer u bange den̄ ich
                ahnte −<lb break="yes"/>wieder − einen Mörder, das die Erfahrung auch
                bewährte. −<lb break="yes"/>Ich hatte weder von dem <hi rendition="#i">Director</hi> noch − vom den <hi rendition="#i">Doctor</hi>
                eine gute Behandlung und<lb break="yes"/>wen̄ ich über Etwas klagte u mich
                aufhielt darüber so wurde ich mißhandelt<lb break="yes"/><hi rendition="#u">weil</hi> mir ein Paar Stiefel nicht recht <unclear>wa</unclear>ren bekam ich
                stattdeßen einen Tusch. −<lb break="yes"/><hi rendition="#u">weil</hi> ich
                Käs u Butter nicht ertragen kan wurde mir solches eigens verschrieben<lb break="yes"/><hi rendition="#u">weil</hi> mich gewiße boshafte Patienten stets
                beschimpften schlugen u empörten<lb break="yes"/>wurde ich mit diesen stets
                belästiget. </p>
<p><hi rendition="#u">Weil</hi> ich gern in Kirche ging u in die Stadt, durfte ich
                während dieser<lb break="yes"/>6 Jahr nie hinein.</p>
<p>Weil ich nur MilchNudel Kalbfleisch u Eierhaber bezahlen u eßen wollte<lb break="yes"/>mußte ich solches täglich nur Andere eßen sehen (umsonst.)<lb break="yes"/>Wen̄ ich körperlich krank u geistig verstim̄t war
                haben die Arzte keine <w>Be<lb break="no"/>suche</w> gemacht weil sie mich nur
                wohlauf sehen wollten.<lb break="yes"/>Wen̄ ich meine Kleider u Efekten
                reingen u ordnen wollte<lb break="yes"/>so warf man mich zur Garderobe hinaus.
                − </p>
<p>Wen̄ ich eine Behandlug ud Aznei ud Untersuchung beansprach
                −<lb break="yes"/>warf man mich zum Zim̄r hinaus.</p>
<p>Wen̄ ich vom heurathen sprach so verlangte man daß ich mich<lb break="yes"/>am hellen Tag u vor Euern Weibsbilder − </p>
<p>Wen̄ ich zu einer Thür hinausging erschreckte man mich so daß<lb break="yes"/>ich nicht mehr hinausgehen kan̄ bis man mich abholt. 
            </p>
</body>
</text>
</TEI>