<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb519l23" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>519</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Wilhelmine von <surname>L.</surname></persName>
<date notAfter="1872" notBefore="1859" type="sent">ca. 1859–72</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">k. A.</persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb519l">
<persName>
<forename>Wilhelmine von</forename> <surname>L.</surname></persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1872"/>
<occupation>Patrizierstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Patrizier</p>
<p>Anstalt: <date from="1859" to="1872">1859–72</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 36, po: 75, ao: 2, so: 51</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung (1859), Reizbarkeit, konstitutionelle Nervenschwäche (1852), Erotomanie mit Verfolgungswahn (moral insanity) (1868)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Beschwerde über Ärzte, Liebeskummer wegen D J, Beschwerden über Anstalt
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb519l23a.jpg" xml:id="image_060"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb519l23b.jpg" xml:id="image_061"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_060"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p>Da es mir weder beim Jahreswechsel noch sonst gegön̄t ist Jemand
                persönlich<lb break="yes"/>mich zu nahen so sage ich Ihnen schriftlich was ich mir
                wünsche. −<lb break="yes"/>Es ist ein Fuchs oder ein Haas da ich aber seit 9
                Jahren überzugt<lb break="yes"/>bin weder das Eine noch das Andere so bitte ich
                mich laßen heim<lb break="yes"/>zu wandern. Leider bin ich von Ihrer
                Unmenschlichkeit u Unsittlichkeit<lb break="yes"/>derart überzeugt daß ich keinen
                Schlüßel od sonstige Hilfe erwarten<lb break="yes"/>darf ohne mich auf diese Art
                anzuschließen. Da Ihr Beschluß u Absicht<lb break="yes"/>ohnedies keinen anderen
                Genuß erlaubt so bitte ich sich selbst es<lb break="yes"/>zu erlauben was mir
                verbothen ist zu thun u wen̄ sie selbst<lb break="yes"/>nicht fähig Alles
                aufzuheben mir das Gewünschte anders zu geben<lb break="yes"/>Ein Schuß ist mir
                lieber als ein Verdruß. Mit <hi rendition="#i">D. Julius</hi><lb break="yes"/>hatten Sie mich kön̄en fortlaßen ohne sich mit mir selbst
                    wolle<lb break="yes"/>befaßen u blos leben wollen aus unseren <hi rendition="#i">Caßen</hi> u <hi rendition="#u">nie</hi> eine<lb break="yes"/>Erholung seit
                9 Jahren mir laßen daß ist unerfaßlich unerhörtes<lb break="yes"/>Verbrechen gegen
                mein Leben u Eigenthum deßen Sie mich<lb break="yes"/>stets berauben.</p>
<p>Jeder Wurm krüm̄t sich der getretten wird u kein Mensch läßt<lb break="yes"/>sich 9 Jahre mit Füßen treten mit Fäusten <add place="above">zurük</add> stoßen
                mit Schimpf und<lb break="yes"/>Wiederreden beleidigen u von Euch so entehren.
                −<lb break="yes"/>So menschenentwürdigend u so schlecht handelt Niemand.<lb break="yes"/>Auch nur <w>schlecht</w><w>handelnde</w> u hochgespreizte <hi rendition="#i">Ch</hi>araktere<lb break="yes"/>kön̄en sich über mein Beklagen empören u
                mich beschul<lb break="no"/>digen bei diesen Mißverhältnißen die Sie selbst
                verursachen je<lb break="no"/>da man mir so leicht helfen kön̄te im
                Gegentheil aber nur<lb break="yes"/>frevelhafte Bosheiten übt, statt Liebe u
                Pflicht<lb break="yes"/>Und weil man mich so verkan̄t u stets ohne mich
                davon ren̄t<lb break="yes"/>soll man keine Ren̄ten mehr von dieser
                Anstalt bekom̄en<lb break="yes"/>u erfahren was es kostet mit Strapazen u
                Curen eine<lb break="yes"/>Haushaltung selbst zu bestreiten Was kostet 1<unclear>??</unclear>
                    Schmalz<lb break="yes"/>Fleisch ein Klafter Holz u der Frauen Hoffart u Stolz? -<lb break="yes"/>nebst Prunk u Trunksucht eines Man̄es der mit dem<lb break="yes"/>nicht zufrieden was er in der Anstalt hat. </p>
<pb facs="#image_061"/>
<p>Die herrschende Krankheit jetziger Zeit ist die Trunksucht.<lb break="yes"/>Diesfalls haben Beamte und Anstalts <hi rendition="#i">Director</hi> die <hi rendition="#i">Caßen</hi> selbst<lb break="yes"/>eröffnet um sich zu befriedigen<lb break="yes"/>Leider ist unsere AnstaltsCaße jetzt so arm, daß nicht eimal<lb break="yes"/>des Jahres ein Kleid für mich nebst geleisteter Arbeit
                bestritten<lb break="yes"/>wurde u daß von Seite meines Bruders nichts erfolgt, -<lb break="yes"/>beweist Ihre schlechten Absichten die Sie auch zu ihm<lb break="yes"/>geäußert, daß ich nichts beanspruchen darf ohne zu h...<lb break="yes"/>Wahrlich ein Roman mit der Überschrift <hi rendition="#u">Kabale
                    u Liebe</hi>.<lb break="yes"/>Weil ich Ihnen letztere versage, thun sie stets
                erstere spielen<lb break="yes"/>u treiben so lange Spiel und Spott u Frevel mit
                meinem Leben<lb break="yes"/>bis Sie der Herr unseres Lebens straft dem Herrn ist
                    <add place="above">die</add> Rache<lb break="yes"/>Leider kan̄ ich
                Niemand Etwas Leids thun u suchte mich stets<lb break="yes"/>mit Liebe an <hi rendition="#i">D J</hi> zu rächen um nicht zu einem Leid u<lb break="yes"/>Schaden veranlaßt zu sein den̄ seliger ist geben als nehmen<lb break="yes"/>Weil er aber mein Vermögen nicht annim̄t und meinen<lb break="yes"/>Vormüder vielweniger mich heirathen will ich sein<lb break="yes"/>Vermögen als
                Entschädigung für solch unnenbaren Schmerz<lb break="yes"/>der mir bricht das Herz
                ehe für einen Andern sich<lb break="yes"/>binden kan̄ , da es gar keine
                Möglichkeit - u mir täglich<lb break="yes"/>mehr der Muth u stets Gelegenheit fehlt
                u. die liebste<lb break="yes"/>Gelegenheit das Abholen meines Bruders daher wäre<lb break="yes"/>Wäre ich Stundenweit entfernt so wäre es leichter<lb break="yes"/>zusam̄en zu kom̄en als in der Nähe da ich nicht<lb break="yes"/>einen Schritt ohne Mißhandlung u Beschipfung<lb break="yes"/>Und
                wie wäre es möglich mich so schrecklich lange zu quälen<lb break="yes"/>wen̄
                Ihr nicht jeden edlen Funken in Trunksucht od -<lb break="yes"/>Prunksucht
                ersticken würdet da ich doch meine Freiheit beßer<lb break="yes"/>verdient als Ihr
                Ärzte u Wärtin̄en die sich stets der Wohlust<lb break="yes"/><hi rendition="#r">ergeben</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>