<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb519l72" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>519</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Wilhelmine von <surname>L.</surname></persName>
<date type="sent">ca. 1859-72</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Bruder: von <surname>L.</surname></persName>
<settlement type="sent">n.a.</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb519l">
<persName>
<forename>Wilhelmine von</forename><surname>L.</surname>
</persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1872"/>
<occupation>Patrizierstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Patrizier</p>
<p from="1859" to="1872">Anstalt: 1859-72</p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung (1859), Reizbarkeit, konstitutionelle Nervenschwäche (1852), Erotomanie mit Verfolgungswahn (moral insanity) (1868)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Da die Patientin nicht versteht, warum sie sich in der Anstalt befindet und da sie die Institution an sich in Frage stellt, verlangt sie von ihrem Bruder, sich um ihre Entlassung zu kümmern.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l72a.jpg" xml:id="image_193"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l72b.jpg" xml:id="image_194"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l72c.jpg" xml:id="image_195"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l72d.jpg" xml:id="image_196"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_193"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Theuerster Bruder!</hi></salute>
</opener>
<p>Wen̄ mit umgehender Post keine Antwort so folgt ein <hi rendition="#i">Conto</hi> −<lb break="yes"/>für Benöthigtes da ich seit dieser 9 Jahre
                so sehr vernachläßiget <add place="above">worden</add> bin<lb break="yes"/>u für
                mein Geld nicht schuldig <del>bin</del> so viel zu entbehren u zu leiden<lb break="yes"/>Hätte ich keine eigene Mittel, so würden alle Vorwürfe u. Anklagen<lb break="yes"/>gegen mich von Seite der Ärzte ud. Verwandten an diesen Klippe
                scheitern<lb break="yes"/>u. selbst das Gericht würde es nicht für nothwendig u
                recht halten<lb break="yes"/>ein Frauenzim̄er mit gesunden 5 Sin̄en u
                geraden Gliedern in<lb break="yes"/>einer Anstalt zu versorgen <del>u</del>
<add place="above">sondern</add> sich im Gegentheil schuldig fühlen<lb break="yes"/>für solch einen Mißbrauch meiner Zeit, Gesundheit, Ehre u Geld −<lb break="yes"/>mich zu entschädigen. Allein dies ist eben die einzige Ursache hier<lb break="yes"/>aufgehalten zu werden. Man fürchtet sich durch vereitelte
                Zwecke<lb break="yes"/>zu blämiren da die Absichten eines heirathsfähigen
                Frauenzim̄ers<lb break="yes"/>hier keineswegs erreicht werden kön̄en. </p>
<p>Ich ken̄e u. liebe wohl den Doktor allein man läßt mich weder<lb break="yes"/>mit ihm gehen noch bei ihm sein u. ich habe weder ärztliche<lb break="yes"/>Behandlung noch <w>irgend einen</w> Verkehr mit paßenden Personen.<lb break="yes"/>Und wen̄ ich <del>mich</del> auch keiner solchen Vorzüge u Reichthümer<lb break="yes"/>begabt bin, die Jederman glücklich machen, so habe ich<lb break="yes"/>doch alle Ansprüche für dieses Leben zur Freiheit indem<lb break="yes"/>ich Niemand unglücklich mache u mit hinreichenden Ken̄tnißen<lb break="yes"/>u Vermögen überall ein ehrliches Unterkom̄en finden
                kan̄.<lb break="yes"/>Es ist daher ein unerhörtes Verbrechen sich derart zu
                rächen. −<lb break="yes"/>die Strafgerichte des Herrn u. strenge
                Gewißensvorwürfe<lb break="yes"/>werden diejenige bedrängen, die so theilnahmslos u
                gleichgiltig<lb break="yes"/>Leib u. Seele Geist u. Körper in's Verderben stürzen.
                −<lb break="yes"/>Den̄ dieser langweilige, unerträgliche, lästige
                Aufenthalsort<lb break="yes"/>veranlaßt geistesbefähigte u. herzensgekränkte − die
                Verzweiflung<lb break="yes"/>Man verliert den <w>Lebens Muth</w>, das
                Selbstvertrauen u. kan̄ <add place="above">auch</add> nicht mehr<lb break="yes"/>auf die Hilfe Anderer bauen durch die Überzeugung, daß es von<lb break="yes"/>Ärzten u Verwandten theils <hi rendition="#i">intrigue</hi> Absicht
                theils Mangel an<lb break="yes"/>eigener Erfahrung ist was selbe zu solch
                unerhörten Vorgehen<lb break="yes"/><hi rendition="#r">veranlaßt. −</hi>
<pb facs="#image_194"/>Und wie selbe das Werkzeug menschlicher Ungerechtigkeit durch<lb break="yes"/>eine unverzeihliche That 9 Jahre lang an mir vollzogen, −<lb break="yes"/>bin ich deßen aus höchst weisen Rath zum Werkzeug edelster<lb break="yes"/>Absichten auserkohren. − </p>
<p>Mein Haus ist ein Betthaus spricht der Herr u ihr habt es <unclear>ec ec</unclear><lb break="yes"/>die königl Anstalt soll eine Heil-Anstalt oder zweckmäßiges
                    <w>Versorgungs<lb break="no"/>Haus</w> sein; aber man macht es zum Narrenhaus
                wo die Unruh<lb break="yes"/>Unordung u Unreinlichkeit mir Tag u. Nacht zum Eckel u
                Kraus.</p>
<p>Und weil <add place="above">das</add>
<hi rendition="#i">pecunäre Intereße</hi>
<add place="above">eines überzähligen <w>Dienst Personals</w></add> dem allgemeinen
                Wohl der Insaßen <unclear>so</unclear><lb break="yes"/>so schief gegenüber liegt, <add place="above">daß gerade das den
                    Einen zum Nutzen was den Andern <unclear>Schad</unclear></add> so sind auch die
                speziellen Ansichten da<lb break="no"/>rüber sehr verschieden. Diejenige, welche nur
                das äußere Gebäude<lb break="yes"/>stets beurthen mit der Gnade Gottes villeicht in
                30 Jahren es ändern,<lb break="yes"/>sind noch nie zu dieser Einsicht
                gekom̄en, daß eine <w>Irren Anstalt</w><lb break="yes"/>schon beim Begin̄e zu einzelnen Gitter-Zellen <hi rendition="#i"><unclear>Gardes-fonx</unclear></hi> −<lb break="yes"/>gebaut u <hi rendition="#i">arrang</hi>irt sein soll, damit weder die Aufseherinen
                von<lb break="yes"/>den Patienten noch jene von diesen im̄erwährend
                belästiget;<lb break="yes"/>sondern nur nöthigen falls; und zwar nur nützlich u
                erwünscht<lb break="yes"/>erscheinen sollen. Es ist sehr unange<del>h</del>nehm u
                höchst empörend daß<lb break="yes"/>den Kranken für 100 fl − u tausend
                Thränen keine Unterredung<lb break="yes"/>mit dem <w>Haus Arzte</w> gestattet ist
                ohne sich dem Spott, der Beschimpfug<lb break="yes"/>u Mißhandlung dieses
                zudringlichen unverschämten Weibsbilder<lb break="no"/>Volkes <w>preis zu geben</w>.
                Und da die Insaßen für Behandlung<lb break="yes"/>Wohnung Holz Licht
                    <unclear>ec</unclear>. <hi rendition="#i">prenumerando</hi> zahlen müßen u das<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Honorations</hi> u. <w>Dienst personal</w>
                unentgeltlich logirt u das beßte<lb break="yes"/>Dîeat u stets unabhängig <add place="above">ist</add> u. <hi rendition="#i">ungenirt</hi> u Nichts ersetzen muß<lb break="yes"/>was uns wird <hi rendition="#i">ruinirt</hi>, so kan̄ der
                Nutzen der Einen hier<lb break="yes"/>aus dem Schaden der Andern erwiesen
                werden.</p>
<p>Es fehlt hier eine sachverständige, erfahrene, uneigenützige Person<lb break="yes"/>u scheidet u in der Eigenschaft als KrankenAzt u Richter<lb break="yes"/>die
                Einen <hi rendition="#i">curi</hi>rt u. heimführt u die andern als <hi rendition="#i">Incurable<lb break="yes"/>reterirt</hi>. u mich zum Nähern <hi rendition="#i">invitirt</hi>, da ich weder<lb break="yes"/>als Geistes- noch körperl. krank
                    <hi rendition="#i">recomendirt</hi> wurde <pb facs="#image_195"/>Es würde nicht
                nur dem Zwecke der <w>Irren Anstalt</w>
<add place="above">die nur für Böd u Wahn̄sin</add> sondern den<lb break="yes"/>eigenen Wünschen u Bedürfnißen entsprechen wen̄ ich diesen<lb break="yes"/>verderblichen Einfluße u. dieser unöthigen Auslagen los<lb break="yes"/>u blos für meinen Unterhalt in der Eigenschaft als −<lb break="yes"/>Arbeitslehrerin hier e<hi rendition="#i">x</hi>istiren u in einn
                    <w>Privat Ort</w> des<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dor</hi>fes <hi rendition="#i">log</hi>iren dürfte so lange mir die Rückkehr<lb break="yes"/>in
                meine undankbare durch <hi rendition="#i">D M.</hi> verufene Unterstadt<lb break="yes"/>nicht möglich. Zu diesem Vorhaben ersuche ich um<lb break="yes"/>einen Stempelbogen u die <hi rendition="#i">Composition</hi> u Form des Aufsatzes<lb break="yes"/>zur Eingabe, die ich dan̄ selbst berichten kan̄.
                …<lb break="yes"/>Den̄ ich bin weder arbeitsunfähig noch heirathsunfähig u<lb break="yes"/>habe <hi rendition="#u">nie</hi> an Män̄ersucht
                gelitten; sonst wäre mir zu dieser Absicht<lb break="yes"/>jederman genügend allein
                ich suche nur einen Man̄, der<lb break="yes"/>meinem Stand u Neigung genügt
                u nachdem ich ihn bereits<lb break="yes"/>gefunden würde ich wahnsin̄ig
                einen solchen Schatz zu verlieren<lb break="yes"/>den Alles Gold der Welt nicht
                ersetzen kan̄ u in solch<lb break="yes"/>verlaßenen u eingeschränkten
                Verhältnißen nicht beßer erreicht<lb break="yes"/>u. geschätzt werden kan̄.
                Thauet Him̄el den Gerechten. Wolken regnet <add place="below"><unclear>&amp;c</unclear></add><lb break="yes"/>Diese vielen
                Vierundzwanziger kön̄en u müßen mit Recht zurück.<lb break="yes"/>u dürfen
                nicht von meinem Vermögen abgezogen werden.<lb break="yes"/>Zumal der <hi rendition="#i">Magistrat</hi> mir versichern ließ daß nur die Zinse <w>aus<lb break="no"/>bezahlt</w> werden u das übrige <add place="above">vom <hi rendition="#i">Magistrat</hi></add> als Unterstützung beigetragen wird<lb break="yes"/>Verlange u fordere <hi rendition="#i">energi</hi>sch gegen Schein
                die noch unberührten od<lb break="yes"/>ersetzten 2000 <hi rendition="#i">fl</hi>
                Kapital die mein Heirathgut u <hi rendition="#i">Exi</hi>stenz −<lb break="yes"/>betreffen u besorge mir das gewünschte Zim̄er im Dorf wo<lb break="no"/>für meine Zinse hinlänglich sind nebst dem <w>Arbeits Verdienst.</w>
                −<lb break="yes"/>Sollte Zeit, Geschäfte Witterung Dich zu dieser Reise
                    hie<lb break="no"/>her hindern, so beauftrage unsern AnstaltsAzt der stets<lb break="yes"/>beste Zeit u im̄er gut Wetter u gute Geschäfte macht.<lb break="yes"/>Ich kan̄ leider nichts beitragen für meine Entlaßung da man<lb break="yes"/>mir nicht einmal die Ursachen meines geheimnißvollen und<lb break="yes"/>endlosen Daseins mittheilt deßen die Gedult erschöpft u<lb break="yes"/>das Herz zerspringen muß <foreign xml:lang="frz"><hi rendition="#i"><unclear>Le</unclear> coeur me faut de
                    ceq<unclear>a</unclear></hi></foreign>
<pb facs="#image_196"/>Es wiederspricht daher jeder vernüftigen <add place="above">u
                    religiösen</add> Ansicht über <hi rendition="#i">Institute</hi> u. Anstalten<lb break="yes"/>mich in letztere zu <hi rendition="#i">retirir</hi>en u. die
                religiösen Grundsätze u. Weltwißen<lb break="no"/>schaften u nützliche
                Ken̄tniße zu Grund zu richten, welche ich in erstere<lb break="yes"/>mit so
                viel Zeit, Müh u. Kosten erkaufte u hier dies Alles keinen Zwek<lb break="yes"/>sondern nur geschl. Menschenken̄tniß Heirathswißenschaft (<hi rendition="#i">gamalogie)</hi><lb break="yes"/>nöthig sind, denen ich leider zu unkundig u. <hi rendition="#i">uninstruirt</hi><lb break="yes"/><del>u</del> die speziellen Ansichten auch hierüber sehr <hi rendition="#i">differiren</hi>
</p>
<p>Diejenige welche blos den äußern Bau des menschl. Körpers u ein frisch<lb break="yes"/>jugendliches Aussehen <unclear><add place="above"><hi rendition="#i">estemir</hi></add></unclear>, ist allen Geistesvorzüge u. gute Herzens
                Eigenschaften<lb break="yes"/>in Hintergrund. Ich habe diesfalls keine Ansprüche;
                vielweniger Anträge<lb break="yes"/>im Gegentheil will man mir sogar meinen
                Verstand u Seelengüte rauben<lb break="yes"/>u mich blos für den Narren halten
                diesen <hi rendition="#u">Betrug</hi> du leider nicht <hi rendition="#u">beachtest</hi><lb break="yes"/>oder selbst dazu hilfst oder dir nicht getrauest bei Gericht
                anzuzeigen<lb break="yes"/>Den̄ wen̄ der Zweck der Anstalt als
                    <w>Heil Anstalt</w> u Versorgungshaus<lb break="yes"/>weder auf diese noch jene
                Art an mir zu erreichen so soll einer doch<lb break="yes"/>Mittel u Weg nicht
                versagt sein meine Gesundheit u. Zufriedenheit auf<lb break="yes"/>die benöthigte
                u. erwünschte Weise zu genießen </p>
<p> Mache daher den Weg zu uns u die Reise hieher u einen Schritt zum Gericht<lb break="yes"/><space/> das wäre Bruder u ärztliche Pflicht. </p>
<p> Ein freies Leben macht erträglicher die Unanehmlichkeiten des Lebens<lb break="yes"/>und zwischen 4 Wände wohnt zwietracht, Unfriede, Haß u. Neid
                    <unclear>&amp;c</unclear>.<lb break="yes"/>u. hauptsächlich ist es die
                Schwernoth <del>die sich</del> in einsamen u gesperrten<lb break="yes"/>Aufenthaltsorte die das Unerträgliche aufs Äußerste bringt wen̄ das<lb break="yes"/>In̄ere bereits zerspringen möchte.</p>
<p> Ein freies Leben führen wir voll Lust u voller Won̄e heißt das Lied<lb break="yes"/>eines <w>Wald Man̄es</w> od. Jägers deßen Aufgaben u
                Geschäft es ist <w><hi rendition="#i">Wil</hi>d Thiere</w><lb break="yes"/>zu erlegen. Und wie der Haase dem Schuße so erliegt der Mensch<lb break="yes"/>oft den im̄erwährenden Verfolgungen u schrecklichen Verdruß,
                −<lb break="yes"/>u wünscht sich einen beßern Lebensgenuß am häußlichen<lb break="yes"/>Heerde. Mit <hi rendition="#i">D J.</hi> bin ich wohl zufrieden
                allein ob man es mit mir<lb break="yes"/>ist, weiß ich nicht u welches <hi rendition="#i">Resultat</hi> mein künftiges Schicksal entschei<unclear/><lb break="yes"/>ob ich von ihm scheiden oder − </p>
<p><seg ana="#salute">Hoffend mit umgehender Post Deine Entscheidung die sich für<lb break="yes"/>meine Scheidung u. Entlaßung aus diesem Hause entscheiden<lb break="yes"/>wird, verbleibe ich
                deine aufrichtige Schw.</seg> <seg ana="#signed">Mina <surname>v.</surname></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>