<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb519l132" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>519</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Wilhelmine von <surname>L.</surname></persName>
<date notAfter="1872" notBefore="1859" type="sent">ca. 1859–72</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">k. A.: k. A.</persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb519l">
<persName>
<forename>Wilhelmine von</forename><surname>L.</surname>
</persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1872"/>
<occupation>Patrizierstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Patrizier</p>
<p>Anstalt: <date from="1859" to="1872">1859–72</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 36, po: 75, ao: 2, so: 51</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung (1859), Reizbarkeit, konstitutionelle Nervenschwäche (1852), Erotomanie mit Verfolgungswahn (moral insanity) (1868)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil_blue" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Notiz</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin beklagt sich über die Behandlung in der Anstalt. Weiter beschreibt sie ihre Gefühle gegenüber ihrem Geliebten sowie eine gewisse Ungleichbehandlung der Patienten. Derartiges Verhalten sie ihr in ihrem Leben noch nicht begegnet. Dies versucht sie anhand eines Abrisses über ihr Leben vor der Anstalt zu verdeutlichen.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l132a.jpg" xml:id="image_345"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l132b.jpg" xml:id="image_346"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l132c.jpg" xml:id="image_347"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l132d.jpg" xml:id="image_348"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l132e.jpg" xml:id="image_349"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l132f.jpg" xml:id="image_350"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l132g.jpg" xml:id="image_351"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l132h.jpg" xml:id="image_352"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l132i.jpg" xml:id="image_353"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l132j.jpg" xml:id="image_354"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_345"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p>Ich habe viele Tage Nichts gegeßen wegen Unver<lb break="no"/>daulichkeit u viele
                Wochen nicht groschenwerthes −<lb break="yes"/>aber mußte doch 24 <hi rendition="#i">X</hi>r. tägl zahlen u es für eine bes<lb break="yes"/>Gnad
                halten, wen̄ ich eine überlaßene Mittagssuppe<lb break="yes"/>anstatt der
                Waßersup Abend erhielt u eine überlaß<lb break="yes"/>gemischte Abendsup
                    <del>z</del>statt der <w>Morgen Milch</w> bekam.<lb break="yes"/>Ich wurde
                nicht eimal während der <hi rendition="#i">Mens</hi>: berücksichtigt<lb break="yes"/>die mich monatlich 8 Tag lang schwächte wo doch in allen<lb break="yes"/>Krankenhauser <w>Privat Hauser</w> u sogar die Klöster Ausnahmen<lb break="yes"/>gemacht werden. In Folge derartiger Zugrundrichtung<lb break="yes"/>bekam ich ein
                nervöses Fieber, Nervenkrämpfe u<lb break="yes"/>zufolge großer <hi rendition="#i">Alteration</hi> über Theilnahmslosigkeit −<lb break="yes"/>fühlte ich
                die nachtheiligsten Einflüße auf das Geblüt.<lb break="yes"/>S<hi rendition="#u" style="arzt">o oft diese Zeit nahte, ward das Drücken mächtiger<lb break="yes"/>mit heftigem Andrang gegen das Gehirn. Es kam<lb break="yes"/>bis zum
                    fluchen. schäumen, u. schimpfen.</hi><lb break="yes"/>Ich machte den Arzten Vorwürfe darüber hieß sie Mörder<lb break="yes"/>u zwar mit Recht den̄ Kum̄er u Hunger sind ein<lb break="yes"/>zweischneidend Schwert u. ein sicherer Tod. −<lb break="yes"/>Es gibt Augenblicke im Leben, die uns wirre machen<unclear>,</unclear><lb break="yes"/>ein Labyrinthe eigener Gedanken. Den̄ wer sollte<lb break="yes"/>da noch <hi rendition="#u">recht</hi> denken, wo so manch Unrecht
                    <w>statt findet</w><lb break="yes"/>Es gibt Ärzte, die weder eine entschiedene Geistes<lb break="no"/>Krankheit noch unentschiedene Körperkrankheiten<lb break="yes"/>ken̄en u
                dabei den <w>Haupt Charakter</w> verken̄en.<lb break="yes"/>d.h. solchen
                Kranken eine Bosheit zumuthen, die<lb break="yes"/>sie nicht haben u andern alle
                Bosheiten<lb break="yes"/>übersehen, welche sonst keine andere Krankheit als<lb break="yes"/>einen boshaften Charakter nebst Eigenheit u. Frechheit<lb break="yes"/>Ärztliche Unerfahrenheit machte von mein Schmerze<lb break="yes"/>Mißbrauch u übte Frevel an meim Leben<lb break="yes"/>Da man bei
                    mei<unclear>m</unclear> frühern Wohlbefinden nicht<lb break="yes"/>den Zweck
                meines Aufenthaltes erreichen konte,<lb break="yes"/>suchte man mich zu empören, um
                mich mißhandeln<lb break="yes"/>zu kön̄en u thaten Alles was zwecklos war,
                −<lb break="yes"/>weil sie es für <hi rendition="#u">unedel</hi> hielten
                unütze Gegen<lb break="no"/>stände zu besitzen. Sie selbst befinden sich wohl<lb break="yes"/>auf Irwegen u. in der <w>Irren Anstalt</w>. und<lb break="yes"/>haben meine Bitten Thränen noch nicht entsprochen<lb break="yes"/>für meine
                Entlaßung in ein beßerer Ort. Die Erde<lb break="yes"/>biethet fruchtbare u
                blumenreiche Genüße, die<lb break="yes"/>mir versagt sind, bis die Freude am Leben
                selbst<lb break="yes"/>das Leben versagt. </p><pb facs="#image_346"/><p>Meine Lage ist unaussprechlich: Traurig im Anblick<lb break="yes"/>solcher MitMenschen, die
                nicht meinesgleichen<lb break="yes"/>u im Hinblick auf jegliche Freud u Freunde die
                ich<lb break="yes"/>entbehre. Getheilter Schmerz ist nur halber Schmerz −<lb break="yes"/>Und der Herr selbst sagte: Es ist nicht gut, daß der Mensch<lb break="yes"/>allein sey u gab ihm eine Gehilfin! − </p>
<p>Einsam bin ich nicht allein, den̄ es schwebt im Mondeschein<lb break="yes"/>Hoffnugslos u verzweiflungsvoll ist der Zustand<lb break="yes"/>jener, die nicht
                von Vorurtheilen frei gerathen ist −<lb break="yes"/>in Sklaverei. − Es
                gibt Zeitpunkte ud. Ereigniße<lb break="yes"/>im Leben, die an sich nicht wichtig;
                aber desto wichtigere<lb break="yes"/>Folgen hatten Ein <hi rendition="#i">anonimer</hi> Brief mit dem Vorurtheil<lb break="yes"/>eines unedlen
                Charakters war der Funke der gewiße<lb break="yes"/>Persönlichkeit zu
                leidenschaftlicher Glut u Rache gegen<lb break="yes"/>mich empörte Doch sein Bild
                ist erloschen sein <hi rendition="#i">Ideal</hi><lb break="yes"/>erstorben Man hat sich um andere beworben.<lb break="yes"/>Jeder
                Mensch ist seines Glückes Schmidt. − </p>
<p>Aber wie viel ich litt bis ein solcher HoffnungsStern<lb break="yes"/>auftauchte im
                gesunkenen Muth u wie weh es thut,<lb break="yes"/>wen̄ man <add place="above">muß</add> sehen wie andere zusam̄engehen − solch<lb break="yes"/>Schmerz kan̄ nicht Jederman verstehen. − </p>
<p>Erobern das verstand er so gut. Er kon̄te wärmen das<lb break="yes"/>lebende
                Blut. Wen er mit seinen Augen ansah −<lb break="yes"/>der wußte nicht wie ihm
                geschah. Träume ich? Ist<lb break="yes"/>mein Auge trüber! Mein Geliebter geht
                vorüber −<lb break="yes"/>Mein Geliebter ken̄t mih nicht. Wie ertrug
                ich den<lb break="yes"/>Abschied den herben! Mein Herz muß verbluten u sterben<lb break="yes"/><hi rendition="#i">D</hi> Fried <surname>M.</surname> −
                Kein Mozart u. kein Schiller. Kein Bayer u<lb break="yes"/>kein Schwab. In Franken
                ward er zum Knab. </p>
<p>Zog dan in fremde Lande Knüpft − <w>Freundschafts Bande</w><lb break="yes"/>Kämpft auch für Ehr u Blut, daß <hi rendition="#u">ihm</hi> noch
                wehe thut.<lb break="yes"/>Ist selbst der größte. − </p>
<p>Und weil es noch viel größere Narren in der Welt<lb break="yes"/>gibt, so halt ich
                es nicht für eine Kleinigkeit für<lb break="yes"/>mein eigenes Geld in eine
                sogenan̄te Anstalt<lb break="yes"/>als <hi rendition="#i">dipiat</hi> N.
                verkauft zu sein zu solcher Pein. −<lb break="yes"/>(Den̄ <hi rendition="#u">lieben</hi> u nicht <hi rendition="#u">habe</hi>n ist härter
                als Stein <hi rendition="#u">graben</hi>)<lb break="yes"/>Ohne Glaube, Hoffung
                Liebe, ist auf Erde Alles trübe. <pb facs="#image_347"/>Ehre, Ansehen u Reichthum
                gewähren Vortheile; aber −<lb break="yes"/>nicht das Rechte seinen <w>Neben
                    Menschen</w> zu entehren<lb break="yes"/>zu beeinträchtigen. In der hl Schrift
                heißt es wer seinen<lb break="yes"/>Nächsten einen Narr schelt ist des höllischen
                Feuers schuldig<lb break="yes"/>Wer mich aber 6 Jahr lang für den Narren gehalten
                ist<lb break="yes"/>schuldig wenigst ein<unclear>e</unclear> Entschädigung ud.
                Ersatz zu geben<lb break="yes"/>Da die Arzte der Anstalt dies weder auf perönliche<lb break="yes"/>Art gethan, tastete ich zuweilen ihre Ehre an<lb break="yes"/>Man fordere die Rechte mit Liebe und Huld<lb break="yes"/>Wir Alle sind hier
                Knechte u wißen −<lb break="yes"/>unsere Schuld. Schon manch Verbrechen<lb break="yes"/>hat oft eine Leidenschaft verursacht, die gleich<lb break="yes"/>einem mächtigen Sturme keine Tugend fest<lb break="no"/>hält u. im geschwächten
                Geiste sogar untersinkt<lb break="yes"/>Besonders Veranlaßung geben die Ärzte,
                welche<lb break="yes"/>solche auf sich selbst beschränkte <hi rendition="#i">Individium</hi>.<lb break="yes"/>zur Eifersucht u Zorn reizen
                    <del>welche</del>
<add place="above">die</add> überdies<lb break="yes"/>in ihren Rechten u
                Forderungen eingeschränkt<lb break="yes"/>deßhalb ein leicht zu empörendes Gemüth
                haben<lb break="yes"/>Nicht nur unklug sondern gewißenslos ist<lb break="yes"/>es
                daher mit Patienten mich zu belästigen<lb break="yes"/>oder mit Wärterin̄en
                zu verkehren, die −<lb break="yes"/>ihrer Schmeichelei ud
                Wohldienerey wegen<lb break="yes"/>bes. von den Arzten begünstiget u bevorzugt
                sind.<lb break="yes"/>Die 12 Wärterin̄en machen sich bei den Arzten<lb break="yes"/>am besten daran, wen̄ sie über unbegünstigte<lb break="yes"/>Patienten Klage u sogar Lügen sagen −<lb break="yes"/>hingegen die
                Lieblinge − loben <unclear> &amp;<hi rendition="#i">c</hi></unclear>. </p>
<p>Wie z.B − die <surname>H.</surname> welche unter allen <w>Pa<lb break="no"/>tienten</w> die lebensgefährlichste boshaftest, ver<lb break="no"/>stellteste
                ist aber ihrer Schmeichelei u <w>Schein<lb break="no"/>Tugend</w> wegen über kein
                verübtes Laster<lb break="yes"/>angezeigt wird vielweniger eine Strafe bekam<lb break="yes"/>da sie mich ohne Anlaß schlug u bereits Leben<lb break="yes"/>u
                Ehre nahm. Deßen ungeachtet darf selbe im<lb break="yes"/>ganzen Haus mittels
                Schlüßel hingehen u thun<lb break="yes"/>wie sie will auch in Küch, Kirch u Dorf.
                    </p><pb facs="#image_348"/><p>Ein detto <hi rendition="#i">Exemplar</hi> von bösartigem verstelltem<lb break="yes"/>Charackter
                ist die Patientin Philomen <surname><unclear>T.</unclear></surname> −<lb break="yes"/>deren junge Jahre, schöne Haare? u schw. Augen<lb break="yes"/>die
                Ärzte zu solch blinder Lieb herabgewürdigte<lb break="yes"/>daß sie
                    <del>selbes</del>
<add place="above">es</add>
<del><unclear>vor</unclear></del> keiner Strafe werth hielten<lb break="yes"/>so
                oft sie mich anspieh u andern Unfug trieb.<lb break="yes"/>bis ich selbst ein
                Mittel anwandte, das leider mißlang<lb break="yes"/>Das <w>Haupt <hi rendition="#i">Exemplar</hi></w> u <w>Haupt <hi rendition="#i">Genie</hi></w> weibl. <hi rendition="#i">Intrigue</hi><lb break="yes"/>ist aber die − sogenan̄te <surname>H.</surname> voll
                narrentipl<lb break="yes"/>Weil sie den Ärzten zum Schauspieln dient −<lb break="yes"/>muß ich abziehen von der Bühne der
                        <del>Leib<unclear>gelichr</unclear></del><lb break="yes"/>u sogar Verzicht leisten auf Alles was mein<lb break="yes"/>Stand
                u Krankheitszustand beanspruchen kön̄te.<lb break="yes"/>Wen̄
                Menschenhilfe dir gebricht − verzage nicht<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Du He</hi>rr kan̄st Alles enden, was mich so drückt so
                plagt<lb break="yes"/>Kanst Hilf<hi rendition="#u">e </hi><hi rendition="#u">mir stets</hi> sen<hi rendition="#u">den wen̄ schon</hi> mein Muth<lb break="yes"/><hi rendition="#r">verzagt</hi><lb break="yes"/>Ich hatte während 6 Jahre weder eine ärztl Behandlug<lb break="yes"/>noch sonst einen Vorzug u durfte weder<lb break="yes"/>an
                ärztliche Pflicht noch an ihre Bildung <hi rendition="#i">appeliren</hi><lb break="yes"/>Ich verhielt mih deßhalb in diesem gemeinen<lb break="yes"/>Umgang
                    <hi rendition="#i">neutral</hi> nebst Beiden ohne Zahl!<lb break="yes"/>Herr du
                wirst alle richten den Arzt nach<lb break="yes"/>seinen Pflichten u den Sünder
                nicht zernichten<lb break="yes"/>Ich war mir keiner Schuld bewußt! Der Herr sieht<lb break="yes"/>nur aufs Herz u. wer ken̄t der Liebe Schmerz?<lb break="yes"/>Ich habe es nicht nur an mir selbst erfahren<lb break="yes"/>daß
                solche Anstalten weder eine Geistes-<lb break="yes"/>noch Körperkrankheit am
                wenigsten Herzens<lb break="no"/>Wunden heilen. Und wer als halb krank<lb break="yes"/>hineinkom̄t wird ganz <hi rendition="#i">ruinirt</hi> sowohl<lb break="yes"/>in zeitlicher Hinsicht als auch in religiosen Gefühln<lb break="yes"/>verletzt: Ich durfte nicht einal in Kirche<lb break="yes"/>während
                6 Jahren vielweniger −.<lb break="yes"/>Und wer als ein halber Mißigänger
                    <w>auf<lb break="no"/>genom̄en</w> wird als ganzer <w>heraus
                    kom̄en</w>
oder<lb break="yes"/>sich in der Langeweile das Leben nehmen<lb break="yes"/><hi rendition="#c">wen man nicht <w>heraus
                    läßt</w>.</hi>
<pb facs="#image_349"/>Jeder Mensch hat eine Bestim̄ug von der Wiege<lb break="yes"/>bis in's Grab Von Stufe zu Stufe für Natur<lb break="yes"/>u.
                Leben sind ihm Verstand u. andere Mittel geben<lb break="yes"/>Das Glück wohnt
                nicht in FürstenZim̄er! Bei <del>deren</del><lb break="yes"/>ErdenGötter Pracht. Nein der Glanz womit sie<lb break="yes"/>schim̄ern deckt des Kumers Nacht. Das Glück<lb break="yes"/>wohnt nicht im
                        Armuths<unclear><del>Hause</del>Hütte</unclear>, wo kein Haß u<lb break="yes"/>Zwietracht weilt. Nein in Deines Herzens<lb break="no"/>Mitte,
                wen̄, es noch ist − ungetheilt. −<lb break="yes"/>Ich betrat
                Paläste, wie auch bürgerliche und<lb break="yes"/>ländliche <w>Aufenthalts Orte</w>
                − Aber so wenig.<lb break="yes"/>Liebe u. Einigkeit so wenig <hi rendition="#i">Humanität</hi> −<lb break="yes"/>habe ich in meinem langen
                Leben nirgends<lb break="yes"/>angetroffen Daher stell ich Euch noch offen hin<lb break="yes"/>Wo u wie ich erzogen bin. Geboren am 28 Mai<lb break="yes"/>erblickte ich das Tageslicht am Feste des hl <hi rendition="#i">Wilhelm </hi><lb break="yes"/>Gleich einem zarten Maiblümhen entspoßen der<lb break="yes"/>adeligen Familie v <surname><hi rendition="#i">L.</hi></surname>, deren
                Stam̄ u<lb break="yes"/>Name vom RömerVolke <hi rendition="#i">Rugier</hi>
                daher dopelt <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi><lb break="yes"/>Selbe hatten hohes Ansehen u lange Mäntel. −<lb break="yes"/>Bereits sechs Jahre alt, wurde ich der Schule des<lb break="yes"/>engl. <hi rendition="#i">Institutes</hi> einverleibt u später dem Sternkloster<lb break="yes"/>wo eine Schwester als Lehrerin eingekleidet war.<lb break="yes"/>Ich lernte vorerst das Stricken u bekam oft einen <w>Kupfer<lb break="no"/>kreüzer</w> für den ersten Versuch. Villeicht eine Vorbedeu<lb break="yes"/>einst aus <w>kupfer Geschir</w> eßen zu müßen. −<lb break="yes"/>Ich
                weinte, wen̄ meine Mutter <w>fort ging</w> als ob mich<lb break="yes"/>Schwermuth überfiel. Villeicht eine Anlage zur −<lb break="yes"/><seg ana="#med"><w>Gemüths Krankheit</w></seg>. − Ich hatte aber andere
                Talente, −<lb break="yes"/>die zu meinem Vortheile ausgebildet wurden.<lb break="yes"/>Ken̄tniße sind ein sicheres Kapital wen̄ Alles<lb break="yes"/>Andere uns nicht mehr Stich halt. Ich war beliebt<lb break="yes"/>von Altern u Lehrern! O! Kinder säht mit Jugendfleiß die Ärnte<lb break="yes"/>künftiger Lebensweis! Der Weise lebt für das was er ist<lb break="yes"/>u einst
                sein wird. − die menschl. Verhältniße biethen uns<lb break="yes"/>so mach
                Bitteres u Hartes, das wir durch eine gleichgiltige<lb break="yes"/>u
                leichtsin̄ige Jugend verschuldet Obwohl mich kein solcher<lb break="yes"/>Vorwurf betrifft − so doch im Gegentheil suchte ich die <w>Lebens<lb break="no"/><space/> Aufgabe</w> mit so viel Bemühung, u Ehrgeiz <pb facs="#image_350"/>zu Lösen, wofür mi<del>ch</del>r der Schule Verdienste
                zukamen. −<lb break="yes"/>Ich erhielt viele Schulkreise aber wenig
                Schulstrafe<lb break="yes"/>u noch weniger von Seite meiner Eltern. − </p>
<p>Nicht ununterbrochen war mein Schulbesuch wegen<lb break="yes"/><seg ana="#med">Magenschwäche u HerzZittern</seg> kon̄te ich oft nicht ausgehen<lb break="yes"/>u kante weder Süßigkeit noch Unmäßigkeit sondern<lb break="yes"/>nur eine meiner schwachen <hi rendition="#i">Constitution</hi> zuträgliche Kost
                    <unclear>&amp;</unclear><lb break="yes"/>die meine Mutter als echte Hausfrau u gute Erzieherin<lb break="yes"/>verstand u mein Vater selbst für überflüßige<lb break="yes"/>KinderBedürfniße sorgte. Wir kan̄ten seine Liebe<lb break="yes"/>aber auch
                seinen Jäzorn. Ich erbte vom Vater sein<lb break="yes"/>dichterisch schwärmendes
                Talent u von der Mutter<lb break="yes"/>häußlichen Sin̄ aber nicht ihren
                guten <hi rendition="#i">Humor</hi><lb break="yes"/>Wen̄ Ahungen Dein Herze fragen Ob deine Tage<lb break="yes"/>Trübsal sind das künftige Schicksal wird Dir sagen<lb break="yes"/>Daß du ein
                Liebling − Gotteskind. −<lb break="yes"/>In dem ewigen Rathschluße war
                es schon mit 11 J<unclear>a</unclear>h<lb break="yes"/>mih elternlos werden zu
                laßen. Mein Vater<lb break="yes"/>starb an Nervenschwäche − meine Mutter an
                    <w>Geblüts<lb break="no"/>Zustände</w> Ich kränkelte in beiderseitiger
                Hinsicht.<lb break="yes"/>Die erste Frau meines Vaters war eine geb.  v. <surname><hi rendition="#u">S.</hi></surname><lb break="yes"/>die zweite eine OberAmtmanstochter aus Tettnang,<lb break="yes"/>verheurathete sich schon mit 16 Jahren nahm<lb break="yes"/>2 Stieftöchter an u
                hinterließ meinen Bruder<lb break="yes"/>u mich der fernern Erziehung bei
                Verwandten.<lb break="yes"/>Mein Bruder kam nach Waal zum Onkel (Dekan)<lb break="yes"/>u ich nach Kempten zum Onkel Landrichter, der<lb break="yes"/>mich
                schon früher in's Schloß Wertingen zu seinen Kinder<lb break="yes"/>eingeladen. Es
                gab täglich <hi rendition="#i">deliaten</hi> Tisch u. so zureich<lb break="no"/>end
                daß auch Studenten Theil hatten (<hi rendition="#i">M. <surname>E.</surname></hi><lb break="yes"/>Außer dem Schulbesuch hatte ich Antheil an Spazier<lb break="no"/>gänge, Theater u einem Kinderball wo ich mit<lb break="yes"/>einem Junker u einem
                RechtsPracktikanten tanzte.<lb break="yes"/>Man gab uns <hi rendition="#i">Bonbon</hi> aber den Genuß der Liebe<lb break="yes"/>kan̄te ich nicht u
                habe mir auch später im Leben<lb break="yes"/>nie welchen im andern Umgange
                erlaubt.<lb break="yes"/>Ich genoß die Liebe meiner Schulfreundin̄en M <surname><unclear>T.</unclear></surname><lb break="yes"/>Ani <surname>S.</surname> hr v <surname>L</surname>. mit denen ich in<lb break="yes"/>Predigt u andern
                    <w>SchulAufgaben</w> wetteiferte. − <pb facs="#image_351"/>Ich hatte
                dortmals schon ergiebigen Stoff ud viel<lb break="yes"/>Bedürfniße zu
                    <w>SchreibMaterial</w>; <del>blieb weder</del><lb break="yes"/>u gab sowohl dem Papier als dem fragenden Lehrer<lb break="yes"/>stets hinreichenden Bescheid. <seg ana="#metaling">Ich hatte das Vermögen<lb break="yes"/>meinen Geist vielseitig zu verkörpern u die Ge<lb break="no"/>danken in tönenden Hauch od schrift Vorstellungen<lb break="yes"/>zu
                    kleiden;</seg> damals nicht im Zwecke um der Nach<lb break="no"/>Welt meinen
                Namen zu verewigen; sondern um<lb break="yes"/>Grundsätze zum künftigen Verkehr
                derselben zu erwerben<lb break="yes"/>Einen sanften Eindruck für die leidende
                Menschheit<lb break="yes"/>gewährte mir die Einweihung des Spitals in Kempten<lb break="yes"/>wo ich mit den benant̄ten Schulfreundin̄en festlich<lb break="yes"/>die <w>Grundstein Matailien</w> legen mußten. −<lb break="yes"/>Villeicht eine Vorbereitung auf das, was ich künftig<lb break="yes"/>in Krankenhauser werde zu dulden u zu leiden haben<lb break="yes"/>Ich hatte dortmals keine Vorbegriffe von körperlichen<lb break="yes"/>vielweniger
                von geistigen Krankheiten noch −<lb break="yes"/>von der Behandlung in diesem
                oder jenem Falle<lb break="yes"/>Das Krankenlager ist auch eine Schule der Weisheit<lb break="yes"/>u wer weise ist geht nicht zu Ärzten in die Schule<lb break="yes"/>Der Mensch ist sich selbst das größte Räthsel Und nur<lb break="yes"/>selten <unclear>v</unclear>errathet ein Arzt die Krankheit
                vielweniger<lb break="yes"/>das Mittel. Jeder Sterbliche hat das Gepräge der<lb break="yes"/>Unvollkomenheit <del>sey es</del> sey es im Wißen oder −<lb break="yes"/>im Handeln. Jeder Sterbende sey uns ein Vortheil<lb break="yes"/>um beßer zu leben u jeder Gestorbene ist<lb break="yes"/>dem Arzte <del>ein</del>
                nur ein <hi rendition="#i">Experiment</hi> für Lebende<lb break="yes"/>Zum
                Krankenlager, eile hin das Sterben sey<lb break="yes"/>auch Dein Gewin̄!
                − Und da ich hinreichende<lb break="yes"/>Gesundheit u zureichende Mittel
                hatte, mußte ich<lb break="yes"/>mit 16 Jahren in's engl. <hi rendition="#i">Institut</hi> treten blieb<lb break="yes"/>theils als Schülerin <hi rendition="#i">Canditatin</hi> u Lehrerin 10 Jahr<lb break="yes"/>machte mehrere
                Prüfungen ud. <hi rendition="#i"><unclear>Concurse</unclear></hi> und<lb break="yes"/>unsere Anstrengen waren mit vielen Festen<lb break="yes"/>u Erholungen gekrönt.
                Auch der Besuch königl.<lb break="yes"/>Hohheiten erfreute uns. Ich kan̄te
                weder<lb break="yes"/>Kum̄er, noch Hunger, noch Schmerz als das −<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Heimweh. </hi><lb break="yes"/><space/>
<foreign xml:lang="frz"><hi rendition="#i">J'etais estimé au convent</hi>.
                    −</foreign>
<pb facs="#image_352"/>Ich besuchte während der <w>JahresFerien</w> deßhalb<lb break="yes"/>mei<unclear>n</unclear> Bruder u Onkel. Ruhig wandeln über<lb break="yes"/>unsere Hoffnugen u Schmerzen oft Monate<lb break="yes"/>u Jahre
                hin Es wechseln die JahresZeiten<lb break="yes"/>Das Neue wird alt; das Alte neu.
                − Es<lb break="yes"/>wechseln nicht nur unsere Ideen u Vorstellungen<lb break="yes"/>sondern unsere ganze Natur verändert sich −<lb break="yes"/>u der bestim̄te Zeitpunkt <hi rendition="#i">Mens</hi>: verpflichtet gegen<lb break="yes"/>das 5 Geboth nicht zu handeln weder durch<lb break="yes"/>schädliche Kost, noch Anstrengung während derselb<lb break="yes"/>Und wen̄
                verüftige Ältern u Lehrer solches rathen<lb break="yes"/>sollte es noch mehr von
                Ärzten befohlen sein.<lb break="yes"/>Außer gewißen Zeiten unterlag meine schwache<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Constitution</hi> weder dem
                KinderVaterrichter −<lb break="yes"/>noch den häuslichen Beschäftigungen.
                −<lb break="yes"/>Um neue Kräfte u neue Erfahrunge zu sam̄eln<lb break="yes"/>begab ich mih einmal in ein Bad (Schäftlarn)<lb break="yes"/>Dieser frische <w>Wald luft</w>, diese prächtige Kost −<lb break="yes"/>thaten beßere Wirkung als die 21 Bäder selbst.<lb break="yes"/>Ich kam nicht <hi rendition="#u">gern</hi> zurük, den̄ das angenehme<lb break="yes"/>unabhängige Leben <hi rendition="#i">convenirte</hi> mir <del>stets.</del>
<add place="above">überall</add><lb break="yes"/>Ich wünschte stets vogelfrei zu sein u. für die<lb break="yes"/>bischöfl. Warung daß eher ein Karnarin-Vogel<lb break="yes"/>durchs Leben käme
                als <add place="above">war</add> ich noch zu uner<lb break="no"/>fahren zu jung. Nie
                kan̄ man seines<lb break="yes"/><w>Schicksals</w><w>Wege</w> Mit einem
                Blicke übersehen<lb break="yes"/>Im Einen ist die Hoffnug rege; Den Andern −<lb break="yes"/>zieht Verzweiflung hin. Nicht zweifelnd an<lb break="yes"/>dem
                Wohlwollen meiner Verwadten verkehrte ich im<lb break="yes"/>30 Lebensjahre derart
                mit der Welt daß ich mih<lb break="yes"/>zuerst auf einen Besuch <del>in Ulm ud
                    dan̄ zu</del> bei<lb break="yes"/>meinn Bruder als Haushälterin gut
                eingestellt.<lb break="yes"/>bis sich mir inde<del><unclear/></del> Unterhaltung
                zugesellt,<lb break="yes"/>deren Forderung war nicht groß u ich entsprach blos<lb break="yes"/>aus <hi rendition="#u">uneigenützigen</hi>, <hi rendition="#u">edlen</hi> Absichten. −<lb break="yes"/>Gewöhne Dich von Deinem Nächsten
                gut zu<lb break="yes"/>sprechen u kehre vorerst an Deiner Thür. <pb facs="#image_353"/>Während der Abwesenheit meines Bruders stand <add place="above">ich</add> in pflicht<lb break="no"/>mäßigem Verkehr mit Ttl. <hi rendition="#i">Dr Hr.</hi> Ich versah auch das Haus<lb break="no"/>wesen, welches
                ich schon früher gründlich <w>ken̄en lernte</w>.<lb break="yes"/>Das Putzen u
                Waschen <unclear>&amp;c</unclear> braucht nicht nur Basen, Waßer<lb break="yes"/>Saife, Sand; sondern auch Verstand. − </p>
<p>Nach der Rückkehr meies Bruders von Wien verheu<lb break="no"/>rathete er sich bald
                mit I.B. Posthalterstochter v T.<lb break="yes"/>Ich zog dan̄ nach Augs.
                zurük u hatte mit HandArbeit<lb break="yes"/>u Unterricht ein ehrliches Unterkomen,
                stand im<lb break="yes"/><w>Freundschafts Verkehr</w> mit <hi rendition="#i">Baron <surname>T.</surname></hi> mit Fr. <surname>S.</surname><lb break="yes"/>mit Frau v. <surname>N.</surname>
<unclear>&amp;c</unclear> u bewohnte diesfalls 4 Jahre<lb break="yes"/>ein
                anständiges Zim̄er auf dem Graben <unclear>&amp;<hi rendition="#i">c</hi></unclear> um<lb break="yes"/>die Aussicht zu <hi rendition="#i">D
                    M.</hi> zu haben. Seine Besuche<lb break="yes"/>waren meine ganze
                Glückseligkeit u LebensHoffnug.<lb break="yes"/>Der Mensch das <w>Zufalls Spiel</w>
                − Setzt sich oft selbst<lb break="yes"/>ein Ziel − Auch jene
                Son̄en, die uns schim̄ern<lb break="yes"/>Wird der Erdball einst
                "zertrüm̄ern. − </p>
<p>Manigfaltig sind die Geniße, die uns die Natur<lb break="yes"/>gewährt; aber auch
                Ihre Gesetz sind unverletzba<lb break="yes"/>W<del>ie</del>en̄ ein freundl.
                FrühlingsTag durch den Balsam<lb break="yes"/>eines Blüthenduftes unter melodischen
                Gesang der<lb break="yes"/>Vögel dem Sumsen der Biene u Schwirren der<lb break="yes"/>Käfer unser Dasein erquickt. Wen̄ Milliarden<lb break="yes"/>von Kristallen Sterne die Höhe der Lüfte verklären;<lb break="yes"/>so ist es die
                Natur, die uns solches gewährt. −<lb break="yes"/>Das ganze Universum ist ein
                    <hi rendition="#i">Laboratorium,</hi> wo<lb break="yes"/>nie die Metalle u
                Elemente mit dem Wirken<lb break="yes"/>des Menschen in gegenseitigem Wechsel
                stehen.<lb break="yes"/>Das <hi rendition="#i">Elixir</hi> ist aus den einfachsten
                Kräutern <hi rendition="#i">laborirt</hi><lb break="yes"/>u nur geprüfte Körpertheile kön̄en es aufnehmen<lb break="yes"/>das <hi rendition="#i">K</hi>listyr ist das eindringlichste Mittel
                auf unzu<lb break="no"/>gängliche Körpertheile die <hi rendition="#i">perspectifi</hi>sch einzudringend<lb break="yes"/>Handlungsweise erlauben. Und
                wen̄ du glaubst ich lieb<lb break="yes"/>Dich nicht u trieb nur mit Dir
                Scherz − statt mir<lb break="yes"/>Bei meinem ersten Aufenthalt im
                Krankenhause zu <unclear>Zeugs</unclear><lb break="yes"/>hatte ich eine sehr auferksame Behandlung von <hi rendition="#i">Dr
                    M</hi><lb break="yes"/>in Begleitung der Aßistenten. <hi rendition="#i">Dr J.</hi> traff
                ich später<lb break="yes"/>mit noch mehr <hi rendition="#i">Extremitäten</hi> als
                dortmals. − <pb facs="#image_354"/>Manche Menschen leben ohne zu wißen in
                welche Beziehung sie zu sich selbst stehen<lb break="yes"/>u ohne zu ahnen in
                welche abhängige Lebensbeziehung sie noch kom̄en kön̄en<lb break="yes"/>entweder durch Unglücksfelle ud Krankheitsanfälle. Und nur sehr<lb break="yes"/>Wenige bewundern das KunstWerk ihres Körpers nämlich die irdische<lb break="yes"/>Hülle der Seele. u wirken oft auf unvebußte Weise sehr <unclear reason="damage"/><lb break="yes"/>zerstörend auf deren Gesundheit. So viel wir gemäß des <unclear reason="damage"/><lb break="yes"/>5. Gebothes verpflichtet sind zur Lebenerhaltung beizutragen ebenso
                    <unclear reason="damage"/><lb break="yes"/>wenig liegen oft Mittel uns zur Hand vielweniger die <unclear reason="damage"/><lb break="yes"/>die in ärztlicher Wißenschaft vereiniget u auch ihre
                bestim̄te Grenze <unclear reason="damage"/><lb break="yes"/>Ärztliche Pratik ist das Eindringen in die menschl. Natur nach<lb break="yes"/>gewißen Naturgesetzen u VernuftGründen nebst der Pflicht<lb break="yes"/>gewißer Verbindlichkeit gegen die leidende Menschheit.<lb break="yes"/>Arztliche Politik ist <del>die</del> aus vorauszusehenden
                Nachtheilen<lb break="yes"/>sich − Vortheile zu verschaffen. </p>
<p>Ärztliche Wißenschaft grüdet sich auf <hi rendition="#i">Anatomie Chemie</hi><lb break="yes"/>u äußert sich nicht selten in <hi rendition="#i">Charlatanerie</hi>.
                −<lb break="yes"/><foreign xml:lang="frz"><hi rendition="#i">Les remedes sort souvert plus dangueux
                    que les males.</hi></foreign><lb break="yes"/>Der fernere Aufenthalt im <unclear>Krnknhuse</unclear> war mehr zum<lb break="yes"/>Nachtheile u die Arzte gewährten mir keine Vortheile<lb break="yes"/>Ich hatte sogar Ursache gehabt gerichtlich zu klagen über<lb break="yes"/>das rohe Benehmen der Aßistenten dafür ich −<lb break="yes"/>mein 80 fl für ein <w><hi rendition="#i">Seperat</hi> Zim̄er</w> nicht gern
                zahlte<lb break="yes"/>Doch der Mensch denkt u Gott lenkt − Ihm ist die
                Rache!<lb break="yes"/>Und eine andere Wendug nahm nun die ganze Sache<lb break="yes"/>Zur Erholung reiste ich in würtembergisches Gebiet −<lb break="yes"/>u sang ein anderes Lied: Epheu u eng zart Gemüth<lb break="yes"/>haftet sich an grünt u blüth Findet es aber kein Stam̄, wird es<lb break="yes"/>faul u lahm. Ich war nie faul u halte jetzt das <hi rendition="#u">Maul</hi><lb break="yes"/>was <del>es</del> nicht rathsam ist zu sagen, sollst Du auch dem
                    <hi rendition="#u">Freund</hi><lb break="yes"/>nicht klagen. Ich hatte dort keine Klage u kein Schmerz<lb break="yes"/>Doch vom Heimweh − blutete mein Herz. </p>
<p>Ungeachtet der angenehmsten Unterhaltung im Kreise<lb break="yes"/>wohlwollender u
                wohlhabender Verwandten blieb<lb break="yes"/>ich nur ¾ Jahre da mih selbe als
                    <w>Familien Glied</w><lb break="yes"/>für im̄er hätten behalten Ich kon̄te thun was ich
                wollte<lb break="yes"/>Ich trank <hi rendition="#i">Champagnier</hi>, aß doppelte
                Kost bald in <hi rendition="#i">Dr</hi> Hause<lb break="yes"/>bald auf der Post,
                feierte das Fest der Weinlese mit.<lb break="yes"/>Man <add place="above">muß</add>
                sich zuweilen in höhere Regionen schwingen u. im<lb break="yes"/><w>Lethe
                Trank</w> der Vergeßenheit nach Beßerm ringen. </p>
</body>
</text>
</TEI>