<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb519l05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Stephanie Kamm</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Judith Willberg</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>519</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Wilhelmine von <surname>L.</surname></persName>
<date type="sent">ca1859-72</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder: <!--Vorname-->
<surname><!--Nachname--></surname></persName>
<settlement type="sent"><!--Schreibort--></settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb519l">
<persName>
<forename>Wilhelmine von</forename>
<surname>L.</surname>
</persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1872"/>
<occupation>Patrizierstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Patrizier</p>
<p>Anstalt: <date from="1859" to="1872">1859-72</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung (1859), Reizbarkeit, konstitutionelle Nervenschwäche (1852), Erotomanie mit Verfolgungswahn (moral insanity) (1868)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose> Beschwerde über Anstalt </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l05a.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l05b.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l05c.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l05d.jpg" xml:id="image_013"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_010"/>
<opener>
<salute><hi rendition="#i"><foreign xml:lang="frz">Chèr frère</foreign></hi>!</salute>
</opener>
<p>Es vergehen Monden u. Jahre, es wechseln Moden u Zeiten<lb break="yes"/>und
                wiederum ist ein Jahr dahin. Doch mein Tragisches<lb break="yes"/>Schicksal blieb
                unveränderlich u. wird sets unerträglicher<lb break="yes"/>da dein Stillschweigen
                mir alles Vertrauen u. Hoffen<lb break="yes"/>auf eine brüderliche u. ärztliche
                Hilfe vereitelt.</p><p>Es wäre höchste Zeit meine Rechte bei Gericht mit <hi rendition="#i">Energie</hi><lb break="yes"/>zu vertheitigen u mich an Ehre, Geld u Gesundheit zu ent<lb break="no"/>schädigen
                für diesen zwecklosen Aufenthalt, womit man<lb break="yes"/>blos Ursachen zu
                Krankheiten bewirken will um seine<lb break="yes"/>schlechten Absichten zu
                erreichen. Ich wäre sehr froh aus<lb break="yes"/>diesem Hause
                befreit zu werden wo die entsetzlichsten<lb break="yes"/>Mißhandlungen, Mißbräuche u
                Mißverständniße herrschen<lb break="yes"/>u jede Bitte u. Klage an der Klippe
                ärztlicher <hi rendition="#i">Intrugere</hi><lb break="yes"/>scheitert so lange nicht
                jener Vortheil u Vorgang gewon̄en<lb break="yes"/>werden kan̄, den
                bloß die Eigenschaft eines <hi rendition="#i">Maitreß </hi><lb break="yes"/><add place="inline">gewin̄t</add> u. besitzt imdem kein edles aufrichtiges
                Benehmen seine<lb break="yes"/>Rechtfertigung findet; sondern vor dem
                    wohldienenden<lb break="yes"/>u aber <w>schlecht</w><w>zu</w><w>diensten</w><w>stehenden</w> Wärterpersonal<lb break="yes"/>blos zu
                schanden stehen muß da jede Wärterin täglich<lb break="yes"/>geheim̄e <hi rendition="#i">Audienz</hi> u. zugleich das <hi rendition="#i">Privilegium</hi>
<add place="above">vom Arzte</add> bekom̄t jene<lb break="yes"/>Patienten
                nach Willkühr zu beschimpfen, zu verspotten u.<lb break="yes"/>zu mißhandeln, die
                den schlechten schandvollen Absichten<lb break="yes"/>der Ärzte nicht in obiger
                Eigenschaft ensprechen.</p><p>Ohnedies darf ich auch in Kleidungsstück, Kost, u Zim̄er<lb break="yes"/>Nichts
                beansprachen u bekam am Weihnachtsfeste<lb break="yes"/>nicht eimal gesottene
                Kartoffel blos um meinen Hunger<lb break="yes"/>zu stillen vielweniger sonst Etwas
                Erwünschtes. - </p>
<pb facs="#image_011"/>
<p>Dagegen sorgt die Anstalt <hi rendition="#u">so überflüßig</hi> für das<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Honorations</hi> u. dienstPersonal, daß selbe
                leider nicht<lb break="yes"/>wissen, was Hunger, Kum̄er, Kälte u andere
                    Entbeh<lb break="no"/>rungen heißt u. deßhalb <seg ana="#curse">so <hi rendition="#u">grob</hi>
                so <hi rendition="#u">boshaft</hi> so <hi rendition="#u">undank</hi><lb break="no"/>bar</seg> gegen die Kranken handeln u selbe in
                    jedem<lb break="yes"/>Schmerze zurückstoßen od von ihnen <seg ana="#curse">dreßirten <w>Weibs<lb break="no"/>bildern</w></seg> u. Wahldienerin̄en zurückstoßen laßen.</p><p>Die Beschäftigung der Ärze besteht erstens in kurzen, unützen tägl<lb break="yes"/>Durchzügen von
                einem Lokal ins andere nebst Stillschweigen<lb break="yes"/>zweitens in falschen
                Berichterstattungen über die Patienten<lb break="yes"/>da weder die Regierung noch
                sonst Jemand von den Mißverhältniß<lb break="yes"/>Mißbrauchen u Mißhandlungen
                überzeugt ist u die stum̄en<lb break="yes"/>Zeugen dieser menschlichen
                Ungerechtigkeit u unmenschlichen<lb break="yes"/>Grausamkeit einst vor dem
                allwißenden Richter treten u klagen<lb break="yes"/>werden. Selig sind die
                            Trauernden u. Weinenden den̄ sie werden<lb break="yes"/>getröstet werden wie
                der arme Lazarus im Schooße Abrahams<lb break="yes"/>hingegen wird den reichen
                Praßer den genußreichen geizigen<lb break="yes"/>u hartherzigen Menschen die
                Seeligkeit jenseits versagt <del>die</del><lb break="yes"/><add place="inline">welche</add> in der Eigenschaft als <hi rendition="#i">intrigue</hi>,
                rücksichtslose Ärzte sogar ein<lb break="yes"/>Löffel voll Suppe den Kranken
                    versagten.</p><p>Es wiederspricht wahrlich jeder verünftigen u religiösen<lb break="yes"/>Ansicht wen̄ man
                lebens u. arbeitsfähige <hi rendition="#i">Individuen</hi><lb break="yes"/>mit vollem
                Bewußtsein, hinreichenden Ken̄tnißen u Mitteln<lb break="yes"/>in eine
                Anstalt <hi rendition="#i">reterirt</hi> u <hi rendition="#u">so <hi rendition="#i">ruinirt</hi></hi>. -</p><p>(Mein Haus ist ein Bethaus u ihr habt es zu einer <w>Mörder<lb break="yes"/>grube</w> gemacht -)
                Diese Anstalt soll man HeilAnstalt sein<lb break="yes"/>u. Ihr macht es zu einem
                Närrenhaus wo man als<lb break="yes"/><seg ana="#curse"><hi rendition="#i">Diperter</hi> Narr</seg> um Gab u
                Gut betrogen u nicht mehr<lb break="yes"/>lebendig komt hinaus. </p>
<pb facs="#image_012"/>
<p>Und da keine Ausrede u kein Grund hinreichend ist mir solch tiefe<lb break="yes"/>Kränkungen u großen Schaden zuzufügen so verfüge Dich sam̄t<lb break="yes"/>diesen Zeilen zum <hi rendition="#i">Magistrat</hi>
<unclear>zu</unclear> der nöthigen Verwendung<lb break="yes"/>u Rettung meiner
                Person u Eigenthum indem selbst das Gericht<lb break="yes"/>keine Rechte <add place="above">hat</add> mein Vermögen anzugreifen u bis datto stets deßen<lb break="yes"/>Zinse hieherlieferte nebst einem Unterstützugsbeilrag der<lb break="yes"/>mir hier ebenso unangenehm <add place="above">u unutz ist</add> als
                die Anstalt selbst,<lb break="yes"/>da mir selbe keine Hilfe noch Versorgung gewährt
                    -<lb break="yes"/>Jedoch würden die Azte dieser Anstalt für das Eine<lb break="yes"/>u andere sorgen wen̄ Du erstens den Entlaßschein und<lb break="yes"/>Vermögensschein schickst; zweitens diesen den Auftrag
                        <del><unclear>Orgelt</unclear></del>
<add place="above">mich <unclear>hemzusehen</unclear></add><lb break="yes"/>den̄ selbe sind nicht an Zeit u Pflichten gebunden<lb break="yes"/>haben
                ein freies, unabhängiges unanstrengendes Leben<lb break="yes"/>u zun Hauptgeschäft
                meist Erholungsreisen wen̄ der<lb break="yes"/>Eine kom̄t, so geht der
                Andere u. wen̄ keiner zum Besuch<lb break="yes"/>kom̄t, so geht Alles
                doch denselbe Gang da die Patienten<lb break="yes"/>nur sich selbst u dem <seg ana="#curse">herrschenden <w>Weiber Volke</w></seg>
                überlaßen sind.<lb break="yes"/>letzteres besteht entweder in <seg ana="#curse">jungen reizenden Bauerngesichtern</seg> oder<lb break="yes"/>in alten
                Bekan̄tschaften, denen die Ärzte alles zutrauen schenken i<lb break="yes"/>denad alle Lug u Betrug <hi rendition="#i">protegiren</hi>. <seg ana="#inst">hingegen den Kranken weder<lb break="yes"/>Pflicht noch Liebe bewiesen wird;
                    indem die Zufriedenheit der<lb break="yes"/>Kranken nicht so viel im <hi rendition="#i">Intereße</hi> des Hauses liegt als jene des<lb break="yes"/>Dienstpersonals, welches die Grund<hi rendition="#u">säulen</hi> der Anstalt
                        sind,<lb break="yes"/>von welchen die Arzte sich derart abhängig machen daß
                    selbst die<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Narren</seg> darüber lachen.</seg> - Und dasselbe läßt<lb break="yes"/>sich auch von Geistlichen bemerken die keine SeelsorgePflicht<lb break="yes"/>üben als mit Zustim̄ug der vertrauten Wärterinnen u unter<lb break="yes"/>gewißen Bedingungen die blos schlechte Absichten verrathen<lb break="yes"/>Ohne<del>dies</del> diese darf kein Krankes sich Jemand
                    anvertrauen<lb break="yes"/>Und weil solche MißBräuche u. Mißverhältniß nur
                    dem<lb break="yes"/>allwißenden u ewigen Richter bekan̄t bin ich als
                    Werkzeug<lb break="yes"/>einer höchstweisen Vorsehung auserlesen, damit hier<lb break="yes"/><hi rendition="#r">geholfen werde.</hi></p>
<pb facs="#image_013"/>
<p><del>Am</del>Wer durch die Gnade Gottes noch Ansprüche für dieses Leben<lb break="yes"/>hat, kan̄ die Ungnade der Menschen nicht umbringen. -<lb break="yes"/>Leider ist den Arzten keine Mühe zu groß solch schlechte
                Absichten<lb break="yes"/>zu erreichen aber im Gegentheil scheut man jede
                Bemühung zu<lb break="yes"/>groß jeder Schritt zu weit um mein Leben zu retten.</p><p>Und da du dich selbst überzeugt hast wie ungern ich hier bin<lb break="yes"/>so scheint es auch Deinerseits - beabsichtet. -</p><p>Und wen̄ Du glaubst Dich mit mir nicht vertragen zu kön̄en<lb break="yes"/>wie
                kan̄st du verlangen mich mit so Vielen zu vertragen<lb break="yes"/>die ihrer
                Unerträglichkeit u Ekelhaftigkeit od Bosheit von der ganzen<lb break="yes"/>Welt
                ausgeschloßen u deren Umgang für mich so verderblich ist<lb break="yes"/>u daher die
                Wirkung dieses Eindruckes stets als Ursache von<lb break="yes"/>Krankheit angegeben
                werden. Vergebens erwartest Du daher<lb break="yes"/>daß mich der Hr. <hi rendition="#i">Director</hi> für gesund u. fähig erklärt u. weil<lb break="yes"/>ich seine Bedürfniße nicht befriedige schreibt er auch Nichts von<lb break="yes"/>Zufriedenheit. Wen̄ ich daher mit umgehender Post keine<lb break="yes"/>Antwort folgt so folgt ein Carte für Benöthigtes circa 100 fl.</p><p>Als Weihnachtsgeschenk erhielt ich Apfel Nuß, Hemd u einen rostgelben<lb break="yes"/>Schurz das
                man zum Beweis daß ich blos dieses u kein Kleid nötigh<lb break="yes"/>u das andere
                daß ich hier eingerostet u Niemand sich meiner beküm̄ert<lb break="yes"/>d
                daher von meinen Verwandten Nichts zum Weihnachtgeschenk obwohl<lb break="yes"/>breits jede Jnsaßin̄ mit dergleichen beehrt wurde Aber ich nur<lb break="yes"/>mit Spott u Schande entehrt werde Und wen̄ ich mich
                    verübe<lb break="yes"/><hi rendition="#i">alterire</hi> um sich des Schmerzes zu
                entfeßeln so werde ich noch mehr<lb break="yes"/><hi rendition="#i">maltraitirt</hi>
                gefeßelt gebunden u habe nichts zu thun als mich<lb break="yes"/>des Lebens zu
                sichern da ich nicht nur von den lebensgefährliche<lb break="yes"/>Patienten
                angepakt u angespieen sondern noch mehr<lb break="yes"/>von dem <hi rendition="#i">mali</hi>ziösen Dienstpersonal das die Ärzte u andere<lb break="yes"/>Ansprüche
                nur sich selbst zusichert u uns jeden Schritt u Wort<lb break="yes"/>so entleid daß
                man in <w>Pillen Schmerz</w> - verzweifelt.<lb break="yes"/>Warum ist den Ärzten u. Wärterine alle Freiheit u jeder Genuß<lb break="yes"/>dargebothen u warum ist mir Alles verbothen Hat der Herr<lb break="yes"/>seine
                Gesetze nur für mich gegeben u nicht für alle Menschen?<lb break="yes"/>Und weßen
                Übertretung kon̄t Ihr mich beschuldigen Warum darf<lb break="yes"/><hi rendition="#r">ich mich bei keinem Gericht rechtfertig</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">weil Ihr verurteilt.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>