<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb519l03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Stephanie Kamm</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>519</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Wilhelmine von <surname>L.</surname></persName>
<date type="sent">23.12.1852</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee"><!--Beziehung-->: <!--Vorname-->
<surname><!--Nachname--></surname></persName>
<settlement type="sent"><!--Schreibort--></settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb519l">
<persName>
<forename>Wilhelmine von</forename>
<surname>L.</surname>
</persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1872"/>
<occupation>Patrizierstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Patrizier</p>
<p from="1859" to="1872">Anstalt: 1859-72</p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung (1859), Reizbarkeit, konstitutionelle Nervenschwäche (1852), Erotomanie mit Verfolgungswahn (moral insanity) (1868)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
<!--anpassen!-->
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose> Schreiben an eine Totgeglaubte, Bericht über die letzten Ereignisse
                    (Tätigkeit als Kindermädchen, Gedanken über mögliches Leben im Kloster)
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l03a.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l03b.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l03c.jpg" xml:id="image_007"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_005"/>
<opener>
<dateline>Langwaid d. 23 Dez. 1852</dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i"><foreign xml:lang="eng">My dear Miss!</foreign></hi></hi></salute>
</opener>
<p>Im Gefühle wohlwollender Liebe wage ich es,<lb break="yes"/>an Sie aus der Firma
                ein Briefchen zu richten. -</p><p>Obwohl ich Ihnen in Gedanken schon <hi rendition="#u">viele</hi> Briefe<lb break="yes"/>schrieb, so war es mir aus
                Mangel an Gelegen<lb break="no"/>heit od. andern Umständen doch bisher noch nie<lb break="yes"/>möglich, an Sie wirklich schreiben zu kön̄en. -</p><p>Ich fühlte jedoch seit Ihrer Tren̄ung <hi rendition="#u">oft</hi> das<lb break="yes"/>Bedürfnis, mich nach Ihnen zu erkundigen u.<lb break="yes"/>Ihnen Einiges über mein seitheriges Schicksal<lb break="yes"/>mitzutheilen. - Daß mir Ihr Andenken stets<lb break="yes"/>werth u. Ihre
                Abschiedsstunde stets u. ewig <hi rendition="#u">un<lb break="no"/>vergeßlich</hi>
                ist, mögen Sie versichert sein. - -</p><p>Im Geiste seh' ich noch oft die Trauerscsene Ihres<lb break="yes"/>nuverhofften Scheidens;
                    <del>u.</del> Nachdem Sie unsern<lb break="yes"/>Blick entschwunden, sehnte ich
                mich recht, wenigst<lb break="yes"/>Etwas von Ihnen bald zu hören. Doch erst
                    nachdem<lb break="yes"/>auch ich dem Institute schon ferne war, erhielt<lb break="yes"/>ich durch die Güte der Frau Oberin eine Nachricht,<lb break="yes"/>daß Sie noch leben - u. den kleinen Beweis,<lb break="yes"/>daß Sie th. <hi rendition="#i">Miss</hi>! auch meiner noch gedachten. </p>
<pb facs="#image_006"/>
<p>Bereits dachte ich, daß Sie mich in Ihrem<lb break="yes"/>Hr. Gebete vergeßen
                hätten, den̄ ich hatte<lb break="yes"/>so <hi rendition="#u">Manches</hi>
                durchzumachen. - Mein Aus<lb break="no"/>tretten aus dem Institute <del>fiel</del>
                war anfangs<lb break="yes"/>Mai u. war zwar schon längst vorauszusehen;<lb break="yes"/>doch verursachte es mir <hi rendition="#u">mehr</hi> Kampf, als
                    ich<lb break="yes"/>selbst gedachte. - Ich verließ jedoch das Jnsti<lb break="no"/>tut, um <hi rendition="#u">in</hi> der Welt zu leben; doch <hi rendition="#u">nie</hi> habe<lb break="yes"/>ich die Absicht <hi rendition="#u">für</hi> die Welt d.h. für ihre<lb break="yes"/>vergänglichen
                Reize u. Lustbarkeiten zu leben;_<lb break="yes"/>Und obwohl ich jetz sehr
                    lebenslustig u. heiter<lb break="yes"/>bin, so machte ich doch mie ein Vergnügen<lb break="yes"/>mit, das der Vernunft od. Gewißen ent<lb break="no"/>gegenhandelt.
                Da ich von meinem Vermögen<lb break="yes"/>über 2000 Fl mitbekam u. meine Verwand<lb break="no"/>ten auch sehr für mich besorgt sind, so war bis<lb break="no"/>her
                nicht nur für die nöthigen Bedürfniße<lb break="yes"/>hinlänglich gesorgt; sondern
                es fehlte mir<lb break="yes"/>auch nie an angemeßener Unterhaltung u<lb break="yes"/>anderer Art Vergnügen. Bis Mitte des<lb break="yes"/>Monats Mai wohnte ich bei
                Verwandten in<lb break="yes"/>Augsburg, um mich hinlänglich mit Som̄er<lb break="no"/>kleider, Hüte, Mantil x zu versehen. u da<lb break="yes"/>meine
                Haare noch nicht des Flechtens<lb break="yes"/>fähig sind, so erforderten anfangs
                    meine<lb break="yes"/><del>Lo</del> Haarloken viel Zeit u Bren̄<lb break="no"/>eisen. - Dan̄ reiste ich nach Ulm, wo ich 4 Wochen<lb break="yes"/>bei Protestanten lebte u. gar Nichts khatholisches mehr sah u <add place="margin">Die Nachricht, daß Frl. Sophie nach Straßburg ins Kloste trat,
                    wird Sie gewiß mit Staunen<lb break="yes"/>erfüllen. Frl. Philomen ihr H. Vater
                    ist schon gestorben in dieser Zeit. Ich höre öfters Etwas vom<lb break="yes"/>Institute; auch weiß man daselbst im̄er wo' ich bin. Wen̄ Sie
                    daher wieder einmal an dasselbe schreiben, so<lb break="yes"/>würde es mich
                        ungemi freuen auch einge Zeilen zu erhalten. -</add>
<pb facs="#image_007"/>hörte. Der Feierliche Gottesdienst im Münster daselbst,
                    gefiel<lb break="yes"/>mir zwar; doch vermochte keineswegs das Bedürfnis
                    eines<lb break="yes"/>Kth. Christen zu befriedigen. Ich hatte daher bald genug
                    u.<lb break="yes"/>bewarb mich um eine Stelle als <hi rendition="#i">Convernante</hi>. - Und seit<lb break="yes"/>einem Vierteljahr bin ich nun in
                einer reichen Familie<lb break="yes"/>bei 5 Kinder, die ich im Deutschen,
                Französischn &amp; Zeichnen<lb break="yes"/>zu unterrichten habe. Im Übrigen geht
                mir hier Nichts ab; selbst<lb break="yes"/>an Arbeit u. Ferderug fehlt es zuweilen
                nicht; Da Sie l. <hi rendition="#i">Miss</hi> schon<lb break="yes"/>selbst einen
                Begriff haben, was man mit Kindern zu thun hat, -<lb break="yes"/>Doch thue ich
                Alles gerne; den̄n meine anvertrauten Kinder sind<lb break="yes"/>ungeachtet
                ihrer großen Lebhaftigkeit auch sehr talendvoll eifrig und<lb break="yes"/>gutwillig. - <seg ana="#metaling">Meine freie Zeit benütze ich gewöhnlich zum
                        Lesen'<lb break="yes"/>deutscher, englischer od. französischer Bücher</seg>.
                    <w>So eben</w> schreib ich auch an<lb break="yes"/>eine
                Verwandte im engl. Institute, welche 3 Tage <add place="above">nach</add> Ihrer
                Abreise in's<lb break="yes"/>Pensionat kam. Sie war 17 Jahre, hatte viele Anlagen u.
                    Talente<lb break="yes"/>u. zeigte auch sogar Lust in Klösterlichen Stand zu
                tretten. -<lb break="yes"/>Ich erlebte mit ihr auch manch angenehne Stunde;
                    allein<lb break="yes"/>da Sie mich zu sehr liebte, verursachte sie mir <hi rendition="#u">viel</hi><lb break="yes"/>Verdruß u. Uneinigkeit mit Frl. Frd.
                u so w. - Dieser m<lb break="no"/>war auch ein fernerer Beweggrund zu meinem
                    Austritte.<lb break="yes"/>auch büßte ich dadurch <hi rendition="#u">viel</hi>
                ab, was ich in dieser Hin<lb break="no"/>schrift an Ihnen <hi rendition="#u">verschuldete</hi>. - Der Mensch denkt u. Gott lenkt. -<lb break="yes"/>Ich
                setze voraus, daß Sie an Ihrem jetzigen Bestim̄ungsort<lb break="yes"/>sich
                    der besten Gesundheit u. Zufriedenheit erfreuen kön̄en;<lb break="yes"/>u.
                wünsche es wenigst von Herzen. - Ihre <hi rendition="#u">wohlmeinenden<lb break="yes"/>Worte</hi>, die Sie in ein engl. Büchlein <add place="above">geschrieb</add> haben, u. die meinem<lb break="yes"/>In̄ern wie
                Flam̄enschrift eingeprägt sind, verwunden <del>mich</del><lb break="yes"/>noch tief wie auch jede Ihrer Zeïlen, die ich stets als werthes<lb break="yes"/>Andenken aufbewahre. - Bisher reute mich mein Schritt noch<lb break="yes"/>nie;
                doch kön̄te ich mich gerne entschließen, auch noch in ein<lb break="yes"/>anderes Kloster zu tret<del>t</del>en; den̄ ich sehe im̄er mehr
                    ein,<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><foreign xml:lang="en">how true that sentence is: Vanity of
                    vanit<del>y</del>ies and<lb break="yes"/>all is vanity, b<del>a</del>ut to love God and to serve hime
                        alone.<lb break="yes"/>My dear Miss! pray sometimes <add place="above">for
                        me</add> and forget not, one,<lb break="yes"/>who unites herself with you in
                        the Heart of<lb break="yes"/>Jesus and Mary <seg ana="#salute">remained yours<lb break="yes"/><hi rendition="#r">most affectionately</hi></seg></foreign><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">Mina v.
                    <surname>L.</surname></seg></hi></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>