<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb519l120" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>519</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Wilhelmine von <surname>L.</surname></persName>
<date type="sent">ca. 1859-72</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">n.a.: n.a.</persName>
<settlement type="sent">n.a.</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb519l">
<persName>
<forename>Wilhelmine von</forename><surname>L.</surname>
</persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1872"/>
<occupation>Patrizierstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Patrizier</p>
<p from="1859" to="1872">Anstalt: 1859-72</p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung (1859), Reizbarkeit, konstitutionelle Nervenschwäche (1852), Erotomanie mit Verfolgungswahn (moral insanity) (1868)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Notiz</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin legt den Ablauf ihrer Krankengeschichte dar. Dabei beginnt sie mit dem ersten Arztbesuch und schildert dann verschiedene Aufenthaltsabschnitte mitsamt aller Ungerechtigkeiten, die ihr von Seiten des Personals und der Mitpatienten zu widerfahren scheinen.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l120a.jpg" xml:id="image_320"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l120b.jpg" xml:id="image_321"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l120c.jpg" xml:id="image_322"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l120d.jpg" xml:id="image_323"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_320"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#u">Betreff und Darlegung meines <w>Krankheits Prozeßes</w></hi>.</hi></p>
<p>Derselbe begin̄t mit der interreßanten Erscheinug des berühmten Hr. <hi rendition="#i">Dr M</hi> Ober<unclear>Arzt.</unclear><lb break="yes"/>des Krankenhauses, wo ich daselbe zum erstem Mal als Patientin
                betrat −<lb break="yes"/>wegen Brust- Magen u UnterleibsLeiden theils aus Vorliebe<lb break="yes"/>für
                diese verehrte Personlichkeit − −</p>
<p>Ich hatte dortmals ebenso wenig LebensErfahrung als ich jetzt Lebens<lb break="no"/>Muth u ruhiges Blut besitze. Die Ursachen welche <hi rendition="#u">stufenweise</hi><lb break="yes"/>dahinführten, daß nicht nur meine körpl. Übel ungeheilt blieben,<lb break="yes"/>sondern Gemüthsleiden sich entwickelten war 1) die <hi rendition="#u">grobe Be<lb break="no"/>handlung</hi> von Seite der Aßistenten
                bei unterlaßenen Besuchen<lb break="yes"/>des OberArzte, welcher während 2 Monate
                wo ich einmal im <hi rendition="#i">Leperat</hi><lb break="yes"/>Zim̄er <hi rendition="#i">par terre</hi> mich befand nichts
                anders von dem eigentlichen<lb break="yes"/>KrankenArzte erfuhr als einen
                kränkenden u gekränkten Blick (:<hi rendition="#i">par fenêtr:</hi>)<lb break="yes"/>Man forderte <hi rendition="#u">80 fl</hi> für diesen unangenehmen Aufenthalt,
                von dem<lb break="yes"/>mich sodan̄ mein Bruder befreite mit der Bemerkung
                man wolle<lb break="yes"/>mich nach Irsee führen. Zu meiner Erholung ging ich nach
                Würtenbg<lb break="yes"/>blieb aber nur ¾ Jahr bei dortigen Verwandten u bekam<lb break="yes"/>bei der Rückkehr eine bedeutende Entzündung die mich veranlaßte<lb break="yes"/>in das andere Krankenhaus zu Hr <hi rendition="#i">Dr Sp.</hi>
                wo aber die Aßistente<lb break="yes"/>die jungen <w>Fabrick Mädchen</w> mehr
                berücksichtiget als gefährliche Kranke<lb break="yes"/>Und als ich mich über Unruh
                u Überheitzung <unclear>&amp;c</unclear> beklagte sagte der<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dr</hi> W. er wolle mich in Hof legen (:Es war tiefer Schnee
                draußen:)<lb break="yes"/>Nach geheilter Entzündung während dem ich von H. <hi rendition="#i">Dr Sp</hi> gute Kost hatte<lb break="yes"/>u Behandlung u. selbst
                in's Krankenhaus zahlte, trat ich aus u zog<lb break="yes"/>in ein <w><hi rendition="#u">Privat <hi rendition="#i">Logie</hi></hi></w><hi rendition="#u"> der Stadt. Augsb.</hi> wo eines Abends der Hr<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Magistre</hi>
<hi rendition="#i">N</hi> kam u mich zu einer Unterredung ins derzeit neu<lb break="yes"/>errichte Sp<hi rendition="#u">ital der Barmherzigen</hi> abholte:
                Ich wurde in<lb break="yes"/>ein oberes Seperatzim̄ gesperrt bekam 8 Tage
                lang nichts<lb break="yes"/>als ½ <hi rendition="#i">Quart</hi> Fleischsuppe u
                ½ Sem̄el u wen̄ nicht gutherzige<lb break="yes"/>HandWerksLeute
                mich vom Hungertod errettet, wär ich nicht mehr<lb break="yes"/>am Leben. −
                − − </p>
<p>Leider mußte ich aber noch Vieles erleben. Den̄ wer durch die<lb break="yes"/>Gnade Gottes noch Ansprüche für dieses Leben hat, <add place="above">kan̄</add> die Ungnade der<lb break="yes"/>Menschen nicht
                    <unclear>um</unclear>bringen. Dieses Motto daß ich nicht zum −<lb break="yes"/>umbringen in Augsb. − belief sich bis <hi rendition="#i">datto</hi>
<unclear>ua</unclear>ch in Irsee<lb break="yes"/>wohin mich Hr <hi rendition="#i">D
                    Lgh</hi> ungeachtet meines Flehens u Bittens bei der<lb break="yes"/>Oberin des
                Spitales führte u zwar mit der Bemerkung, daß ich in<lb break="yes"/>beßere
                LebensVerhältniße u nebst meinen Zinsen von einer<lb break="yes"/>Unterstützung
                dort zu leben habe <del>aber</del>
<add place="above">u</add> fort kön̄e wen̄<lb break="yes"/>ich
                wollte. − − </p><pb facs="#image_321"/><p>Bei meiner Ankunft <add place="above">in Irsee</add> Ende Oktob. that der dortmalige <w><hi rendition="#i">Directions</hi> Verweser</w>
<hi rendition="#i">Dr E. </hi><lb break="yes"/>mich in die I Abth III Kl. Ich hatte
                überall Antheil an Spaziergange u Abendunter<lb break="no"/>haltung. − Und als
                mich eines Abends wegen der unpaßenden Kleidungs<lb break="no"/>stücke u schlechten
                Kost nebst grober Behandlung von Seite des DienstPersonals<lb break="yes"/>sehr <hi rendition="#i">alterirte</hi>, wurde ich all <unclear>meines</unclear> Anzugs
                beraubt in ein kaltes<lb break="yes"/>Zim̄er gesperrt u 12 St lang so fest
                gebunden, daß mir das Blut zum<lb break="yes"/>Hals heraus kam; auch bekam ich
                nichts mehr zum Eßen diesen Abend<lb break="yes"/>Gegen das neue Jahr kam der je<hi rendition="#u">tzige Hr <hi rendition="#i">Dr K.</hi></hi> Es war mir bange u<lb break="yes"/>ich hielt ihn für meinen Mörder u nicht ungegründet war diese<lb break="yes"/>Meinung, den̄ ich hatte stets Mißhandlungen u Kränkungen
                zu leiden wen̄<lb break="yes"/>ich Etwas klagte u über Etwas aufhalten
                wollte. Und wen̄ ich<lb break="yes"/>Etwas verlangte, bekam ich <hi rendition="#u">das Gegentheil</hi>, u wen̄ ich das Gegentheil<lb break="yes"/>haben wollte, so suchte man mich am hellen Tag u vor dem
                Dienstpersonal<lb break="yes"/><hi rendition="#r">zu blamiren</hi>
</p>
<p>Besonders wurde ich während der PeriodZeit (einschließend 8 Tag:) in Kost u Be<lb break="no"/>dürfniße vernachläßigt u. durch Hunger, Kum̄er u Verdruß zu
                Grund gerichtet,<lb break="yes"/>die Ärzte setzten mir stets unverdauliche Kost
                näml: Käs Sauerkraut vor<lb break="yes"/>u verschrieben mir nicht eimal eine
                kräftige Suppe vielweniger Kalbfleisch<lb break="yes"/>Ich aß deßhalb nur Brod das
                mih Thränen benetzt u. mit 24 <hi rendition="#i">x</hi> bezahlt war<lb break="yes"/>Auch sollte ich frische Wäsche u Luft ertragen u. man riß mich bei der<lb break="yes"/>geringsten Weigerung an Händ u Füßen fort. in Garten −
                − </p>
<p>Kurz u gut Ich fühlte von Monat zu Monat <del><unclear>r</unclear></del>bes. während der <hi rendition="#i">Menstruabl.</hi><lb break="yes"/>ein gewaltiges Drücken auf Magen u <w>Brust Theile</w> schäumte und<lb break="yes"/><hi rendition="#i">alterirte</hi> mich stets <w>u</w><w>bei</w> der geringsten
                Veranlaßung ergriff mich die<lb break="yes"/>Wuth eines gekränkten Selbstgefühls u
                eines tiefgefühlten Heimweh<lb break="no"/>Schmerzes weil ich zu Hause Alles hätte,
                was zu meiner Gesundheit dient<lb break="yes"/>Jedoch that ich Niemand Etwas Leids
                u ertrug 6 Jahre bereits mit<lb break="yes"/>unbeschreiblicher Gedult jede
                Entbehrung u Entehrung <unclear>&amp;<hi rendition="#i">c</hi></unclear>
</p>
<p>Den̄ die Azte in Irse ken̄en die Tugend der Liebe der Achtung nicht<lb break="yes"/>u wollen doch ungeachtet eines <hi rendition="#i">maliziö</hi>sen Benehmens auch geliebt<lb break="yes"/>u geachtet sein. − </p>
<p>Diese <hi rendition="#i">W</hi>elt <hi rendition="#i">en miniatur</hi> wie sich diese
                Anstalten darbiethen, −<lb break="yes"/>verbiethet das Angenehme, das die
                Natur in der ganzen großen<lb break="yes"/>Welt jedem Menschen in hohen u niedern
                Ständen biethet.<lb break="yes"/>Diese kl <w>Narren <hi rendition="#i">W</hi>elt</w>
                macht den Menschen zu einem größern <hi rendition="#i">Phantom</hi><lb break="yes"/>da man keinen AnhaltsPunkt hat als jene 4 Wände die sowohl die<lb break="yes"/>Fähigen als Unfähigen <hi rendition="#i">Individuen</hi>
                sam̄t ihrem Jam̄er u Kum̄er
                    einschließ<unclear><del>en</del>t</unclear>
</p>
<p>Ich hielt mich während dieses Sklavenlebens in Irse meistens<lb break="yes"/>in der IV Abth. auf, um mich vor den <hi rendition="#u">bösartigsten <hi rendition="#i">Individuen</hi></hi><lb break="yes"/>zu <hi rendition="#i">reteriren</hi> u de<del>u</del>m Kredinen
                Volke eine möglichste <hi rendition="#i">Protection</hi> zu<lb break="yes"/>gewähren. Studirte u überzeugte mich von Blödsin̄ u Wahn<lb break="no"/>sin̄ sam̄t. deßen Folgen u machte oft sehr unangenehme<lb break="yes"/>Erfahrung sowohl von Seite der Patienten als Ärzte die vieles<lb break="yes"/>ermangelten was Ordnug Reinlichkeit u Gerechtigkeit anbelangte <pb facs="#image_322"/>Die hauptsächlichsten Beweise mögen hier wohl am rechten Ort
                aber nicht im̄er<lb break="yes"/>an <add place="above">die</add> rechten
                Behörden gelangt sein. − − </p>
<p>Es ist unrecht solchen Patienten die Schlüßel der Anstalt anvertrauen, welche<lb break="yes"/>gegen andere Kranke bösartig u. lebensgefährlich verfahren (wie zum
                Besp der H.<lb break="yes"/>u ist nicht recht den gefahrlosen gar keine Freiheit zu
                geben. − </p>
<p>Natürlich macht es nur schlechte Eindrücke, wen̄ den Einen Alles den Andern<lb break="yes"/>aber gar nichts gestattet ist. u da ich zu einer Erholung diese
                Anstalt hatte besuchen<lb break="yes"/>wollen. that es mir sehr wehe, wen̄
                man mich beeinträchtigte u einem<lb break="yes"/>ver<hi rendition="#u">stellten
                        <w>Bauern Weibsbild</w></hi> nachsetzte. Da ich lieber aufrichtig handelte<lb break="yes"/>u Alles anzeigte, ward ich von dem <w>Dienst Personal</w> nicht
                beliebt.<lb break="yes"/>u man empörte mich gegen Jederman zum Zorn u Haß wo. die<lb break="yes"/>Vernuft u Religion doch mehr die Liebe gebiethet. −
                − </p>
<p>Besonders ward ich empört u unwillig weil man mir mein Eigenthum entzog<lb break="yes"/>den̄ es ist sehr unvernüftig, daß man ordnugsliebenden
                geschickten Frauenzim̄er<lb break="yes"/>ihre Effeckten nicht selbst
                beordnen läßt. Auch ist sehr unbillig daß<lb break="yes"/>den Gesunden von der
                Küche gereicht u geschenkt wird was die Kranken<lb break="yes"/>beßer bedürfen u
                bezahlen. Auch soll das Beichten u Kirchengehen erlaubt sein<lb break="yes"/>Überhaupt möcht ich Alles aufnotiren. was ich seit der ersten Stunde dieses<lb break="yes"/>Hierseins erlebt, so würde mein <hi rendition="#i">Consept</hi> noch
                weniger die beste <hi rendition="#i">Note</hi> bekom̄<unclear>en</unclear><lb break="yes"/>da das ärztliche Archiv nichts Ruhmloses <hi rendition="#i">conept</hi>iren will. − </p>
<p>Sollte man daher nicht beabsichten meine Zukunft so zu trüben wie<lb break="yes"/>bisher die Vergangenheit so mag die Hoffnug der Gegenwärtigkeit<lb break="yes"/>so manchen Gedanken ersterben laßen, der in der Erin̄erung an<lb break="yes"/>mein vergangenes Schicksal neu auflebte u bisher an den Klippen
                    <add place="below">der Unmöglichkeit scheiterte</add><lb break="yes"/>Und mögen
                sich säm̄tlich Betheitigte die wohl einen <w>Krankheits Prozeß</w><lb break="yes"/>zur Wichtigkeit erheben aber den Werth des menschlichen Lebens oft<lb break="yes"/>nicht zu schätzen wißen u
                <del><unclear>ihrer</unclear></del>der <w>Tages Erfahrungen</w> so manch unwerthe<lb break="yes"/>Personen <hi rendition="#u">dahin</hi>fahren ließen wo es
                keine <hi rendition="#i">Retour Chaise</hi> mehr<lb break="yes"/>gibt. Mögen solche
                noch nicht Dahingefahrene Erfahrungsvolle<lb break="yes"/>die <hi rendition="#i">medezin</hi>ische Wißenschaft u <w>Welt Philosophie</w> zu beßerm<lb break="yes"/>Vortheile benützen als es leider an mir geschah −<lb break="yes"/>Den̄ gut Meinen heißt <unclear>nicht</unclear> im̄er
                gut treffen. </p>
<p>Und wen̄ ich so billig bin u keine Entschädigung; sondern nur<lb break="yes"/>mein erübrigtes Vermögen fordere, so wird man auch nicht<lb break="yes"/>mehr so
                unbillig sein u mir welches entziehen. − </p>
<p>Den̄ ich <hi rendition="#i">quali</hi>fizire mich nicht für Anstalten u
                Pfründen<lb break="yes"/>sondern für einen eigenen Heerd. −</p>
<p><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">Mina v. <surname>L.</surname></seg></hi></p>
<p><add place="margin"><hi rendition="#r">Auch ist sehr verantwortlich daß ich sogar neben den ansteckend
                    Wahn̄sinigen liegen<lb break="yes"/>u den ganzen Tag nie von den meist
                    boshaften verschont war. <space/> Anstekung durch den Athem
                            <unclear>&amp;<unclear>c</unclear></unclear></hi></add></p>
<pb facs="#image_323"/>
<p><handShift medium="pencil" scribe="patient"/> Die Namen s<unclear>ant</unclear>liche
                Warterin̄en <hi rendition="#i">Dr Kraterer</hi><lb break="yes"/>I B. <surname>A.</surname> der luthersche
                Katzebukl<lb break="yes"/>II Jos. <surname>K.</surname> mit einen <hi rendition="#i">H</hi>asen Tröpfle<lb break="yes"/>III Th <surname>M.</surname>
<space/> Ein bloßer Windbeutel<lb break="yes"/>IV <unclear>Hede</unclear> deren
                Schweste die <unclear>Import</unclear>
<unclear/><lb break="yes"/><unclear>I</unclear> Th<unclear>zK</unclear>
<surname>M.</surname>
<unclear>die</unclear> den alle <unclear>Schwere</unclear><lb break="yes"/>II Hildegad <surname>L.</surname>
<unclear>gscheide</unclear> mit es <unclear>sog</unclear> Neid geschud<lb break="yes"/>III. Will Mg da Schnell<lb break="yes"/><unclear><del>IV</del></unclear> Julie dies <unclear>Vetter</unclear> Mensch </p> </body>
</text>
</TEI>