<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb519l78" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>519</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Wilhelmine von <surname>L.</surname></persName>
<date type="sent">ca. 1859-72</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder:  von <surname>L.</surname></persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb519l">
<persName>
<forename>Wilhelmine von</forename><surname>L.</surname>
</persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1872"/>
<occupation>Patrizierstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Patrizier</p>
<p>Anstalt: <date from="1859" to="1872">1859-72</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung (1859), Reizbarkeit, konstitutionelle Nervenschwäche (1852), Erotomanie mit Verfolgungswahn (moral insanity) (1868)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin gibt an, dass ihr Aufenthalt in der Anstalt nicht der Genesung, sondern der Misshandlung diene. Ebenso kommentiert sie das Eheverhältnis ihres Bruders. Sie bittet ihn, ihr ein Zimmer außerhalb der Anstalt zu besorgen.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l78a.jpg" xml:id="image_210"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l78b.jpg" xml:id="image_211"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l78c.jpg" xml:id="image_212"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l78d.jpg" xml:id="image_213"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_210"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Theuerster Bruder!</hi></salute>
</opener>
<p>Wer durch die Gnade Gottes noch einige Ansprüche für dieses Leben,<lb break="yes"/>den kan̄ die Ungnade der Menschen (:deren Bosheit:) nicht
                umbringen<lb break="yes"/>Ich habe dies auch erfahren obwohl in anderer Weise da
                mich Ärtzte <unclear>ec</unclear><lb break="yes"/>in keiner guten Absicht hieher brachten u. als geheime
                Mord-Werkzeuge<lb break="yes"/>sich schreckliche Mißbräuche entsetztliche
                Mißhandlungen Kränkungen,<lb break="yes"/>Kum̄er u <w>Hunger Quälerei</w>
                erlaubten um nicht als öffentliche Mörder<lb break="yes"/>sich an einem armen schon
                bejahrten u Charaktervollen Frauenzim̄er<lb break="yes"/>tödtlich zu
                vergreifen, das ihrem Wohlleben im Wege steht insofern<lb break="yes"/>es ärztliche
                Pflicht wäre mich im Gegentheil blos so lang zu<lb break="yes"/>behalten als mir
                dieser Aufenthalt zuträglich u mit meinen Wünschen<lb break="yes"/>u Bedürfnißen
                insofern übereinstim̄end als es auch Andern nicht<lb break="yes"/>wiedersprechen kön̄en die sich im freien Leben u. frohen Wirkungskreis<lb break="yes"/>beßer <hi rendition="#i">conserviren</hi> als bei eingesperrten,
                müßigen Lebenswandel.<lb break="yes"/>Ich würde mich nicht <hi rendition="#i">geniren</hi> die Vorkom̄niße dieses Hauses zu <hi rendition="#i">detailiren</hi><lb break="yes"/>wie auch die Hinterniße <unclear>neu</unclear>
<hi rendition="#i">deshertiren</hi> zu kön̄en <seg ana="#cens">allein die Zeit<lb break="yes"/>u. die Gelegenheit (sichere Post) geht ab. u. ich muß
                    vorerst überzeugt<lb break="yes"/>sein ob dieser Brief selbe nicht wieder
                    verfehlt</seg> u ob Hr <hi rendition="#i">Director</hi> nicht<lb break="yes"/>mit guten Worten mich fortlaßt da sein schlechtes Gewißen mich<lb break="yes"/>stets Krankheiten beschuldiget um meine Entlaßung zu hindern.<lb break="yes"/>bis
                ihn ein anderer Wink in's Jenseits auch anders denken u.<lb break="yes"/>handeln
                lehrt. Obwohl es eine unerhörte Frevelthat ist einem<lb break="yes"/>schuldlosen u
                sorgenvollen <w>Familien Vater</w>, Bruder u Freund der<lb break="yes"/>es gewiß
                als Arzt mit Niemand so böse meint wie <hi rendition="#u">unsere Ärzte</hi><lb break="yes"/>die sich stets an meinem Schmerze weiden u. mir <hi rendition="#u">nie</hi><lb break="yes"/>eine Freude u Erholung gön̄en u durch theilnahmsloses<lb break="yes"/>rücksichtsloses Benehmen wahrlich zu todt krämen so ist dies<lb break="yes"/>auch ein Verbrechen das selten gehört wurde, daß man
                Frauenzim̄er <pb facs="#image_211"/>von Stand mit vollkom̄nen
                Bewußtsein u Verstand, hinreichenden<lb break="yes"/>Ken̄tnißen u Vermögen
                deßhalb nach Irsee 10 Jahre lang bereits <hi rendition="#i">reterirt</hi><lb break="yes"/>um nicht nur eine be<hi rendition="#u">ßere Versorgung</hi>
                sondern jede <hi rendition="#u">Hilfe und Zutritt</hi><lb break="yes"/>der großen Welt <hi rendition="#u">unzugänglich</hi> zu machen.
                Hätte man gute Absichten<lb break="yes"/>so würde mir der Verkehr mit vernüftigen
                Personen <hi rendition="#u">in</hi> oder <hi rendition="#u">außer</hi> der
                Anstalt<lb break="yes"/>erlaubt sein anstatt blos <hi rendition="#u">jener</hi>
                mit verkehrten, boshaften, <w>lebens gefährlichen</w>
<unclear>ec</unclear><lb break="yes"/>Ich bin nicht nur von Faustschlägen sondern von diesen bisherigen
                argen<lb break="yes"/>Schicksalsschlägen so verletzt in meinen Zartgefühlen u.
                Edelsin̄ <unclear>ec</unclear> daß<lb break="yes"/>ich der Verzweiflung nahe − Und
                wen̄ die Hoffnug nicht wär so lebt ich nicht mehr<lb break="yes"/><foreign xml:lang="frz"><hi rendition="#i">Le bonheur naît sonvent au sein du
                        malheur.</hi></foreign> (:das Glück wird oftmals<lb break="yes"/>aus einem
                Unglück geboren:) Und für das, was wir verloren kan̄<lb break="yes"/>Etwas
                Beßeres bestim̄t sein! − Ich habe gewiß nichts zu Deinem<lb break="yes"/>Unglück beigetragen u wen̄ ich Dich besuchen u. pflegen
                kön̄te, so<lb break="yes"/>thät ich es eben so gut, wie Lena. Warum besucht
                sie mich <hi rendition="#u">nie</hi> od schreibt.<lb break="yes"/>Was Deine
                ehelichen Verhältniße betrifft, so sollte <add place="above">es</add> Jederman eine<lb break="yes"/>Warnung sein, der wegen Reichthum u Ansehen
                    <unclear>ec</unclear> heirathet u die<lb break="yes"/>Andern verstoßt, die an
                Tugend u Zufriedenheit bis an's Grab<lb break="yes"/>reichen da man sich die Hand
                am Altare nicht nur für frohe<lb break="yes"/>u kurze Zeit reicht. Und es ist
                    ein ebenso unaussprechlich<lb break="yes"/>großer Schmerz
                wen̄ man nicht das Glück hat <hi rendition="#u">zusam̄enzukom̄en</hi><lb break="yes"/>als wen̄ man das Unglück sich zu tren̄en (nachdem
                <w>Zusam̄en sein</w><lb break="yes"/>Ich hatte weder das Glück mit <hi rendition="#i">Dr Müller</hi> noch mit <hi rendition="#i">Dr Julius</hi>, die in<lb break="yes"/>ihrem <w>Won̄e Rausch</w> u üppigen Genuß u überreichen
                Parthie<lb break="yes"/>mich für dies große Opfer nur <hi rendition="#i">maltrait</hi>iren laßen wie ein − Vieh.<lb break="yes"/>Und indem ich
                keinem Etwas Leid's gethan u so viel wegen jedem stets<lb break="yes"/>gelitten, so
                melde dem <del>Hr</del>
<hi rendition="#i">Magistrat</hi> meinen Wunsch u die Nothwendigkeit<lb break="yes"/>der Freiheit für meine geistige u körperliche Gesundheit da
                    <unclear>inden</unclear> Gegentheils<lb break="yes"/>nichts dazu beiträgt was
                zu meinem <hi rendition="#i">comfort</hi> dient. </p>
<p>Wen̄ ich die Adreße an den Herrn <hi rendition="#i">Magistratsrath</hi> wüßte,
                der meine Sache zu<lb break="yes"/>schlichten <unclear>ec</unclear> so würde ich
                selbst diesem schreiben wen̄ Du den Muth nicht mehr.<lb break="yes"/>Man hat
                doch gar keine Ursache mir meine Vaterstadt zu entziehen<lb break="yes"/>u ich
                kan̄ mit meinem kl. Vermögen überall doch angenehmer u<lb break="yes"/>billiger leben, als in diesen menschenentwürdigenden Anstalten. </p>
<pb facs="#image_212"/>
<p>Habe diesfalls die Güte durch die Lena ein bescheidenes Zim̄er besorgen<lb break="yes"/>zu laßen u mich durch selbe sobald als möglich abholen zu laßen<lb break="yes"/>Für meinen Unterhalt ist überall beßer gesorgt als hier u ich danke<lb break="yes"/>für die Unterstützung im Irrenhaus. − Wen̄ dies
                dem Gericht<lb break="yes"/>u. <hi rendition="#i">Magistrat offerirt</hi> würde
                gewiß Niemand Etwas entgegen haben −<lb break="yes"/>nachdem die <hi rendition="#i">Intrigue</hi> der Ärzte u. <del>ihre</del>
<add place="above">deren</add> traurigen Folgen auch nicht<lb break="yes"/>zu ihren
                Gunsten beiträgt u. der Gerechtigkeit diesseits u. jenseits<lb break="yes"/>nicht
                entfliehen kan̄. u gewiß auch die Flucht des MeuchelMörder<lb break="yes"/>noch erspäht werden kan̄. Ich habe bereits einen Verdacht −<lb break="yes"/>indem hier gerade zur selben Zeit Jemand eine Reise hat<lb break="yes"/>gemacht, der <hi rendition="#u">dich</hi> u <hi rendition="#u">mich</hi> tödtlich haßt u besonders <hi rendition="#u">mir</hi> das<lb break="yes"/>Leb<hi rendition="#u">en nicht</hi> gön̄t. Die
                Entschuldigungen u Ausreden sind derart,<lb break="yes"/>daß man mich deßhalb stets
                für krank erklärt damit es nicht an Tag </p>
<p> Wen̄ wir bedenken was ein Mensch von der Wiege bis in's<lb break="yes"/>Grab
                − erleben muß, so dürfte man die Stunde der Geburt
                    verwünsche<unclear>n</unclear><lb break="yes"/>Alle tragen den Keim des Todes in sich jeder hat seinen Mörder,<lb break="yes"/>Manche sterben den natürlichen Tod u. Manches macht sich selbst ein
                End.<lb break="yes"/>Doch führt nur der Leidensweg zur Seeligkeit.<lb break="yes"/><foreign xml:lang="frz"><hi rendition="#i">Aucun hemin de fleur ne conduit à la
                        gloire.</hi></foreign>
</p>
<p>Solltest Du den Scheideweg in's freie unabhängige Leben antreten<lb break="yes"/>so
                denke des Menschen Schicksal Glück sey eine Waage die bald<lb break="yes"/>den
                Einen hinuter u dan wieder hinauf bringt. </p>
<p>Unsere Ärzte stehen hier auf dem höchsten Glückspunkte und<lb break="yes"/>genießen
                nicht nur die Vortheile einer ruhigen u gesicherten<lb break="yes"/>Existenz bei
                geringer Anstrengung sondern auch ein Wohlleben<lb break="yes"/>dem blos ihre
                Pflichterfüllung zuweilen im Wege steht<lb break="yes"/>sonst wären selbe stets auf
                andern Wegen u stetem Urlaub<lb break="yes"/>Und du sich <hi rendition="#i">Dr
                    J.</hi> bereits das ganze Jahr beurlaubt so kön̄test<lb break="yes"/>diese Stelle haben u dürftest für Nichts im Hauswesen<lb break="yes"/>ud Küche
                sorgen wofür die Anstalt hinreichend sorgt<lb break="yes"/>Auch sind gute
                Gelegenheiten u Schulen für Kinder hier. <pb facs="#image_213"/>Jedenfalls wirst Du
                auch einer Ruhe u Erholung bedürfen<lb break="yes"/>wen̄ die Entscheidung
                − ein Scheideweg sein sollte<lb break="yes"/>u die Tren̄ug von
                    <w>Familien Mitgliedern</w> auch mir<lb break="yes"/>bisher schwer fiel Bedenke
                es wohl daß es hier nicht<lb break="yes"/>übel zu leben als Arzt sondern nur als
                Insaße<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#salute">Deine Schw.</seg>
<seg ana="#signed">Mina.</seg></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>