<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb519l97" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>519</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Wilhelmine von <surname>L.</surname></persName>
<date notAfter="1872" notBefore="1859" type="sent">ca. 1859–72</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">k. A.</persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb519l">
<persName>
<forename>Wilhelmine von</forename><surname>L.</surname></persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1872"/>
<occupation>Patrizierstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Patrizier</p>
<p>Anstalt: <date from="1859" to="1872">1859–72</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 36, po: 75, ao: 2, so: 51</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung (1859), Reizbarkeit, konstitutionelle Nervenschwäche (1852), Erotomanie mit Verfolgungswahn (moral insanity) (1868)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin fordert die Entlassung aus der Anstalt. Nachdem sie verschiedene Missstände aufzählt, kündigt sie an, ein verlängerter Aufenthalt zöge höhere Entschädigungszahlungen an sie nach sich. Schließlich stellt sie Überlegungen zu Selbstmord an.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb519l97a.jpg" xml:id="image_248"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb519l97b.jpg" xml:id="image_249"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_248"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p>Frl <surname>R.</surname> hat gesagt: ihre Katze habe sie doch alle Tage
                besucht aber unser gegenwärtge<lb break="yes"/>Hr Kaplan sey <hi rendition="#u">nie</hi> bei uns gegenwärtig als in <hi rendition="#i">Concert</hi>
<unclear>&amp;<hi rendition="#i">c</hi></unclear>. Der frühere war<lb break="yes"/>nicht so groß, aber man hat ihn doch <hi rendition="#u">mehr gesehen</hi>.</p>
<p>Und weil uns jeder menschliche Umgang verbothen ist so liebt man thierisch<lb break="yes"/>unverünftig u. jedes menschliches Gefühl wird zur Leidenschaft oder<lb break="yes"/>gar − zum Verbrechen. <space/> Ich werde mich an seinen
                − rächen.<lb break="yes"/>Hätte ich ein Tag u eine Nacht bei ihm zugebracht
                so wäre Alles gut<lb break="yes"/>abgemacht <del>u</del> der Prozeß ein Ende u. ein
                neues Leben den Anfang<lb break="yes"/>Aber dies Wünschen ist ein Vergehen
                    de<unclear>m</unclear> meine Füße doch <hi rendition="#u">nie</hi>
                nachkom̄en<lb break="yes"/>Ich hoffe daher, daß mein Bruder,
                wiederkom̄t u mich mitnim̄t ohne dies<lb break="yes"/>ist hier Nichts
                gewiß u. kan̄ <del>ich</del> Niemand <del>bestim̄t</del> wißen zu, was
                ich<lb break="yes"/>bestim̄t bin in diesem kurzen <add place="above">Leben</add> wo ich wegen Ärzte bereits all mein<lb break="yes"/>Vermögen u
                Zeit verschwenden mußte. Daher mein Fluch auf Euch ruht<lb break="yes"/>weil Eure
                Ruthe nicht auf mir geruht <w>so lange</w> ich noch nicht im<lb break="yes"/>Frieden ruhte. seid Ihr mir Befriedigung schuldig. Mit <hi rendition="#i">D J</hi><lb break="yes"/>war ich sehr zufrieden allein er ist es nicht mit mir u. geht stets
                aus<lb break="yes"/>zur Thür indem er sagt: Hättst mich gern u kriegst mich nicht;
                er habe Viel<lb break="yes"/>Und ohnedies erreich ich auch kein anderes Ziel da man
                mich nie<lb break="yes"/><w>mit nim̄t</w> wen̄ ich nicht aufheb u von
                weitem sehen laßen <pb facs="#image_249"/>Ihr habt uns so lang Kartoffl versprochen
                bis Ihr sie alle selbst gegeßen habt.<lb break="yes"/>Ich kan̄ nicht eimal
                mit Brod mein Hunger stillen weil andere Leute mehr<lb break="yes"/>dies geschenkt
                bekom̄en als wir Insaßen für's Geld. u oft bis 10 Uhr<lb break="yes"/>noch
                kein Bißen. Die Suppe Morgends ist so nüchtern wie diese Abend's<lb break="yes"/>Und der Braten Mittags sehr ungewiß aber die Bezahlung <hi rendition="#i">prenumerando</hi> gewiß<lb break="yes"/>Auch wurde ich nie <del>zur
                    beßeren</del> zu ein <hi rendition="#i">Diner</hi> eingeladen ud Fahrt<lb break="yes"/>wen̄ aber wir Etwas haben so sind Ihre überall lästig. </p>
<p>Bitte um das rechte <w>Ausgang. <hi rendition="#i">Billet</hi></w> den̄ je länger Ihr
                mich zurückhaltet<lb break="yes"/>desto mehr muß die Anstalt Ersatz geben für Zeit
                Ehre u Gesundheit die<lb break="yes"/>ich Euch geopfert. Es ist sehr unvernüftig
                mich 8 Jahre zu <hi rendition="#i">reter</hi>iren u so zu<lb break="yes"/><hi rendition="#i">maltrait</hi>iren um mich heuraths u <w>lebens unfähig</w> zu
                machen.</p>
<p>Warum verbiethet Ihr Euch selbst u Euern Weibsbildern das nicht sondern<lb break="yes"/>nur gerade mir bis es zu spät u daher die traurigstem Folgen hat.<lb break="yes"/>Meine Schwemuth steigert sich zum SelbstMord
                    den̄ in späterm Alter nim̄t sich<lb break="yes"/>Niemand meiner
                    an u mein Bruder befreit mich nur für das Stift.<lb break="yes"/><hi rendition="#i">D K</hi>s hat denselben Ton wie Dokt. Müller obwohl letzterer
                nicht musikalisch; −<lb break="yes"/>aber jeder ist phisikalisch. <del>das
                    ist</del> Natürlich will jeder Arzt helfen allein<lb break="yes"/>ohne sich
                selbst zu schaden Man hätte mih benütgen sollen das hätte<lb break="yes"/>mehr
                genützt; den̄ nur Euer zurückstoßendes Benehmen gegen mich<lb break="yes"/>mißken̄t Euch selbst in ärztlicher u <hi rendition="#i">humaner</hi>
                Beziehung da es sogar <unclear>schlicht</unclear>
</p>
</body>
</text>
</TEI>