<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb519l71" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>519</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Wilhelmine von <surname>L.</surname></persName>
<date notAfter="1872" notBefore="1859" type="sent">ca. 1859–72</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Bruder: von <surname>L.</surname></persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb519l">
<persName>
<forename>Wilhelmine von</forename><surname>L.</surname></persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1872"/>
<occupation>Patrizierstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Patrizier</p>
<p>Anstalt: <date from="1859" to="1872">1859–72</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 36, po: 75, ao: 2, so: 51</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung (1859), Reizbarkeit, konstitutionelle Nervenschwäche (1852), Erotomanie mit Verfolgungswahn (moral insanity) (1868)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin gibt an, Geld zu benötigen, um sich ein Leben nach der Anstalt aufbauen zu können. Ansonsten schade das Anstaltsleben aufgrund seiner zu kritisierenden Ausprägungen weiterhin ihrer Gesundheit.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb519l71a.jpg" xml:id="image_190"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb519l71b.jpg" xml:id="image_191"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb519l71c.jpg" xml:id="image_192"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_190"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Theuerster Bruder!</hi></salute>
</opener>
<p>Wen̄ mit umgehender Post keine Antwort erfolgt, so<lb break="yes"/>werde
                ich mir von der Anstalt das Nothwendige besorgen laßen<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Circa</hi> 100 <hi rendition="#i">fl</hi> wird der <hi rendition="#i">Conto</hi> betreffen; nach so langer<lb break="yes"/>Vernachläßigung braucht es viel sich u. seine <hi rendition="#i">Garderobe</hi> zu<lb break="yes"/><hi rendition="#i">restauri</hi>ren u. mich irgendwo zu <hi rendition="#i">éta</hi>bliren wo ich<lb break="yes"/>eine beßere <hi rendition="#i">Ex</hi><hi rendition="#i">i</hi>stenz u. das Nothwendige nicht mit
                    <unclear>heuen</unclear><lb break="yes"/>verdienen muß, da ich in diesem Hause weder anständige<lb break="yes"/>Kleidung, noch gesunde Kost u freische Luft u freie Bewegung<lb break="yes"/>u ebensowenig Ruhe, Ordnung u. Behandlung als auf diese Weise.<lb break="yes"/>Ich brauche nicht nur einige Kleider, sondern auch einen Kasten<lb break="yes"/>u nicht nur eigenes <hi rendition="#i">Meublements</hi>; sondern
                auch ein Zim̄er<lb break="yes"/>welches hier billig zu miethen, wäre
                wen̄ Geld folgt.<lb break="yes"/>Und wen̄ dies besorgt ist, steht mir
                der Weg zu andern Versorgung<lb break="yes"/>offen. Aber <w>so lange</w> mir Thüren
                verschloßen u. mein Herz<lb break="yes"/>sich keinem freudscheflichen Umgang öffnen
                darf,<lb break="yes"/>bin ich ganz unzugänglich, <hi rendition="#i">total</hi>
                leutscheu u luftscheu. − </p>
<p> Ich gehe nie aus, als wen̄ man zum Schmaus geht in's nahe Wirthshaus<lb break="yes"/>Dort sitzen wir alle so fröhlich beisam̄en u. sagen ach!
                wen̄ es nur<lb break="yes"/>im̄er so blieb. Doch bei der
                bestim̄ten Stunde zum Aufbruch −<lb break="yes"/>vergeht auch die gute
                Stim̄ug u. ich athme wieder so schwer<lb break="yes"/>als läge die ganze
                Anstalt nicht nur <hi rendition="#u">vor</hi> mir sondern <hi rendition="#u">auf</hi> mir. −<lb break="yes"/>die Schwermuth u. Zornwuth ist jene
                Krankheit welche hier selbst<lb break="yes"/>ohne frühere Anlage nur durch den
                traurigen, wiederwärtigen<lb break="yes"/>unerträglichen Umgang mit
                sin̄losen, langweiligen, boshaften und<lb break="yes"/>ekelhaften Menschen
                entsteht u. durch diese unendbare Zeit sich<lb break="yes"/>stets steigerte bis zum
                Wahnsin̄ zur Verzweiflung u. endlich<lb break="yes"/>wen̄ gar keine
                Hoffnug − zum SelbstMord schreitet − <pb facs="#image_191"/>Ob ich
                schreibe oder schweige, so kan̄ man doch hinlänglich wißen<lb break="yes"/>wie viel ich hier leide ud entbehre. Und weil eine brüderliche<lb break="yes"/>oder ärztliche Hilfe so leicht möglich daher beweist dein Stillschweigen<lb break="yes"/>u all Eure Ausreden nur unedle Absichten. Wen̄ ich nach<lb break="yes"/>der Ursache meines Aufenthaltes frage, sagt man nichts als<lb break="yes"/>Wiedersprüche. Es wiederspricht <hi rendition="#u">erstens</hi>
                jeder vernüftigen Ansicht<lb break="yes"/>über Erziehungs-Anstalten wer es für ein
                Unrecht haltet sich<lb break="yes"/>mit denen daraus entnom̄enen
                Ken̄tnißen u <hi rendition="#i">materiellem</hi><lb break="yes"/>Vermögen jene freie <hi rendition="#i">Exi</hi>stenz zu sichern, wo
                man weder<lb break="yes"/>von den leichtsin̄igen Grundsätzen des
                öffentlichen Weltlebens<lb break="yes"/>noch von dem schwermüthigen Eindrucke eines
                gezwungenen<lb break="yes"/>einsamen Ablebens überwältiget sondern der <hi rendition="#i">Neutralität</hi><lb break="yes"/>u <hi rendition="#i">Genialität</hi> lebt. u. die <hi rendition="#i">Freiheit u Gleichheit</hi> im <hi rendition="#i">Nation<lb break="no"/>nalsruf</hi> hoch leben läßt. − </p>
<p>Zweitens wiederspricht es jeder vernüftigen Ansicht über<lb break="yes"/>Heil-Anstalten wer es für kein Unrecht hält Jemand<lb break="yes"/>krank u
                unglücklich anstatt gesund u glücklich zu machen<lb break="yes"/>Ich habe weder
                    <w>Krankheits Ursachen</w> noch <w>Krankheits stoffe</w> mit<lb break="yes"/>hieher gebracht u kan̄ es eidlich bestättigen <hi rendition="#u">welche</hi> erst hier<lb break="yes"/>erhalten zu haben durch das Einathmen
                Tag u Nacht bei<lb break="yes"/>dieser wüthenden u übelriechenden Gesellschaft,
                deren<lb break="yes"/>Aufenthaltsort wenigst rächtlich nur durch deren Ausdünstung<lb break="yes"/><hi rendition="#i">echauffirt</hi> ist, hingegen andere <hi rendition="#i">Local</hi>e wieder mit Holz sehr<lb break="yes"/>überflüßig
                erwärmt sind. Uberhaupt so viele <hi rendition="#i">Differenzen</hi><lb break="yes"/>statt finden u das Bedürfniß einer allgemeinen Änderung<lb break="yes"/>hervorlocken. Meine Erfahrungen würden den besten<lb break="yes"/><w>Bau Plan</w>, den gesündesten <w>Küchen Zettel</w> u die billigesten<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Recepte</hi> liefern u es wäre mir nicht leid
                eine solche<lb break="yes"/>Anstalt zu <hi rendition="#i">arrangi</hi>ren, welche
                mehr ihrem Zwecke entspräche<lb break="yes"/>als die bisher, wo man nicht die
                geeignete Mittel anwendete oder<lb break="yes"/>nicht an geeignete Ort u. Personen
                    <add place="above">sich</add> verwendete. Es wäre erstens<lb break="yes"/>nöthig die <hi rendition="#i">Imbesilen</hi> ud <hi rendition="#i">Incurablen</hi>
                von denjenigen Geisteskranken zu<lb break="yes"/><hi rendition="#i">separir</hi>en,
                welche diesen nicht ihre köpl Gesundheit schulden u<lb break="yes"/>andere Kost
                Beschäftigung u Erholung bedürfen. <pb facs="#image_192"/> Drittens wiederspricht es
                nicht nur der Vernuft u natürlichen Gesetzen<lb break="yes"/>sondern auch allen
                religiösen ud sittlichen Gefühlen wer sich solche<lb break="yes"/>Rechte u
                Eingriffe an Gesundheit Ehre Hab ud Gut erlaubt wie<lb break="yes"/>meine
                Verwandte ud Ärzte <unclear>ec</unclear> sich diesfalls an mir versündigen<lb break="yes"/>Mit blutendem Herzen unter bittersten Thränen muß ich 9 Jahre<lb break="yes"/>die kostbare Lebenszeit ud das theure Geld so zwecklos hinopfern<lb break="yes"/>ohne Hoffnug − ohne Rettung u. für jeden Schritt den ich<lb break="yes"/>wagen muß ich Mißhandlung u Beschimpfung ertragen von<lb break="yes"/>frechen boshaften <w>Dienst Personal</w> das von uns stets ungehalten<lb break="yes"/>u <hi rendition="#i">ungenirt</hi> ist u nebst den Annehmlichkeiten
                dieses Hauses<lb break="yes"/>doch einen schlechten Umgang pflegen </p>
<p><seg ana="#inst">Deßen ungeachtet ist uns kein Verkehr − nicht eimal eine<lb break="yes"/>Ansprache od Zugang zu Arzten gestattet. </seg></p>
<p>Ich ken̄e ud liebe den <hi rendition="#i">Doctor</hi> allein ich darf<lb break="yes"/>nie mit ihm gehen noch bei ihm sein </p>
</body>
</text>
</TEI>