<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb519l29" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>519</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Wilhelmine von <surname>L.</surname></persName>
<date type="sent">ca1859–72</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee"> <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent"><!--Schreibort--></settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb519l">
<persName>
<forename>Wilhelmine von</forename>
<surname>L.</surname>
</persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1872"/>
<occupation>Patrizierstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Patrizier</p>
<p>Anstalt: <date from="1859" to="1872">1859–72</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung (1859), Reizbarkeit, konstitutionelle Nervenschwäche (1852), Erotomanie mit Verfolgungswahn (moral insanity) (1868)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Schwärmerein über Toni (Anton ??, ehemaliger Patient), Beschwerden über Ärzte und Wärterinnen, über das Essen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l29a.jpg" xml:id="image_073"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l29b.jpg" xml:id="image_074"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_073"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p> Mit wem soll ich fortgehen da ich mich mit Euch Arzten doch nie<lb break="yes"/>verstehen u sonst zu Niemand kom̄en kan̄. Wen̄ ich nicht in<lb break="yes"/>diesem Hause sein müßte hatte ich längst einen Man̄ u
                zwar<lb break="yes"/>den rechten. Er hat Alles was ich wünsche. Du hast die
                schönsten<lb break="yes"/>Augen hast Diamanten od Perlen. Ein Herz so edel wie
                Perlen<lb break="yes"/>ein Auge wie Blitz o Fritz nim̄ Besitz.
                −−</p>
<p>Toni! Ein Steg führ mich den Weg bis Kaufbeuren<lb break="yes"/>u wen̄ ich da
                nicht kan̄ heuren, so reisen wir nach Kempten<lb break="yes"/>zu meiner <hi rendition="#i">Cousine</hi>. Es gingen zwei Verliebte ins Algäu<lb break="yes"/>die hatten einander so gern ud wünschen von Euch zu sein - fern.<lb break="yes"/>Ich habe lange genug das Lied gesungen, Mein Schatz ist a Doktor - ein<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Doctor</hi> gar grob u will mich nicht <hi rendition="#i">curiren</hi> ales <hi rendition="#i">sus la la la robe</hi><lb break="yes"/>Ohnedies will mich Keiner u wen̄ ich Einen will so braucht
                es<lb break="yes"/>nirgends so viel. Ich habe schon viel gesehen u gehört aber daß<lb break="yes"/>sich ein Mensch am hellen Tag od gar allen Menschen blosstellt<lb break="yes"/>dies hab ich nie gesehen nie gehört. (:Gasbeleuchtung,
                Däm̄erungszeit:)<lb break="yes"/>Ihr seid nicht so geschickt u gescheid wie
                einige Eurer Patienten <add place="above">oder andere Leut</add><lb break="yes"/>u sollt uns nicht länger aufzuhalten suchen. da Ihr doch nichts<lb break="yes"/>ken̄t als mit Bosheit u Grobheit Euch u mich zur Hölle
                bringen<lb break="yes"/>Warum gön̄t man nur Jenen Weibsbildern u der Lisbeth
                ein freies<lb break="yes"/>angenehmes Leben u. warum hat der Mopsel II Kl Kost 2
                mal Kassen<lb break="yes"/>u II Zim̄er u ich bekom̄e nichts als
                Spülwaßersup Büke Ochsenfleisch<lb break="yes"/>u muß stets unser Weibilder zum
                Zorn laßen. Bald heißt<lb break="yes"/>mich die Ana Mari einen Misthaufen bald
                nēt sie mich dies<lb break="yes"/>und jenes um mich zu empören u. Ihr wollt
                Eure Weibsbilder<lb break="yes"/>stets <handShift medium="pencil" scribe="patient"/> ehren u macht Euch durch dieses Einsperren so ehrlos u verachtungswerth<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Doctor J</hi> hat sich noch nie bei mir u andern
                Patienten aufgehalten<lb break="yes"/>allein zu seinem Weibsbilde sperrt er sich
                ungehalten in's Gitterzim̄<lb break="yes"/>Ich kan̄ keinen halten u
                nicht schalten u walten wie Eure Weibsbild<lb break="yes"/>Sie schelten u plagen
                uns den ganzen Tag u werden noch dafür belohnt<lb break="yes"/>Ich werde nur
                bestraft u habe im̄er Fasttage daher auch ein<lb break="yes"/>Schalttag in
                einen Kalender statt einen Festtag wo<lb break="yes"/>man mich nicht eimal in
                Kirche laßt u keine Ursache habt<lb break="yes"/>mir das beten u beichten zu
                verbiethen indem ich sehr froh<lb break="yes"/>wäre, wen̄ ich nicht müßte.
                −</p>
<pb facs="#image_074"/>
<p>
<handShift medium="ink" scribe="patient"/>Von solchen <seg ana="#curse"><hi rendition="#u">gewißenslosen gottlosen</hi>
<add place="above">schamlosen</add> u <hi rendition="#u">vernuftlosen</hi>
                    Menschen</seg> wie Ihr Ärzte<lb break="yes"/>will ich Nichts wißen. Den̄
                wen̄ Sie eine <unclear>Selgien</unclear> hätten Sie uns<lb break="yes"/>nicht das Kirchengehen 4 Jahr lang verbothen in der Absicht, uns<lb break="yes"/>keine beßern Gedanken zu bekom̄en u nur an Eure schlechte Absichten<lb break="yes"/>zu denken u wen̄ Sie ein religiöses Gewißen, würde man mich<lb break="yes"/>nicht mit Mißhandlng Beschimpfung u aller Arten Bosheit zum
                Zorn<lb break="yes"/>reizen. Täglich ungenießbares Eßen: z B Butter Käs Rindfleisch<lb break="yes"/>nur versalzen hingegen seinen <hi rendition="#u">Lieblingen</hi> nur das Gewünschte<lb break="yes"/>Kalbfleisch, Mehlspeisen
                Kaffee, Bier pp. </p>
<p>Ich bezahle bereits 5 Jahr u arbeite täglich umsonst u bitte umsonst<lb break="yes"/>sowohl in Hinsicht auf Kleidung als Kost u Behandlung.<lb break="yes"/>Und
                wen̄ Ihr keine <seg ana="#curse">ehrlose schamlose Menschen</seg> würdet mir<lb break="yes"/>das
                Nöthigste geben ohne mich aufdringlich zeigen zu müßen<lb break="yes"/>da ich am
                hellen Tag od vor Weibsbildern mich nicht entschließen<lb break="yes"/>u auch
                solche rohe Menschen wie Ihr Ärzte mich <hi rendition="#u">nie</hi> anschließe.<lb break="yes"/>Wen̄ Sie eine Veruft hätten Sie mich in meine Heimath<lb break="yes"/>geführt oder wenigst den Schlüßel gegeben die bisher stets die<lb break="yes"/>Dienerin Eurer Herrin führt die sie nicht so nothwendig hat<lb break="yes"/>als ich da die Liesbeth ohne Schlüßel überall hingelaßen wird<lb break="yes"/>u ich sam̄t den Schlüßel nirgends hingehe wo ich nicht muß<lb break="yes"/>u ohne dieselbe nicht kan̄ den̄ bei Euch u Eure
                schlechten Menschen<lb break="yes"/>kan̄ ich mich nicht aufhalten u bin
                nicht schuldg Ihnen Zeit<lb break="yes"/>u Geld u Leben zu opfern. Ihr habt Euch
                lange genug so versündigt<lb break="yes"/>als Mörder meines Lebens u Räuber der
                kostbarsten Zeit u Geld u Gut.<lb break="yes"/>Ich liebe daher nur ein edles junges
                Blut u. bin sant bei keinem gut.<lb break="yes"/>u was Er thut u sagt das thu ich
                Euch zu Lieb um des Friedens<lb break="yes"/>willen. Man spielt, singt tanzt mehr
                um Anderes willen u<lb break="yes"/>thut seine Pflicht mit Ernst Anstand u Verstand
                erfüllen so daß Ihr<lb break="yes"/>Euch dagegen schämen sollt. Den̄ Euer
                Gedächtniß bürgt für keinen<lb break="yes"/>Ministrant vielweniger ein MinisterAmt.
                Ihr kön̄t nicht<lb break="yes"/>Ein Wort merken vielweniger Eines sprechen u
                am wenigsten<lb break="yes"/>das Versprechen halten. Schon längst haben Sie mir
                versprochen<lb break="yes"/><hi rendition="#r">mich versprechen zu wollen</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>