<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb519l62" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Judith Willberg</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>519</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Wilhelmine von <surname>L.</surname></persName>
<date type="sent">ca1859-72</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Langenmantel</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb519l">
<persName>
<forename>Wilhelmine von</forename><surname>L.</surname>
</persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1872"/>
<occupation>Patrizierstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Patrizier</p>
<p>Anstalt: <date from="1859" to="1872">1859-72</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung (1859), Reizbarkeit, konstitutionelle Nervenschwäche (1852), Erotomanie mit Verfolgungswahn (moral insanity) (1868)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin glaubt, finanzielle Gründe hätten zu ihrem Aufenthalt in der Anstalt geführt. 
                    Sie bittet ihren Bruder, ein von ihr angemietetes Zimmer in Irsee zu besichtigen. 
                    Außerdem erkundigt sie sich nach angeforderter Kleidung und  dem Befinden ihrer Familienmitglieder.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l62a.jpg" xml:id="image_170"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l62b.jpg" xml:id="image_171"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l62c.jpg" xml:id="image_172"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb519l62d.jpg" xml:id="image_173"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_170"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Bruder</hi></salute>
</opener>
<p>Nebst meinem Danke übersende ich der l. Berthe −<lb break="yes"/>Etwas zum
                Andenken <add place="above">weil</add> wir uns gemäß deines Schreibens<lb break="yes"/>doch nie mehr sehen; den̄ Kum̄er u Entbehrungen<lb break="yes"/>sind die unsichtbaren Mörder meines Lebens. −<lb break="yes"/>das betheitigte Persönlichkeiten sichtbar wünschen u<lb break="yes"/>deßhalb
                gleich dem <hi rendition="#i">Judas</hi> mit 30 Silberstücke<lb break="yes"/>(: mit
                neunzehnhundet Gulden mich daher verkauften.<lb break="yes"/>Hätte ich kein Geld so
                dürfte ich gewiß mit meinen<lb break="yes"/>Ken̄tnißen in der Welt es selbst
                verdienen.<lb break="yes"/>was ebenso traurig wäre als sam̄t meinem Vermögen<lb break="yes"/><del>arbeitslos</del> u kum̄ervoll u verdienstlos mich
                hier<lb break="yes"/>aufhalten zu müßen. Ob ich die Zeit in das <hi rendition="#i">St Jak.</hi><lb break="yes"/>Stieft noch erlebe wo Hr Magstrathrath Heim mich schon<lb break="yes"/>gemeldet, ist ungewiß u von mir nicht ganz erwünscht.<lb break="yes"/>Da ich nicht vom Regen unters Trauf kom̄en <del>will</del>
                u.<lb break="yes"/>mir micht einal diese (800 fl zum Eintritt) verführen
                kan̄.<lb break="yes"/>Auch hätte ich noch andere Ansprüche u Aussichten;<lb break="yes"/>den̄ es ist irrige Ansicht u in der That Unrecht<lb break="yes"/>wie auch ein Mißbrauch gegen den Zweck u die<lb break="yes"/>Einrichtung solcher Anstalten wen̄ man solche <hi rendition="#i">Indi<lb break="no"/>viduem</hi> selber aufdringt die villeicht noch mehr<lb break="yes"/>als 10 Jahre keiner solchen Unterstützung<hi rendition="#u">
                    nicht </hi>bedürftig<lb break="yes"/>u überzeugt sind, daß es noch viel
                ungeschicktere,<lb break="yes"/>ungescheidere, unansehenswerthe,
                ta<del>t</del>delnswerthere<lb break="yes"/><del>S</del>Personlichkeiten gibt in
                der Welt, denen ich hier<lb break="yes"/>Allen nachgesetzt bin (:zum kränkensten
                Spott. −. <hi rendition="#u">:)</hi><lb break="yes"/>Jch wäre daher wohl reicht <del><unclear>theuer</unclear></del>
<add place="above">gescheid</add>, wen̄ ich mich solchem Spott<lb break="yes"/>u andern Nachtheilen um mein th Geld preis geben<lb break="yes"/>u
                hätte sogar das Recht einen <hi rendition="#u">Ersatz</hi> für diese 5 Jahre<lb break="yes"/>zu fordern, aber ich wäre zufrieden wen̄ ich nicht zu<lb break="yes"/>diesen persönl. <hi rendition="#u">Versatz</hi> berechtet wäre u
                mein noch<lb break="yes"/>übriges Eigenthum in einer selbstgewählten Pfründe<lb break="yes"/>besitzen könte. Diesem Wunsch u Bedürfniß gemäß<lb break="yes"/>habe ich bereits ein Zim̄er gemiethet hier zu Land<lb break="yes"/>im Orte
                Irse zu monatlich 1 fl <hi rendition="#i">Logie</hi> Geld und<lb break="yes"/>täglich 12 <del><unclear>su</unclear></del> Kostgeld das meine Zinse bestreiten<lb break="yes"/><hi rendition="#r">kön̄ten.</hi></p>
<pb facs="#image_071"/><p>Habe daher die Güte welche gegen Schein beim<lb break="yes"/>Magistrat abzufordern u dan̄
                persönlich<lb break="yes"/>das benan̄te Zim̄er in Augenschein zu
                nehmen<lb break="yes"/>um Dich jeder fernern Bemühung oder<lb break="yes"/>verschuldeten Vorwurfs zu überheben wie<lb break="yes"/>auch die unterstützenden
                    <w>Geld beiträge</w><lb break="yes"/>aufzuheben das dem Magistrate doch nicht<lb break="yes"/>unrecht
                sein kan̄. Weßen du mich 12 Jahr lang<lb break="yes"/>beschuldigen willst
                ligt nicht in der Uberzeugug<lb break="yes"/>sondern nur im Scheine eines <hi rendition="#i">Consequent</hi>en u<lb break="yes"/><unclear>anma</unclear>ßenden
                Benehmens, das mich auch bei<lb break="yes"/>den jetzigen Ärzten in ein sehr
                schiefes Licht stellt;<lb break="yes"/>die lieber die Fehler als die Tugenden
                beleuchten und<lb break="yes"/>erstere selbst erregen um selbe nach Ihren Tugend<lb break="no"/>Gründen zu bestrafen od wenigst zu beurtheilen.<lb break="yes"/>Wen̄ Ärzte zugleich auch Freunde wären, denen man sich<lb break="yes"/>zutrauensvoll hingeben kön̄te; dan̄. würden tausend Feind<lb break="yes"/>nah od fern mir nicht schaden kön̄en. Aber leider<lb break="yes"/>bin ich stets auf eigene Hilfe u. Erfahrungen beschränkt<lb break="yes"/>u dabei in jeder Hinsicht eingeschränkt. Obwohl ich dem<lb break="yes"/>Hr <hi rendition="#i">Director</hi> mein ganzes Vermögen anvertrauen
                dürfte<lb break="yes"/>so überlaße ich es doch deiner Bestim̄ug ob mich
                selbe<lb break="yes"/>von seinerr Abhängigkeit od. blos von seinem Hause befreit<lb break="yes"/>da ich mit letzterm wohl zufrieden u jedenfalls doch einen<lb break="yes"/>Vorstand wählen müßte, der mich nicht nur von<lb break="yes"/>Irrenhause; sondern von jedem andern Irrwege<lb break="yes"/>bewahrt. Jch habe in
                dieser kl Welt der verschiedensten<lb break="yes"/>Menschenklaßen doch diese
                Erfahrung gemacht wie man<lb break="yes"/>in der großen Welt denkt u handelt.
                − </p>
<p>Daher will ich mich Niemnd aufdringen, dem<lb break="yes"/>mein äußeres Erscheinen
                nicht erwünscht u mein<lb break="yes"/>in̄ere, <add place="above">einfache</add>, stille Thätigkeit nicht nützlich wäre<lb break="yes"/>Und
                sollte ih auch keine <hi rendition="#i">impo</hi>h<hi rendition="#i">sante</hi> Rolle<lb break="yes"/>spielen; so ist doch kein so undurchdringlicher<lb break="yes"/>Vorhang über mein Schicksal gezogen, der<lb break="yes"/>nicht einem freiern
                Auftritt auf der Bühne<lb break="yes"/>dieses verhängnißvollen Lebens gänzlich
                nutzen </p>
<pb facs="#image_172"/>
<p><hi rendition="#i">Post scriptum).</hi> Wie kan̄ ich meine <add place="above">seid</add> Mantil, Kißen u.<lb break="yes"/>Mantel bekom̄en? Ersteres
                gab ich zum Färber am Perlach −<lb break="yes"/>schwaz zu färben (vorher
                braun) mit einer Garnir. <hi rendition="#u">Das Zeichen</hi><lb break="yes"/>wurde in der Verwaltug hier verloren. − </p>
<p>Letzere 2 Stück hat <hi rendition="#i">Madi</hi>
<del>gegen</del>
<add place="above">sam̄t</add> Schein. Sie soll es schicken<lb break="yes"/>gegen Postnachnahme oder Verkaufen u den Zins abziehen<lb break="yes"/>Was ich
                sonst noh an Bücher <unclear>x x</unclear> durch den Unsin̄<lb break="yes"/>all mein Geld u Gut <del>wenggst 24 St</del> in fremde Hände<lb break="yes"/>zu
                laßen, eingebüßt − denen will ich nicht mehr sprechen<lb break="yes"/>Was mir
                die Anstalt gibt, weiß nicht. Vorigen Jahres<lb break="yes"/>erhielt ich für das
                übersendete Geld − ein schönes Pelzwerk<lb break="yes"/>Jch brauche u
                wünschte schon längst − lederne Handschuh,<lb break="yes"/>ein wollenes oder
                getragenes seidenes Kleid zu kaufen<lb break="yes"/>das der Magistrat doch beßer
                bezahlen kön̄te, als ein Bruder<lb break="yes"/>mit 4 Kinder, die ich alle
                herzlich entgegengrüße. −<lb break="yes"/>wie auch die Schwägerin u Madi
                wen̄ Du ihr schreibst<lb break="yes"/>Sie hat jedenfalls ein freiers
                angenehmeres Leben als ich −<lb break="yes"/>u muß nicht von <w>ein em</w>
<hi rendition="#u"><w>Dienst Personal</w></hi> abhängen,<lb break="yes"/>das sich
                nicht nur über Stand kleidet; sondern <del>auch</del>
<add place="above">nur</add> für<lb break="yes"/>Ind<unclear>i<del>viduen</del>menschliche</unclear> Wesen ohne Verstand, ohne
                Bildung u. ohne<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Empfindung eignet. − </hi><lb break="yes"/><milestone rendition="#hr" unit="section"/></p>
<p>Wo u wie befindet sich Em̄a? man sagt in <unclear>Tettnag</unclear>.<lb break="yes"/>Als ich von dort zuückkam − erlitt ich eine sehr schmerzlich<lb break="yes"/>u bösartige Entzündung u hatte keine gute Behandlung<lb break="yes"/>weil mich die Aßistenten u <w>Kranken Mägde</w> nicht gerne<lb break="yes"/>noch weniger gut, hatte ich es im neuen Krankenhaus.<lb break="yes"/><w>wo</w><w>es</w> nicht an schöner Einrichtung fehlt; aber in
                andern<lb break="yes"/>Bedürfniße, das nicht nur unbarmherzige Ärzte<lb break="yes"/>sondern die Barmherzigen selbst zu verantworten.<lb break="yes"/><del>Den</del>Und weil weder eine <add place="above">Kranken-</add> Ursache
                noch ein Verbrechen sie<lb break="yes"/>berechtigte mir 8 Tage lang nichts zu
                geben, als<lb break="yes"/>eine halbe Kreuzersem̄el mit ⅓ <hi rendition="#i">Quart</hi> Fleischsuppe<lb break="yes"/><del>Darüber</del> habe
                ich mich sehr <hi rendition="#i">alterirt</hi> u <hi rendition="#i">Dr Leigh</hi>, der
                mich<lb break="yes"/>tägl. mit einer Schwester besuchte hat mich nach Irsee geführt
                −<lb break="yes"/>mit der <hi rendition="#i">intriguen</hi> Bemerkung, daß ich
                nirgends zufrieden,<lb break="yes"/>daß der Magistrat wenigst meine Zinse zu dieser
                    Unter<lb break="no"/>stützung verlangt u daß man mich wieder abholt<lb break="yes"/>nach einem Virteljahr. Es sind aber 4 Jahre verfloßen<lb break="yes"/>ohne Jemand schreiben zu dürfen u das fünfte hat mir<lb break="yes"/>noch keine Antwort u Hoffnung zugesichert.</p>
<pb facs="#image_173"/><p>Seit der <w>Todes Nachricht</w> der <hi rendition="#i">Joh v L</hi> der Ludw. v L u des<lb break="yes"/>Wilhelms habe ich nichts mehr gehört. </p>
<p> Das <w>nächst geborne</w> wird wohl <hi rendition="#i">Hugo</hi> heißen wie auch<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Julius</hi> u Friedrich Adelinde u Kornellie
                schöne Namen<lb break="yes"/>aber noch mehr Kindern sein müßten.</p>
<p>Sind die lieben schönen Bäschen Bertha u Marie <add place="above"><surname>K.</surname></add><lb break="yes"/>noch ledig? wie auch die Sophie u Luis <surname>L.</surname><lb break="yes"/>dan̄ kan̄ man es mir auch nicht übel nehmen, da<lb break="yes"/>ich weder schön noch reich − u deßhalb keine <w>Heuriths<lb break="no"/>Anträge</w> weder angenom̄en noch mich aufgedrungen<lb break="yes"/>Daß sich an diesem unglücklichen Aufenthalt kein −<lb break="yes"/>glücklicher Augenblick, <w>viel</w><w>weniger</w> ein Glück
                erwarten<lb break="yes"/>kan̄ ich nur den traurigen Verhältnißen eines
                    <w>Sklaven<lb break="no"/>lebens</w> zuschreiben, das noch meine beßten Jahre<lb break="yes"/>zum Opfer verlangte u meine Achtung meine Ken̄t<lb break="no"/>niße u andere Kapitalien beeinträchtigte <del>das</del>
<add place="above">was</add> mich<lb break="yes"/>sehr kränkt u. zuweilen zu
                Vorwürfen empörte −<lb break="yes"/>u daher zu obigen Wunsch u. Bitte
                veranlaßte. −<lb break="yes"/>den̄ wen̄ mein Erscheinen nicht
                Jederman erwünscht,<lb break="yes"/>so ist mir auch micht jede Erschein̄ung
                u. jeder Umgang<lb break="yes"/>erwünscht. In meine kl Haushaltung würde ich<lb break="yes"/>Niemand brauchen − habe nie 24 <hi rendition="#i">X</hi>
                verbraucht<lb break="yes"/><del>aber</del> mehr verdient u kan̄ auf Hilfe u
                Schutz<lb break="yes"/>in Hinsicht auf Gesundheit, Ehre u Gut mehr
                        <del><unclear>ertrage</unclear></del>
<add place="above">erwarte</add> u<lb break="yes"/>hoffen, als in dieser
                großartigen Haushaltung wo<lb break="yes"/><del><unclear>mier</unclear></del> nicht
                nur Thür u Fenster sondern jedes Herz<lb break="yes"/>verschloßen. Beherzige diese
                Zeilen u es wird<lb break="yes"/>mehr Ursache <add place="above">geben</add> vom
                Unsin̄ belheitigter Persönlichkeiten<lb break="yes"/>zu
                sprechen, als vom Eigensin̄e<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Deiner
                    beleidigten</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed">Schwester Mina.</seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>