<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb519l74" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>519</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Wilhelmine von <surname>L.</surname></persName>
<date notAfter="1872" notBefore="1859" type="sent">ca. 1859–72</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder: von <surname>L.</surname></persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb519l">
<persName>
<forename>Wilhelmine von</forename><surname>L.</surname></persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1872"/>
<occupation>Patrizierstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Patrizier</p>
<p>Anstalt: <date from="1859" to="1872">1859–72</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 36, po: 75, ao: 2, so: 51</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung (1859), Reizbarkeit, konstitutionelle Nervenschwäche (1852), Erotomanie mit Verfolgungswahn (moral insanity) (1868)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                 Die Patientin beklagt sich über die Zustände in der Anstalt und erwartet von ihrem Bruder Besuch, ehe sie zu sterben befürchtet.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb519l74a.jpg" xml:id="image_199"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb519l74b.jpg" xml:id="image_200"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb519l74c.jpg" xml:id="image_201"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb519l74d.jpg" xml:id="image_202"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_199"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Theuerster Bruder!</hi>
</salute>
</opener>
<p> Hiemit übersende ich die gewünschten Hauben. − Sollten selbe<lb break="yes"/>nicht nach Wunsch sein, so bitte ich um ein Muster. −<lb break="yes"/>Meine Hauptbeschäftigung den ganzen Tag ist, acht zu haben<lb break="yes"/>daß <hi rendition="#u">ich</hi> und mein <hi rendition="#u">Eigenthum</hi> nicht beschädiget werde,<lb break="yes"/>da der Aufenthalt so
                unsicher, so unbefriedigend und so<lb break="yes"/>beleidigend ist; wie auch sehr
                entehrend, empörend menschen<lb break="no"/>entwürdigend u. verzweiflungsvoll
                langweilig. − </p>
<p>Heißt das Versorgung wo weder Ruhe, Ordnug, Behandlung,<lb break="yes"/>noch nöthige
                Bewegung u freie Erholung − </p><p>Im Som̄ in der bren̄ensten Son̄enhitze von früh 9 − bis 6 Uhr<lb break="yes"/>wen̄ es kühl werden die Lokale wieder bezogen,<lb break="yes"/>die im Winter bei strengster Kälte <add place="above">nur</add> von
                der Ausdünstung so<lb break="yes"/>übelriechender Leute <hi rendition="#i">echauffirt</hi> sind. <add place="above">D<unclear>ichh</unclear>er</add>
<unclear>im</unclear> dunkeln kalten<lb break="yes"/>Zim̄er sich an u
                ausziehen u <hi rendition="#i">prenumerando</hi> für Holz, Licht<lb break="yes"/>u
                Kost u Wohnug bezahlen ohne das Nothwendige zu haben.<lb break="yes"/>In jedem
                Privathause kan̄ man um IX4 Suppe ud. Thee <unclear>&amp;c &amp;c</unclear><lb break="yes"/>beanspruchen, allein bei solchen AnstaltsVersorgungen nichts<lb break="yes"/>wo man blos unter schlechten Bedingungen Alles gewährt.<lb break="yes"/>Und was helfen alle Deine Bemühungen beim Magistrate,<lb break="yes"/>welche an den Klippen ärztlicher <hi rendition="#i">Intrigue</hi>
                    scheite<del>rn</del><add place="above">rn</add>der <add place="above">u</add>
                noch<lb break="yes"/><hi rendition="#u">nie</hi> mit <hi rendition="#i">Energie</hi> begegnet wurde u je mehr du selbst<lb break="yes"/>beistim̄st u je weniger man mich vertheitiget u sich unter<lb break="yes"/>den Fuße legt; desto mehr wird auf uns getreten. − <pb facs="#image_200"/>Und da unsere Vorfahren so viel Gutes gestiftet und mir mit<lb break="yes"/>Recht
                u Ursache Nichts Schlechtes bewiesen werden kan̄, so<lb break="yes"/>muß ich
                mich keineswegs so <hi rendition="#i">bagatel</hi>mäßig behandeln laßen.<lb break="yes"/>Wären die kgl. Anstalt<hi rendition="#u">en so</hi> beschaffen
                wie es sein <hi rendition="#u">soll</hi> u. wie<lb break="yes"/>es die Regierung
                    <unclear>ec</unclear> glaubt <add place="above">u</add> zu deßen Unterhalt alles
                schafft, so<lb break="yes"/>kön̄te man sich beßer aufhalten u. wäre nicht so
                ungehalten<lb break="yes"/>u. unzufrieden. Aber leider fehlt es hier an der
                Hauptsache<lb break="yes"/>u <w>Haupt Personen</w>, die mich deßhalb <hi rendition="#i">retir</hi>iren damit ihre Fehle<lb break="yes"/>nicht endeckt
                werd u. mich deßhalb bei Dir u. überall so<lb break="yes"/>anschuldigen zur
                    <del>einer</del> Entschuldigung über eigene Schuld.<lb break="yes"/>Merkst du
                diesen Spuck von diesen Geistern mit Leib u Seele,<lb break="yes"/>die nicht
                    wollen, daß ich noch am Leben hinaus kom̄e. −<lb break="yes"/>u mir diesfalls
                alle Hoffnung vereiteln nachdem ich bereits<lb break="yes"/>10 Jahre lang meine
                Befreiungsstunde ersehne. − </p>
<p> Und wen̄ es sich blos um eine Versorgung handelt u der Magistrat u<lb break="yes"/>Verwandte wirklich für mich besorgt wären so würde man mir<lb break="yes"/>doch eine erwünschte Versorgung gön̄en u mein Vermögen nicht<lb break="yes"/>so zwecklos verwenden, da ich hier zu Land eine Stelle als<lb break="yes"/>Arbeitslehrerin od selbst. eine Haushaltung haben kön̄te
                indem<lb break="yes"/>mir nichts fehlt als Deine Zustim̄ug u die
                Bestim̄ug eines Lokales<lb break="yes"/>das ich bereits schon gewählt; aber
                ohne Dich nicht beziehen kan̄,<lb break="yes"/>Vielleicht wirst du vor
                Ostern noch eimal Gelegenheit<lb break="yes"/>finden mit einem vernüftigen
                Man̄ zu sprechen<lb break="yes"/>der es mir nicht übel nim̄t in
                dieser Anstalt nicht<lb break="yes"/>leben u. nicht sterben zu wollen u nur erst
                eine<lb break="yes"/>Erholung u freie Zeit zu gönen ehe ich wieder in eine<lb break="yes"/>Versorgung eingehe. <pb facs="#image_201"/>Von meien Verwandten hab
                ich nichts mehr gehört und<lb break="yes"/>nie Etwas verlangt oder begehrt sondern
                mache nur<lb break="yes"/>Ansprüche auf mein eigenes Vermögen vom Magistrate<lb break="yes"/>u eine Entschädigung von der Anstalt wen̄ ich sonst<lb break="yes"/>keine Ansprüche machen kan̄. Den̄ ich habe keinen
                Nutzen −<lb break="yes"/>sondern nur Schaden u. Schande. u. wen̄ ich
                hier frei<lb break="yes"/><hi rendition="#i">exi</hi>stiren zu Lande braucht es
                keine Stadt Kritik und<lb break="yes"/>Stadt Frau Basen- u. lange Nasen- das bei
                solchen Ungerechtigkeit<lb break="yes"/>nicht leer abging. Die Ärzte haben ein
                überflüßiges <hi rendition="#i">Honorare</hi><lb break="yes"/>u. ein überfülltes mit allen Bequemlichkeiten angefülltes
                Zim̄er<lb break="yes"/>wo ihnen alle Speisen u Getränk hinreichend sein
                kön̄te −<lb break="yes"/>u doch sind sie weder zufrieden noch
                erken̄tlich; −<lb break="yes"/>hingegen hab ich als
                Frauenzim̄er von Stand nicht eimal<lb break="yes"/>einen hölzern Stuhl
                vielweniger ein eigenen Tisch od Kasten<lb break="yes"/>Meine ganze Gerätschaft
                besteht in einem Körbche od. Schachtel<lb break="yes"/>m blechenem Löffel u. Becher
                u für alle Entbehrungen und<lb break="yes"/>Leiden Nichts als Grobheiten von Seite
                der Ärzte u Wärterin<unclear>en</unclear><lb break="yes"/>die an Gegentheil <unclear>bstets</unclear> Freuden u Erholungen
                genießen<lb break="yes"/>Unzählige mal reist der schon längst bekan̄te Haus
                u <w>Dorf Arzt</w><lb break="yes"/>zu seinen Freunden u Bekan̄ten allein mir wird nach<lb break="yes"/>10 Jahr noch nicht gegön̄t u. erlaubt mich zu erholen<lb break="yes"/>u zu <unclear><hi rendition="#i">retaur</hi>iren</unclear> da man
                hier zu sehr so sehr vernachläßiget<lb break="yes"/>u weder Geld noch sonst was als
                von Euch haben<lb break="yes"/>Daher nochmals mein Dank nebst der Bitte um<lb break="yes"/>fortgesetzte brüderliche Liebe u baldige Befreiung<lb break="yes"/>Ich bin bereit wo es hingeht um von diesem<lb break="yes"/><seg ana="#inst">Unglückshause</seg> frei zu
                sein<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#salute">D. Schw.</seg>
<seg ana="#signed">Mina</seg></hi></p>
<pb facs="#image_202"/>
<p>Gestern wäre es bereits zur Feuer<del>s</del>sbrunst gekom̄en während<lb break="yes"/>dem Gottesdienst für den zu früh verbliechenen Anstaltslehrer,<lb break="yes"/>den wir bei Deinem letzten Hiersein begegneten u begrüßten,<lb break="yes"/>Und
                da es schon über ein Jahr so hoffe ich Dich bald wieder<lb break="yes"/>zu sehen
                ehe ich auch in der Todtenbahr. − </p>
<p> Es laßt sich denken wie es mit der körpl Gesundheit<lb break="yes"/>steht bei solch
                Vernachläßigungen u. Entbehrungen<lb break="yes"/>u Kränkungen u wen̄ ich
                ärztliche Hilfe u <hi rendition="#i">protection</hi><lb break="yes"/>beanspruche, werde von dem rohen Wärterpersonal stets<lb break="yes"/>zurückgestoßen u. beschimpft u verläundet u verklagt<lb break="yes"/>Dagegen haben die Arzte u Dienstpersonal ein angenehmes<lb break="yes"/>freies Leben sowohl <hi rendition="#u">in</hi> als außer dem
                Hause kön̄ die Äzte<lb break="yes"/>od. die Wärterinen ohne Aufsicht u ohne
                Belästigngungen <unclear>ec ec</unclear><lb break="yes"/>thun was wollen da nur die <hi rendition="#i">imponirende</hi>
                Kichthürme<lb break="yes"/>über die Anstalt ragen u. selbe ruhig u. still
                beherschen. </p>
<p>Es wäre gewiß ein stiller Wunsch von Manchen wen̄<lb break="yes"/>dieses Haus
                abgebran̄t zernichtet oder wenigst anders<lb break="yes"/>eingerichtet, das
                sich gegenwärtig noch nicht gut<hi rendition="#i"> quali</hi>fiziert<lb break="yes"/>u. doch so viele <hi rendition="#i">reterirt</hi>. − </p>
</body>
</text>
</TEI>