<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="dor2499f04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 653: Dortmund-Aplerbeck</collection>
<idno>2499 (K. 60)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Heinrich <surname>F.</surname></persName>
<date type="sent" when="1917">ca. 1917</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee"/>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="dor2499f">
<persName>
<forename>Heinrich</forename>
<surname>F.</surname>
</persName>
<birth when="1869-04-01"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Maschinenschlosser</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.5142273 7.4652789</geo>Geburtsort: Dortmund; Wohnort: Dortmund</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater: Monteur, Mutter: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1917-02-20" to="1917-10-01">20.02.1917–01.10.1917</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, so</p>
</state>
<trait><p>depressive Geisteskrankheit mit wahnhaftigen Vorstellungen und Sinnestäuschungen (1917)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Aufzeichnungen</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    legt Geständnis ab, dass er ein Simulant sei und gar nicht wirklich krank
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor2499f04a.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor2499f04b.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor2499f04c.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor2499f04d.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor2499f04e.jpg" xml:id="image_019"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor2499f04f.jpg" xml:id="image_020"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor2499f04g.jpg" xml:id="image_021"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor2499f04h.jpg" xml:id="image_022"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_015"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p>In der Überzeugung, das es so mit mir nicht<lb break="yes"/>mehr <w>weiter gehen</w> kann, darf und<lb break="yes"/>soll
                schreibe ich noch einmal diese<lb break="yes"/>Zeihlen. Betrachten sie es
                    <del>G</del>als Ge<lb break="no"/>stäntis, wenn es als sollches<lb break="yes"/>gelten kann. Aber betrachten <del>s</del>Sie<lb break="yes"/>es nicht als
                Frechheit.</p><p>Ich schreibe dieses als ein Verzweifeln<lb break="no"/>der, als ein dem Irrsinn, dem<lb break="yes"/>Wahnsinn naher. Es ist die Angst<lb break="yes"/>die <hi rendition="#u" style="arzt">Angst vor Strafe</hi>, die Angst vor Stra<lb break="no"/>fe, welche ich vielleicht zu erwarten<lb break="yes"/>habe, <hi rendition="#u" style="arzt">wenn </hi><del><hi rendition="#u" style="arzt">s</hi></del><hi rendition="#u" style="arzt">Sie zu der Erkenntnis</hi><lb break="yes"/>kommen <hi rendition="#u" style="arzt">sollten</hi>, oder zu der
                    Über<lb break="no"/>zeugung. daß ich nicht krank bin,<lb break="yes"/>sondern
                    <hi rendition="#u" style="arzt">ein Simulant</hi>.</p><p>Und diese Angst ist das Einzige Wah<lb break="no"/>re, das Einzige Echte. das Einzige<lb break="yes"/>was keine Verstellung bei<lb break="yes"/>mir ist. In dieser
                Angst, da<lb break="yes"/>liege ich nun bald ein vier<lb break="no"/>tel Jahr, und
                weiß nicht was<lb break="yes"/>ich anstellen soll, was ich<lb break="yes"/>machen
                soll, um nicht krank,<lb break="yes"/>aber auch nicht als Simulant<lb break="yes"/>als Schwindler zu erscheihnen.<lb break="yes"/>Meine ganze Krankheit ist das<lb break="yes"/>Grübeln über meine Zukunft.<lb break="yes"/>zum Teihl über meine
                    Vergan<lb break="no"/>genheit. Und in diesem Grü<lb break="no"/>beln,
                    <del>die</del>in dieser Angst, da beobach<lb break="no"/>te ich, die anderen
                Kranken <pb facs="#image_016"/>da suche ich mich deren <w>Krank<lb break="yes"/>heiten</w> anzupassen. da habe<lb break="yes"/>ich gehorcht. da horche ich,
                was die<lb break="yes"/>Kranken, die Wä<del>h</del>rter, Wärte<lb break="no"/>rinnen sagen; und gesagt<lb break="yes"/>haben. Ob sich das was ich höhre<lb break="yes"/>was ich von denen sehe vie<lb break="no"/>leicht auf mich beziehen
                    kön<lb break="no"/>te oder kann, und dann su<lb break="no"/>che ich mich danach
                zu richten.<lb break="yes"/>So bin ich mißtrauisch gewor<lb break="no"/>den, ein
                Verzweifelnder, an<lb break="yes"/>Anderen, und an mir selbst.<lb break="yes"/>Da
                übertreibe ich alles was ich tue.<lb break="yes"/>und was ich mache. da ist es
                    so<lb break="no"/>weit mit mir gekommen,<lb break="yes"/>das ich vieleicht
                nichts danach<lb break="yes"/>fragen würde, wenn ich mein<lb break="yes"/>Leben,
                nicht um ein Selbstmör<lb break="no"/>der zu werden, nein sondern um<lb break="yes"/>diesen Verhätnissen ein Ende zu<lb break="yes"/>machen bei einer dumheit
                    <del>mein<lb break="yes"/>Leben</del> lassen würde. Ob ich krank<lb break="yes"/>gewesen bin, das weiß ich nicht, das muß<lb break="yes"/>ich ja
                Ihrem Urteil überlassen, dem Urteil<lb break="yes"/>der Ärzte. Aber das will und
                muß ich, <pb facs="#image_017"/>weil es anders werden soll muß of<lb break="no"/>fen
                und frei eingestehen, daß ich seit lan<lb break="no"/>gen mich verstelle, ob als
                Kranker oder<lb break="yes"/>als Gesunder, das liegt ihrem Urteil an<lb break="no"/>heim. Aber so gut wie Einer dem <unclear>im</unclear>
<add place="below">ein</add> Schuh <add place="above">verlohren gegangen</add><lb break="yes"/>oder gestohlehn ist es nicht <w>unter
                    lassen</w> wird<lb break="yes"/>einen gestohlehnen oder gefundenen da<lb break="no"/>für anzuziehen, so gut konnte ich es nicht<lb break="yes"/>unterlassen mich anders zu stellen.<lb break="yes"/>Sollten <del>s</del>Sie mich
                nun richten, und ver<lb break="no"/>uhrteihlen, dann verurteihlen sie nicht<lb break="yes"/>danach, wie ich heute oder morgen mei<lb break="no"/>nen eigenen
                Zustand einem geschik<lb break="no"/>ten Frager gegenüber, in der Zukunft<lb break="yes"/>beurteihlen würde. denn so gut<lb break="yes"/>wie sich der
                Bestohlene des eigenen<lb break="yes"/>Zurückdiebstahls vieleicht sich rühmen<lb break="yes"/>würde, so kann ich nicht anders<lb break="yes"/>handeln. denn auch
                das habe ich<lb break="yes"/>beobachtet, und das fühle ich an<lb break="yes"/>mir
                selbst an dem <add place="above">leichten</add> Summen in<lb break="yes"/>den
                Ohren, und an dem Träumen<lb break="yes"/>welche der Wirklichkeit ähnlich sind, daß<lb break="yes"/>ich des Nachts auf irgenteine Art<lb break="yes"/>beeinflußt
                werde. <hi rendition="#u">Und ich gäb et<lb break="no"/>was darum wüßte ich es
                    nicht</hi>, dann <pb facs="#image_018"/>stände es vieleicht anders mit mir. denn<lb break="yes"/>weil ich am Morgen weiß was ich des<lb break="yes"/>Nachts
                gesagt habe, richte ich mich da<lb break="no"/>nach, und mache, weil ich es besser<lb break="yes"/>machen will, mit jedem Tage<lb break="yes"/>schlechter. dann
                grübele ich darüber nach<lb break="yes"/>dann horche ich, scheinbar in Gedan<lb break="no"/>ken versunken, da habe ich auch<lb break="yes"/>schon gebetet Herr
                Gott las mich Wahn<lb break="no"/>sinnig werden, wenn ich es noch<lb break="yes"/>nicht bin.</p><p>Als ich nun Montag Nachmittag Besuch<lb break="yes"/>hatte, und Gesichter sah, die mir lieb und<lb break="yes"/>teuer wahren, und sind, da ist mir<lb break="yes"/>langsam das
                Elende meines Zustan<lb break="no"/>des zum Bewußtsein gekommen.<lb break="yes"/>da
                ist <del>z</del>das Bewußtsein die Uberzeu<lb break="no"/>gung gekommen, es muß<lb break="yes"/>anders werden. Und es wird<lb break="yes"/>anders werden, durch
                raßtlose Ar<lb break="no"/>beit, durch Liebe und Vertrauen.<lb break="yes"/>Und
                sollte ich Unrecht getan haben, durch<lb break="yes"/>eine gnädige Strafe, nicht
                für mich,<lb break="yes"/>nein für die, denen ich mich selber schul<lb break="no"/>dig bin.<lb break="yes"/>Sollten sie nun vieleicht auch dieses<lb break="yes"/>als etwas anderes betrachten als es seien<lb break="yes"/>soll, so betrachten sie
                mich als einen<lb break="yes"/>Unglücklichen, der sich nicht anders<lb break="yes"/>mehr zu helfen weiß. der durch<lb break="yes"/>unglückliche Verhältnisse
                    Unglück<lb break="no"/>selig geworden ist, dessen Leben<lb break="yes"/>zur
                Lüge geworden ist.<lb break="yes"/>Ich könnte noch viel schreiben, doch ich darf
                und soll ja nicht. <pb facs="#image_019"/>Ist es Wahrheit wenn ich sage, man<lb break="yes"/>hält mich überall fü dumm, oder ist<lb break="yes"/>es Lüge???<lb break="yes"/><space/> oder ist es Wahnsinn?<lb break="yes"/>Wahnsinn der es
                aber zuläßt, als Mensch<lb break="yes"/>unter Menschen zu leben, wenn<lb break="yes"/>auch als Sonderling. Als Einer der sich<lb break="yes"/>zwingt,
                wenn er mit den Andern<lb break="yes"/>wie die Andern handeln will.</p><p>Und dieser Zwang der ist dann Lüge<lb break="yes"/>und deshalb sage ich <hi rendition="#u">mein Leben ist<lb break="yes"/>eine Lüge</hi>.</p><p><hi rendition="#u">Sich <del>S</del>selberkennen</hi> ist der erste Schritt<lb break="yes"/>zur Besserung.<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Sich selbst bezwingen</hi>
                ist der schönste<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Sieg</hi>.<lb break="yes"/>Hilf dir selbst, so hilft dir Gott. <pb facs="#image_020"/>Ob ich krank bin, das
                weiß ich nicht, aber wenn<lb break="yes"/>ich krank bin, und als Kranker faßt ein<lb break="yes"/>viertel Jahr mich anders gestellt habe<lb break="yes"/>wie ich
                bin, in der Angst vor Strafe,<lb break="yes"/>vor ungerechte Strafe. vor Strafe die
                ich<lb break="yes"/>glaubte erwarten zu müßen, dann<lb break="yes"/>werde ich auch
                die Kraft haben mich in<lb break="yes"/>Zukunft so stellen zu können, das ich<lb break="yes"/>nicht wieder Unrecht tue, Unrecht, das<lb break="yes"/>mir nicht
                als Unrecht erscheint. Und in<lb break="yes"/>Glauben an diese Kunst, bitte ich sie<lb break="yes"/>mir Gelegenheit zu geben, zu zeigen,<lb break="yes"/>das es
                mir ernst ist, das ich ein anderer<lb break="yes"/>werden will. Ein Mensch unter
                    Men<lb break="no"/>schen. Dadurch das sie mir beim Militär eine<lb break="yes"/>Stelle geben, an der ich körperlich und geistig<lb break="yes"/>arbeiten muß.
                Dadurch das sie mich hier<lb break="yes"/>arbeiten lassen, um nicht durch das was<lb break="yes"/>ich erlausche, ohne hinzuhören, was ich sehe<lb break="yes"/>ohne hinzusehen beeinflußt werde, und<lb break="yes"/>in den Augen eines als
                vernünftig<lb break="yes"/>als gesund geltenden Menschen als krank<lb break="yes"/>erscheine, zu Handlungen greife die krank<lb break="no"/>haft sind. das ich mich,
                nachdem ich mich<lb break="yes"/>schon <w>so</w><w>weit</w> bezwingen gelernt habe, das<lb break="yes"/>ich
                die unfernünftigen dumheiten<lb break="yes"/>abgelegt habe, auch die
                halbvernünftigen<lb break="yes"/>dumheiten, die ich unter diesem Zwange,<lb break="yes"/>unter dem ich hier stehe nicht so leicht able<lb break="no"/>gen
                kann, wie ich sie in freieren Verhält<lb break="no"/>nissen, werde ablegen können,
                in<lb break="yes"/>Verhältnissen, in denen ich nicht mehr<lb break="yes"/>so vor
                der Wahl, vor der Wahl der Strafe <del>oder<lb break="yes"/>oder</del> der Strafe
                durch noch stärkeren Zwang<lb break="yes"/>vor Strafe, die nach meinen
                Überzeugungen<lb break="yes"/>mich ungerecht treffen wird. oder aber davor<lb break="yes"/>das ich als nicht Zurechnungsfähiger Mensch <pb facs="#image_021"/>als geistig nicht normaler Mensch von<lb break="yes"/>hier <w>fort komme</w>. <del>Nu</del><lb break="yes"/>denn nach reiflichen <del>n</del>Nachdenken, ist mir<lb break="yes"/>nun auch manches klar geworden,<lb break="yes"/>was mir früher
                noch unklar war. Wenn<lb break="yes"/>ich sie nähmlich fortgeszt bitte. das ich
                    auf<lb break="no"/>stehen dürfte, so zeugt das davon, das ich<lb break="yes"/>mich nicht bezwingen kann. Wenn<lb break="yes"/>ich äußerlich teihlnahmslos
                bin!</p><p>Wenn ich vortgesetzt <del>kom</del> darum bitte<lb break="yes"/>arbeiten zu dürfen.<lb break="yes"/>Wenn ich
                über meinen Zustand grübe<lb break="no"/>le.<lb break="yes"/>Wenn ich, nachdem mir
                Unrecht geschehen<lb break="yes"/>ist ich mich mit mit Gedanken abgebe,<lb break="yes"/>die eines gesunden Menschen unwürdig<lb break="yes"/>sind.</p><p>Wenn ich über alles nachgrübele, alles auf<lb break="yes"/>mich in Anwendung bringe. Wenn ich<lb break="yes"/>darüber nachdenke wie ich mich dazu verhalten<lb break="yes"/>soll.<lb break="yes"/>Wenn ich sage ich wolle mich nicht von<lb break="yes"/>oder durch der rohen Gewalt, der zwingen<lb break="no"/>den Gewalt zwingen lassen
                will.</p><p>Wenn ich dadurch das ich vortgesetzt über<lb break="yes"/>meinen Zustand schreibe, in dem<lb break="yes"/>Wahne lebe, das ich glaube das das alles von<lb break="yes"/>ihnen
                gelesen wird in dem Wahne,<lb break="yes"/>das ich sie dadurch glaube beeinflussen,<lb break="yes"/>oder sie dadurch beeinflussen zu können,<lb break="yes"/>mich
                meinen Bitten geneigter zu<lb break="yes"/>machen. Wenn ich dadurch zeige, das ich<lb break="yes"/>mich besser unterrichtet glaube über<lb break="yes"/>meinen
                Zustand, als wie sie es sind. <pb facs="#image_022"/>doch es muß anders werden es
                soll anders<lb break="yes"/>werden, es muß wieder bergauf gehen.</p><p>Und es wird anders. nachdem ich ein<lb break="no"/>sehe,<lb break="yes"/>das ist der Mensch in
                seinem Wahn.</p><p>Zeige ich das ich mich selbst bezwingen<lb break="yes"/>kann, dann hab' ich mich verstellt,<lb break="yes"/>es muß wenigstens so scheinen<lb break="yes"/>Zeige ich das ich es
                nicht kann, dann<lb break="yes"/>verstelle, ich mich, es scheint wenig<lb break="no"/>stens so.</p><p>Gieb dich frei gieb dich natürlich, aber<lb break="yes"/>wie sie ich natürlich aus unter<lb break="yes"/>Verhältnissen, unter denen ich<lb break="yes"/>gezwungen bin.</p><p>Wie sieht die Freiheit aus, wenn sie<lb break="yes"/>gezwungen ist.<lb break="yes"/>Wie kann
                man sich natürlich geben,<lb break="yes"/>wenn man unter dem Zwange der<lb break="yes"/>Verhältnisse nicht weiß was einem<lb break="yes"/>Natur ist. Wenn
                man von jedem<lb break="yes"/>Wort beeinflußt wird, wo man sich<lb break="yes"/>nicht beeinflussen lassen will.<lb break="yes"/>Wenn man sagt das ist mir
                natürlich<lb break="yes"/>und nachher sieht, es war verstellung.<lb break="yes"/>Wenn man sich zerstäuen mögte,<lb break="yes"/>darf und kann es nicht.<lb break="yes"/>dann lernt man sich selber bezwin<lb break="no"/>gen, langsam aber
                sicher wird man<lb break="yes"/>ein Mensch. dann kommt man<lb break="yes"/>zur
                Erkenntnis seines eignen Wesens.<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Arbeit.
                    Zerstreuhung retten mich.</hi></p><p><add place="margin">der Zwang unter dem ich mich nicht bringen<lb break="yes"/>wollte, der lernt
                    mir jetzt mich selbst <w>er kennen</w><lb break="yes"/>Und Selbsterken̄<unclear>ttnisse</unclear> führt zur
                    Besserung.</add>
</p>
</body>
</text>
</TEI>