<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="dor2499f03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 653: Dortmund-Aplerbeck</collection>
<idno>2499 (K. 60)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Heinrich <surname>F.</surname></persName>
<date type="sent">ca1917</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee"><!--Beziehung-->: <!--Vorname--> <surname><!--Nachname--></surname></persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="dor2499f">
<persName>
<forename>Heinrich</forename>
<surname>F.</surname>
</persName>
<birth when="1869-04-01"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Maschinenschlosser</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.5142273 7.4652789</geo>Geburtsort: Dortmund; Wohnort: Dortmund</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater: Monteur, Mutter: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1917-02-20" to="1917-10-01">20.02.1917-01.10.1917</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, so</p>
</state>
<trait><p>depressive Geisteskrankheit mit wahnhaftigen Vorstellungen und Sinnestäuschungen (1917)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Aufzeichnungen</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Traumbeschreibungen; will nicht mehr schreiben, da dies als krankhaft angesehen werden kann
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor2499f03a.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor2499f03b.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor2499f03c.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor2499f03d.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor2499f03e.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor2499f03f.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor2499f03g.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor2499f03h.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor2499f03i.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor2499f03j.jpg" xml:id="image_014"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_005"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p><hi rendition="#r">1</hi></p>
<p>Hinweg aus diesem Grübeln, aus diesem denken,<lb break="yes"/>aus diesem Zwang, aus
                diesem Zwang, in<lb break="yes"/>dem ich durch das denken, durch das Grübeln<lb break="yes"/>über alles, über jedes Wort das gesprochen<lb break="yes"/>wird,
                über jede Handlung immer tie<lb break="no"/>fer hinein gerate. Fort aus diesem
                Grübeln,<lb break="yes"/>das mein Unglück noch wird oder noch<lb break="yes"/>werden kann. deshalb bitte ich um<lb break="yes"/>Arbeit, um körperliche Arbeit,
                die mei<lb break="no"/>nen Geist zwingt mitzuarbeiten,<lb break="yes"/>mitzuarbeiten. damit ich nicht mehr<lb break="yes"/>über Torheiten nachdenken
                kann,<lb break="yes"/>damit ich zeigen kann, das ich diesem<lb break="yes"/>Zustande, der mich früher oder <del>s</del>Später<lb break="yes"/>noch zum Irr
                oder Wahnsinn führen<lb break="yes"/>kann und muß ein Ende machen<lb break="yes"/>will. doch nur Zersträuhung Arbeit kann<lb break="yes"/>mich noch retten, denn
                Müßiggang<lb break="yes"/>ist aller Laster Anfang. Arbeit durch die<lb break="yes"/>ich wieder Freude am Leben bekomme,<lb break="yes"/>die kann mich aus diesem
                Zustand<lb break="yes"/>der Pflegmatit noch retten, aus diesem<lb break="yes"/>Zustand, in dem mir zeitweise<lb break="yes"/>alles gleich ist. Ich weiß das ich
                noch Pflegma<lb break="no"/>tisch und teihlnahmslos bin, <hi rendition="#u">scheinbar</hi> bin,<lb break="yes"/>den in Wirklichkeit höhre ich <hi rendition="#u">jedes</hi> Wort das<lb break="yes"/>gesprochen wird, <hi rendition="#u">ohne</hi> hinzuhöhren, und<lb break="yes"/><hi rendition="#u">sehe</hi>
<hi rendition="#u">jede</hi>
<hi rendition="#u">Bewegung,</hi>
<hi rendition="#u">ohne</hi>
<hi rendition="#u">hinzusehen</hi>.<lb break="yes"/>Und das ist es eben, was mich
                noch krank<lb break="yes"/>erscheinen läßt, noch krank erscheinen<lb break="yes"/>lassen muß. Weil ich dann eben drüber<lb break="yes"/>nachdenke, <hi rendition="#u">weshalb</hi> wird das Gesagt, <hi rendition="#u">was<lb break="yes"/>hatt</hi> das zu <hi rendition="#u">bedeuten</hi>, <hi rendition="#u">warum</hi> ist <hi rendition="#u">das</hi>
<hi rendition="#u">gesagt<lb break="yes"/>warum</hi> ist das <hi rendition="#u">gemacht</hi>. <hi rendition="#u">wie</hi> muß ich mich<lb break="yes"/>dazu
                verhalten, um <hi rendition="#u">nicht</hi> krank, aber<lb break="yes"/>auch
                nicht so zu erscheinen, als <hi rendition="#u">wollte ich</hi></p><p><add place="margin">Weil ih zeigen will das dieses mein Ernst ist deshalb
                        <unclear>möchte</unclear> ich <unclear>Schipier</unclear><lb break="yes"/>und fragen sie die Flegerinnen ob ich etwa faul bin beim
                    arbeiten.</add>
<pb facs="#image_006"/><add place="margin">2</add>
<hi rendition="#u">krank</hi>
<hi rendition="#u">stellen</hi>. Sondern um so zu erschei<lb break="no"/>nen, das
                ich hier wieder als <hi rendition="#u">gesund</hi> entlas<lb break="no"/>sen
                werde. Nicht damit ich dem Militär<lb break="yes"/>entlassen werde, nein ich will
                meine<lb break="yes"/>zwei Jahre, oder wenn es nötig ist noch<lb break="yes"/>länger für das Vaterland dienen so gut<lb break="yes"/>wie jeder andere. Solange
                ich aber in die<lb break="no"/>sem Zustande des Müßigganges über<lb break="yes"/>alles nachdenke, jedes für und wieder,<lb break="yes"/>jede möglichkeit über
                alles was gesprochen<lb break="yes"/>wird, und gemacht wird, nachdenke, weil<lb break="yes"/>ich alles auf mich in anwendung brin<lb break="no"/>ge, auf meine
                Zukuft, auf meine<lb break="yes"/>Zukunft anwenden muß, deshalb<lb break="yes"/>muß ich nun noch krank erscheinen.<lb break="yes"/>deshalb erscheine ich
                teilnahmslos, <unclear>w</unclear>ährend<lb break="yes"/>ich es in Gedanken nicht
                bin. Oder vielmehr<lb break="yes"/>mit meinen Gedanken nicht bin. deshalb<lb break="yes"/>bitte ih auch um arbeit. die mich ablenken<lb break="yes"/>kann,
                und ablenken wird.<lb break="yes"/>Nun bin ich aber zu der Überzeugung gekom<lb break="no"/>men, oder vielmehr mußte ich <w>auf grund</w><lb break="yes"/>meiner Beobachtungen zu der Überzeugung<lb break="yes"/>kommen,
                das ich nur dann aus diesem<lb break="yes"/>Zwange <w>heraus
                    komme</w>, wenn ich zei<lb break="no"/>ge, das ich mich dem Zwange fügen<lb break="yes"/>will. In dieser Einsicht nun werde ich mir<lb break="yes"/>Mühe
                geben auch äußerlich mehr Teil<lb break="no"/>nahme zu zeigen, mehr teihlnahme,<lb break="yes"/>die ich innerlich schon lange besitze.<lb break="yes"/>Auf Grund
                dieser neueren Teihlnahme und weil<lb break="yes"/>ich glaubte, ich könne denken
                was ich wolle<lb break="yes"/>da mußte ich auf Grund meines schlechten,<lb break="yes"/>Instinktes <del>z</del>auf Gedanken. auf
                <unclear>erdi</unclear>gungen<lb break="yes"/>kommen, die mir zum Unglück werden<lb break="yes"/>und werden müßen. damit will ich nicht<lb break="yes"/>sagen,
                das ich mich für einen schlechten<lb break="yes"/>Menschen halte, den das währe
                wieder krank<lb break="no"/>haft. damit will ich nur sagen, das ich Gedan <pb break="no" facs="#image_007"/><add place="margin">3</add> ken gehabt habe, als
                schwacher Mensch gehabt<lb break="yes"/>habe, und auch wohl noch habe, die ich
                nicht haben<lb break="yes"/>darf, und haben durfte.<lb break="yes"/>Da bin ich
                auch zu der Gewißheit gekom<lb break="no"/>men, das dieses schreiben als
                    krankhaftig<lb break="no"/>keit angesehen wird, deshalb soll dieses auch<lb break="yes"/>das letzte seien was ich schreibe.<lb break="yes"/>Da bin ich zu
                der Gewißheit gekommen, das<lb break="yes"/>die teihlnahmslosigkeit, welche ich
                äußerlich<lb break="yes"/>besitze, oder auch vieleicht blos weil ich sie mal<lb break="yes"/>besessen habe, und mich nicht bemüht habe<lb break="yes"/>wieder
                mehr teihlnahme zu zeigen noch<lb break="yes"/>besitze, als krankhaft seinen
                sollent<lb break="yes"/>angesehen wird. da werde ich mir nun<lb break="yes"/>auch
                Mühe geben wieder mehr äußere Teihl<lb break="no"/>nahme zu zeigen. doch bitte ich
                sie mir, wenn<lb break="yes"/>sie meinen guten Willen sehen, de<del>m</del>n<lb break="yes"/>Willen nicht krank erscheinen zu wollen,<lb break="yes"/>mir
                dadurch, das sie mir Gelegenheit geben<lb break="yes"/>gelegenheit mich zu
                zersträuen zu zersträu<lb break="no"/>en durch Arbeit durch Arbeit, durch die ich
                    zei<lb break="no"/>gen kann, das ich meinen Gedanken<lb break="yes"/>keinen
                Rauhm mehr geben will. das<lb break="yes"/>ich meinem Vaterlande, dienen will<lb break="yes"/><w>so</w><w>gut</w>
                wie jeder, wenn man mich nicht<lb break="yes"/>durch rohe rücksichtslose Gewalt
                zwingt<lb break="yes"/>wie ein Tier zu gehorchen. Wie ein<lb break="yes"/>Tier das
                keinen eigenen Willen besitzt.<lb break="yes"/>das nur dem Willen seines Hern, denn<lb break="yes"/>es gehört blindlings gesorgt. Wie ein Tier<lb break="yes"/>das
                nur Angst vor schläge gesorgt.<lb break="yes"/>das ich aber gern dem
                    vernünftigem<lb break="yes"/>zweige, dem Zwange der <unclear>Nuspih</unclear><lb break="no"/>ten
                kennt unterwerfen will. </p><p>da ich nun aber auch zu der Einsicht gekom<lb break="no"/>men bin das mann sich dem
                    <unclear>vernüfti</unclear><lb break="no"/>gem Zwwange, nicht durch Unfernunft
                    <pb facs="#image_008"/><add place="margin">4)</add>
<add place="above">siehe 5)</add> durch dumme Idien wiedersetzen kann<lb break="yes"/>das man sich als vernünftiger Mensch<lb break="yes"/>als
                vernünftig seien wollende Mensch<lb break="yes"/>nicht durch Unfernunft dem
                    vernünf<lb break="no"/>tigem Zwange wiedersetzen kann des<lb break="no"/>halb
                habe ich dem Willen mich im Handeln<lb break="yes"/>und Tuen zu fügen, soweit es in
                    mei<lb break="no"/>ner Macht liegt.<lb break="yes"/>deshalb bat ich sie heut
                morgen schreiben, zu<lb break="yes"/>dürfen, weil das Schreiben ohne Ihre Ein<lb break="no"/>willigung ja dem was ich schreibe wie<lb break="no"/>dersprechen
                muß. deshalb werde ich mir<lb break="yes"/>Mühe geben in Zukunft jeden gedan<lb break="no"/>ken, jedes Schreiben über meinen Zustand<lb break="yes"/>und was
                damit zusammenhängt zu<lb break="yes"/>vermeiden </p><p>doch bitte ich sie, wenn Sie mir entgegenkom<lb break="no"/>men wollen, wenn sie sehen, das ich
                dem<lb break="yes"/>Willen habe das Versprechen auszuführen,<lb break="yes"/>dann
                tuen sie es nicht durch versprechen<lb break="yes"/>durch Versprechen, von denen
                ich weiß<lb break="yes"/>das sie nicht mehr gelten, wie die die<lb break="yes"/>man einem Kinde, einem unfenüf<lb break="no"/>tigen Kinde, sondern dadurch das sie
                mich<lb break="yes"/>mehr Freiheit geben, damit ich Ihnen Zeigen<lb break="yes"/>kann, das ich das Vertrauen, welches Sie<lb break="yes"/>dadurch in mir setzen
                nicht misbrauchen<lb break="yes"/>werde, und nicht mißbrauchen will.<lb break="yes"/>das ich mich selbst bezwingen will, das ich<lb break="yes"/>mich
                selbst bezwingen kann unte <unclear>vernif</unclear><lb break="yes"/>gen Zwange. </p><p>Nun konnte ich <add place="above">(und möchte ich)</add> noch schreiben noch schreiben<lb break="yes"/>noch Seiten, vieleicht Bücher füllen (mit<lb break="yes"/>Unfernunft werden sie sagen.) aber das<lb break="yes"/>währe ja gegen meinen
                Willen, das es<lb break="yes"/>Bergauf, und nicht bergab gehen soll.<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><hi rendition="#u">fortsetzung (5</hi></hi>
<pb facs="#image_009"/><hi rendition="#r"><add place="margin">6</add></hi><lb break="yes"/>Ein Teihl ist mir entfallen,<lb break="yes"/>Ein Teihl meiner
                Träuhme! für ?</p><p>Ich bin in einem Lazarett, und werde vom<lb break="yes"/>Artzt verschidenes gefragt, bekomme
                    <w>Kranken<lb break="yes"/>papiere</w>; und werde nun von Leuten in<lb break="yes"/><w>Bürgerpriatier pfege</w> gebracht. Im
                    Zim<lb break="no"/>mer sitzen mehrere Persohnen, ich<lb break="yes"/>habe einen
                kleinen Vogel, ich bin der<lb break="yes"/>Ober − −. Ein Alterer Mann
                mit lan<lb break="no"/>gem grauem Bart ist der Oberförster<lb break="yes"/>Spreche
                verschiedene dumheiten, bis<lb break="yes"/>ein Kind, als es zu mir kommen<lb break="yes"/>soll bitterlich anfängt zu weinen.<lb break="yes"/>Da fange auch
                ich in Erkentnis mei<lb break="no"/>nes Zustandes bitterlich an zu weinen.<lb break="yes"/>Als ich erwache sind meine Augen naß.</p><p>Zu Hause, mein Bruder pellt Kartoffeln.<lb break="yes"/>Als er das Essen bringt, will ich
                    dassel<lb break="no"/>be nicht, und gehe ins andere Zim<lb break="no"/>mer, auf
                dem Sofa schlafen.</p><p>Bin zu Hause, mein Vater, Onkel, u.s.w.<lb break="yes"/>spreche über verschiedenes. <add place="above">1</add> Auf Andeu<lb break="no"/>tungen hin, außere ich mich, es
                giebt<lb break="yes"/>verschiedene Geisteskrankheiten,<lb break="yes"/>Bei mir ist
                das etwas anderes, ich bin<lb break="yes"/>immer mit meinen Gedanken<lb break="yes"/>woanders.</p><p>Im Krankensaal in T. Ist das mein<lb break="yes"/>Bruder. Ist das Wikel für mich. Von mir<lb break="yes"/>wird keiner etwas gewahr (oder so ähnlich)<lb break="yes"/><del>Bei</del><lb break="yes"/>Bei Althoff. Eine Vekäuferin sagt, mein<lb break="yes"/>Schlips
                sei aber nicht schön. Ich werde mit<lb break="no"/>gebracht und will zum Scheff, um
                mich<lb break="yes"/>zu beschweren, da mein Schlips doch von<lb break="yes"/>Althoff ist. Als ich wieder mit der <unclear>Hansaßt.</unclear>
<pb facs="#image_010"/><add place="margin">7</add> bin, kommt ein Wagen der
                        <w>Kriegsversiche<lb break="no"/>rungs gesellschaft</w>,
                    <unclear>und</unclear> führt so dicht in<lb break="yes"/><unclear>trefender</unclear> Fahrt, das ich nicht mehr <w>aus<lb break="yes"/>weichen</w> kann, meine Hohse ist kaput<lb break="yes"/>an den Knien. Ich suche
                Zeugen, finde<lb break="yes"/>auch welche, die ich mir dann notiere<lb break="yes"/>damit ich die Gesellschaft auf Schadenersatzt<lb break="yes"/>verklagen kann.</p><p>Auf eine trage, ich Gehe, wenn ich hier<lb break="yes"/><w>heraus
                    komme</w> noch in zwei La<lb break="no"/>zarette, in ein
                    Chichurgisches und in<lb break="yes"/>ein ander ?
                Lazarett.</p><p>Ein großes Fest (ich führe, oder so ähnlich) den<lb break="yes"/>Reigen an. Es entsteht eine
                große<lb break="yes"/>Unzufriedenheit.</p><p>Ich arbeite bei <unclear>Schundkeme</unclear>, erzähle einen<lb break="yes"/>Kameraden, was mir
                fehlt, (oder so ähnlich<lb break="yes"/>da ich verlacht werde, <w>den k</w> ich mir du mußt<lb break="yes"/>erinniren.)
                Sehe <unclear>Irstte</unclear> und außere mich<lb break="yes"/>bei demselben, ja
                wenn die <unclear>Narkricht</unclear><lb break="yes"/>währe. <unclear>Hiptonisiren. Beeinflußung.</unclear><lb break="yes"/>Operirn (oder so änlich.)</p><p>Zu Hause, wir wollen Waffeln backen<lb break="yes"/>Georg ist nicht da. Ich nehme einen<lb break="yes"/>kleinen Löffel. Im Schrank liegen<lb break="yes"/>Kriegs Keks
                Waffeln, und dergleichen<lb break="yes"/>mehr.</p><p>Bei F. <surname>E.</surname> macht mir die Tür auf. E, L. M.<lb break="yes"/>und so w.</p><p>Zu Hause, erzähle. Ich bin Geisteskrank,<lb break="yes"/>deshalb kann man mir nichts wollen.<lb break="yes"/>Ich verstelle mich aber auch, doch der Christus seien<lb break="yes"/>will, verstellt sich auch. Aber ich konnte ja <pb facs="#image_011"/><add place="margin">8.</add> nicht anders, denn ich mußte an alles<lb break="yes"/>denken.</p><p>Bin am arbeiten, bei Sch. und Kr. werde<lb break="yes"/>in die Werkstatt gerufen. durch einen<lb break="yes"/>Kolegen. Überlege mit dem Meister.<lb break="yes"/>und arbeite
                dann wieder. Im Kasten<lb break="yes"/>ist aber schlechtes Werkzeug, wenn besse<lb break="no"/>res darin währe hätte ich ihn nicht be<lb break="no"/>kommen. Ich
                schlage einen <w>Lehr ling</w>,<lb break="yes"/>weil er mir
                dumme Antworten<lb break="yes"/>giebt, und sage ich bin jetzt ein an<lb break="no"/>derer. Ein an einer anderen Stelle<lb break="yes"/>in der Werkstatt, frage
                Mitarbeiter<lb break="yes"/>wo ist denn mein Kasten. Erzähle,<lb break="yes"/>ich
                wahr 14 Wochen im Lazarett, ich<lb break="yes"/>konnte auch noch länger darin<lb break="yes"/>Bleiben, doch ich will arbeiten.</p><p>Das Blut ist zum Theil aus der Nase zum<lb break="yes"/>Theil weiß ich nicht.</p><p>(− − − Einen Theil der Träume<lb break="yes"/>habe ich vergessen, da ich mir
                dieselben<lb break="yes"/>nicht aufzeichnen konnte.)</p><p>Ich sehe Bekannte aus der Straßenbahn steigen<lb break="yes"/>mein Vater steigt auch aus.<lb break="yes"/>Treffe einen Bekan̄ten, derselbe hatt<lb break="yes"/>noch
                ein oder zwei Persohnen bei sich erzäh<lb break="no"/>le, Ich bin schon im ganzen 20
                Wochen<lb break="yes"/>im Lazarett. (erzähle weshalb. das letz<lb break="no"/>te
                mal ging ich zum Stabsartzt weshalb?<lb break="yes"/>(als antwort) ich hatte was am
                Fuß<lb break="yes"/>(Beim zweiten mal wahr ich gestürtz<lb break="yes"/>habe
                geschrien wie Wahsinnig.) Nun kann<lb break="yes"/>ich auch 26 Wochen ein halbes
                Jahr voll machen <pb facs="#image_012"/><hi rendition="#r"><add place="margin">9</add></hi><lb break="yes"/>was andere können kann ich auch. </p><p>Er ist in einem ? Zustand versetzt) er schläft aber<lb break="yes"/>noch nicht ganz. ich soll
                aufstehen. ? (frihre)<lb break="yes"/>wer bist du. springe im Saal umher. Ich<lb break="yes"/>bin der Toll, ich bin der Geßler u. s. w. −<lb break="yes"/>− − will dann wieder aber<lb break="yes"/>in ein anderes Bett. (zwei
                    übereinan<lb break="no"/>der stehende Betten in das obere Bett stei<lb break="no"/>gen.) Es beißt mich einer im Fuß (höre<lb break="yes"/>Sprechen.
                (er <unclear>ranogiert</unclear> aber u s w.)</p><p>Ich muß zum Herrn Direcktor. (zur Unter<lb break="no"/>suchung. (ich will mich zeigen wie ich
                bin)<lb break="yes"/>oder so ähnlich.) suche und verlange meine Zet<lb break="no"/>tel.) Als ich dann dringe, zum Herrn direktor<lb break="yes"/>zu wollen oder zu
                dürfen.) antwortet man<lb break="yes"/>morgen früh.)</p><p>Wir schlafen in einem Leichenhause. (Es stehn<lb break="yes"/>immer zwei Betten übereinander)
                Ich schlafe<lb break="yes"/>mit noch einem in einem oberen Bet<lb break="no"/>te.
                An der Seite liegt in einem daran<lb break="no"/>stoßenden Rauhm ein toter. Einige
                    Au<lb break="no"/>genblike später liegt noch einer, ein Bekant<lb break="no"/>ter da. Mitten in der Nacht kommt der<lb break="yes"/>Artzt, um zu sehen, ob der
                zuletzt dazu gebrach<lb break="no"/>te auch tot ist. (Ich sage) der will sicher dem<lb break="yes"/>anderen das Herz nehmen. deshalb, weil<lb break="yes"/>der
                Totengräber auch diese <unclear>Art</unclear> einen Ne<lb break="no"/>benverdienst
                hatt, ist er so reich, das Licht<lb break="yes"/>ist auch aus gegangen.<lb break="yes"/>Ich will mich mit den Töchtern des Totengräbers<lb break="yes"/>gut Freund halten. (dieselbe hatten der au<unclear>lschen</unclear><lb break="yes"/>der Pflegerinnen.) die eine sagt, ich sollte mal<lb break="yes"/>mitgehen, sie zeigen mir nun Krige,<lb break="yes"/>und fragen was darin sei, ich
                sage − <unclear>Hetrich</unclear>,<lb break="yes"/>ich will mein Brot hohlen.
                Gehe in ein<lb break="yes"/>anderes Bett. <pb facs="#image_013"/><add place="margin">10</add><lb break="yes"/>(Kriege), was sagt der Stabsartzt.) der Simuliert.</p><p>Ich steige in der Straßenbahn, und fahre bis zum<lb break="yes"/>Burgwall, steige dort wieder
                aus, und bin dann<lb break="yes"/>wieder zu Hause. Suche meinen Anzug,<lb break="yes"/>kann ihn aber nicht finden. Späte sehe ich<lb break="yes"/>das ihn
                mein Bruder <w>an hatt</w>. Erkundige<lb break="yes"/>mich
                bei meinem Onkel, wie kommt<lb break="yes"/>man am besten nach Holland. (eine an<lb break="no"/>dere als die gewöhnliche Strecke.) da ich weiß<lb break="yes"/>wo
                mein Vater sein Geld hatt, nehme ich<lb break="yes"/>mir was, er soll sich auf mein
                Buch<lb break="yes"/>wieder Ersatzt dafür aus der Kasse hohlen.</p><p>Ich komme in ein Erholungsheim, an<lb break="yes"/>der Lanstr. oder so änlich.) Sehe Bekannte,
                frage<lb break="yes"/>weshalb ein früherer Mitschüler von mir<lb break="yes"/>Karl
                    <surname>B.</surname> ihn dem Erholungsheim sei.<lb break="yes"/>der ist
                erblich belastet. Sehe späte einen<lb break="yes"/>Festzug an der Münsterstr.</p><p>Bin zu Hause, werde von meinem Vater<lb break="yes"/>geschlagen, <w>wieder setze</w> mich nicht, als<lb break="yes"/>wir dann später essen, nimt
                mein<lb break="yes"/>Bruder mir mit der Hand ein Stück Fleisch<lb break="yes"/>vom
                Teller, darüber werde ich so erbost.<lb break="yes"/>das ich mit beiden Händen
                sämtliches Essen<lb break="yes"/>nehme, und es ihm zuwerfe, er soll<lb break="yes"/>dann auch alles essen. dann gehe ich<lb break="yes"/>zu meinem Vater, und sage,
                mit<lb break="yes"/>dem ersten besten Stück hänge ich mich<lb break="yes"/>auf.</p><p>Da heiß es auch erst der markirt und jetzt (?Ich verstelle mich<lb break="yes"/>nicht mehr.)
                (verschwommen) Wenn sie einen Eid schwören<lb break="yes"/>und unterschreiben
                wollen, das sie verantwortlich sein<lb break="yes"/>wollen. An der Banstr ist
                    <unclear>eine</unclear> Straßenbahn ent. <pb break="no" facs="#image_014"/>gleist, ich helfe mit arbeiten, <unclear>Wir
                    laken</unclear> zu Hause<lb break="yes"/>zurück.<lb break="yes"/>Helfe der
                Pflegerin arbeiten.</p><p>5) ergänzung zu (4)<lb break="yes"/>dieses sind meinen Träume, die ich von heute
                    ab<lb break="yes"/>nicht mehr notieren will, auch nicht die<lb break="yes"/>die
                spesitieren dazu.<lb break="yes"/>Sie sind unvollständig, und regellos<lb break="yes"/>geschrieben, nicht der Reihe nach.</p><p>Doch nein fort mit dem Grübeln mit dem<lb break="yes"/>Selbstverteidigungen, wo ich mich nicht<lb break="yes"/>selbst verteidigen brauch, weil ich wenn<lb break="yes"/>ich
                dumheiten oder sonst etwas gemacht<lb break="yes"/>haben könnte, dieselben in dem
                Glauben<lb break="yes"/>gemacht habe, nichts Unrechtes zu tuen.</p><p>Ich will zeigen das ich mich selbst bezwin<lb break="no"/>gen kann und will. oder es ja besser,<lb break="yes"/>und mir günstigerweise wenn ich<lb break="yes"/>zeigte, das
                ich es nicht kann. im Handeln<lb break="yes"/>und denken.</p><p>Aber es muß anders werden. </p>
</body>
</text>
</TEI>