<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb536r30" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Regina Meyer</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>536</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josef <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent">xx.04.1871 </date>
<date type="received">n.a. </date>
<persName type="addressee">n.a. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kronach </settlement>
<settlement type="received">n.a. </settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb536r">
<persName>
<forename>Josef</forename>
<surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1826"/>
<death when="1873"/>
<occupation>Eisenbahnexpeditor, Zuchthaussträfling</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg, geb. Simmerberg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: n.a.</p>
<p>Anstalt: <date from="1872" to="1873">1872-73</date></p>
<p>Brieftypen: pp, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>Melancholie (1872)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                 Der Patient berichtet von der Einführung des norddeutschen Strafgesetzbuches 
                  und befürwortet dieses, da das bisherige Strafgesetz in Bayern zu hohe Strafen fordere. 
                  Jedoch beklagt er die Einstellung des bayerischen Justizministers zu dieser neuen Vereinbarung.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb536r30a.jpg" xml:id="image_060"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb536r30b.jpg" xml:id="image_061"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb536r30c.jpg" xml:id="image_062"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb536r30d.jpg" xml:id="image_063"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_060"/>
<opener>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">S<unclear>r</unclear></hi>
<unclear>p</unclear>
<surname><hi rendition="#i">v.</hi>: Lutz</surname> und der zukünftige Strafprozeß<lb break="yes"/>durch Einführung des norddeutschen
                    Strafgesetzbuches.</hi></salute>
</opener>
<p><hi rendition="#i">Kronach</hi>. April 1871. Die Einigung Deutschlands hatte auch
                die Verein<lb break="no"/>barung gleicher Gesetze und in dieser Hinsicht die
                Einführung des<lb break="yes"/>norddeutschen Strafgesetzbuches zur Folge, was den
                größern Theil des<lb break="yes"/>Publikums, welches längst erkan̄t hat, daß
                unser seitheriges Straf<lb break="no"/>gesetz zu hohe Strafen fast für alle Fälle
                vorschreibt, gewiß befriedig<lb break="no"/>en wird, wenn auch jene <hi rendition="#i">C</hi>riminalisten, die an der<seg ana="#med"><hi rendition="#i">
                        Manie</hi></seg> der<lb break="yes"/>Grausamkeit erkrankt sind, mit tiefer
                Trauer den Leichenzug ihres<lb break="yes"/>Schooßkindes begleiten werden. Eine
                eigenthümliche Stellung gegen<lb break="no"/>über der genannten Vereinbarung
                nim̄t zur Zeit unser Justizminister<lb break="yes"/>ein, und es scheint mir
                nach den mir bekan̄t gewordenen Thatsachen,<lb break="yes"/>als wolle er
                Angesichts der Milde eines neuen Gesetzes mindestens bis<lb break="yes"/>zum
                    Einführungs-Termine mit aller Zähigkeit an der Strenge des<lb break="yes"/>alten festhalten und auf diese Weise den im Waffenkampf verlorenen<lb break="yes"/>Boden durch seine Macht von den auf dem<hi rendition="#i">
                    C</hi>riminaljustizfelde Schwach<lb break="no"/>gewordenen, wen̄ auch nur
                noch für kurze Zeit zurückhalten. </p><p>Es ist weder gut noch recht wenn der Mensch sich zu unredlichen Thaten<lb break="yes"/>hinreißen
                läßt und die Gesellschaft kann und muß die Bestrafung<lb break="yes"/>eines solchen
                verlangen, und um diesem Verlangem gerecht zu werden,<lb break="yes"/>sind unsere
                Strafbestim̄ungen da. Wie diese ausgeübt werden, ist<lb break="yes"/>selbstredend dem Richter anheimgegeben und so sehen wir den<del>n</del> in den<lb break="yes"/>verschiedensten Aburtheilungen bei sehr bedeutenden Entfremdungen<lb break="yes"/>verhältnißmäßig sehr geringe Strafen, während bei ganz kleinen<lb break="yes"/>Ausschreitungen auf einen Maximalstrafsatz erkannt wurde. Mir<lb break="yes"/>selbst ist von den in <hi rendition="#i">Rosenberg</hi>
                Detinirten bezüglich ihrer strafbaren<lb break="yes"/>Handlungen beispielsweise
                bekannt, daß ein höherer Aufschlagsbeamte<lb break="yes"/>bei einem Defizit von 15-
                        <del><unclear>8</unclear></del>18000fl und einem beträchtlichen Schulden<lb break="no"/>stande von <hi rendition="#i">circa</hi> 80.000fl zu 8 Jahren Festung
                verurtheilt wurde, <pb facs="#image_061"/>während mit Kindern reich gesegnete, und
                in ihren Familien von Krank<lb break="no"/>heiten schwer heimgesuchte, schlecht
                besoldete Subalternbeamte mit geringe<lb break="no"/>rem Defekt ohne betrügerische
                Schulden 7- 8- 9 und 10 Iahre erhielten.<lb break="yes"/>Ebenso verhält es sich bei
                den zu niederer Freiheitsstrafe Verurtheilten<lb break="yes"/>und es ist kein
                seltener Fall, daß in der Noth aufgebrachte kleine Sum̄en,<lb break="yes"/>so hohe Strafe nach sich zogen, wie Tausende von Gulden. </p><p>Wenn nun aber das jetzt noch herrschende Strafgesetz entsetzlich hohe<lb break="yes"/>Strafen
                aufstellte, so sollte man wohl mit Recht glauben, daß<lb break="yes"/>Humanitätsprinzipien H. <hi rendition="#i">v</hi>: L. bestim̄en dürften,
                Gesuche um Gnade<lb break="yes"/>bei <hi rendition="#i">S<hi rendition="#sup">r</hi>. M</hi>. möglichst zu befürworten, besonders jetzt, wo die Herr<lb break="no"/>schaft des seitherigen Gesetzes durch ein milderes Strafgesetz in
                ganz<lb break="yes"/>kurzer Zeit verdrä<unclear>n</unclear>gt wird. Jeder unserer
                früheren Minister<lb break="yes"/>hat gerade hierin eine Ausgleichung der Härte
                herbeigeführt, daß<lb break="yes"/>er mindest das letzte Viertel bei guter
                Aufführung des Gefange<lb break="no"/>nen durch die Gnade des Königs beseitigte.
                Anders aber übt H. <hi rendition="#i">v</hi>. L.<lb break="yes"/>seine justizmi<unclear>n</unclear>sterielle Praxis. Da, wo
                bezüglich der Ausmessung<lb break="yes"/>der Strafe ein höherer Aufschlagsbeamter
                mit bedeutendem Defizit<lb break="yes"/>und enormer Betrugssum̄e schon vom
                Gerichtshofe nicht sehr hart<lb break="yes"/>mitgenom̄en war, wurde ein
                Nachlaß von 3 Iahren von ihm<lb break="yes"/>begutachtet und allerhöchst bewilligt.
                Vielleicht hat H. <hi rendition="#i">v</hi>: L: hier<lb break="yes"/>in Betracht gezogen, daß der Verurtheilte einer distinguirten<lb break="yes"/>Familie angehört und im Iahre 1866 auf der Festung während des<lb break="yes"/>Krieges die Milchwirthschaft führte, was ihm, wie hier in Kronach<lb break="yes"/>Mancher weiß, sehr gut <w>zu Statten</w> kam. Das aber hätten
                die and<lb break="no"/>ern Gefangenen <w>eben so</w> gut geleitet, wenn man
                dieselben nicht<lb break="yes"/>nach Oberhaus überführt hätte, und vielleicht
                hätten die Kühe auch<lb break="yes"/>etwas mehr Milch produzirt, da
                bekan̄tlich der Adel eben nicht<lb break="yes"/>sehr in der Zucht und
                Behandlung des Rindviehes erfahren ist. −</p><p>Doch das sind nun vergangene Zeiten und das nun Kom̄ende werden<lb break="yes"/>nu<unclear>r</unclear> Seitenstücke zu diesem Fall und einige kleine
                Rechnungsexempel <pb facs="#image_062"/>enthalten. Die Festung <hi rendition="#i">R</hi>. barg in ihren schützenden Mauern einen<lb break="yes"/>jungen Menschen
                von 19 Jahren, der seinen Dienst bei der Eisenbahn<lb break="yes"/>mißbrauchte,
                indem er sich durch eine Manipulation sich 4 schreibe<lb break="yes"/>4fl
                    53<unclear>dr</unclear> aneignete. Für dieses horrente Verbrechen blos zu 4
                Jahren<lb break="yes"/>verurtheilt, in denen sein Unterhalt mindestens 1000fl
                kostete, durfte<lb break="yes"/>er vom Glück sagen, daß ihm dann doch wegen seiner
                großen<lb break="yes"/>Jugend und der Geringfügigkeit der Sum̄e endlich
                ¼ erlassen wurde<lb break="yes"/>und somit auch die weiteren Kosten für den
                Staat wegfielen, Andere<lb break="yes"/>arme Menschen die von Noth sich hinreißen
                ließen, so insbesondere ein<lb break="yes"/>früherer Oberschreiber von Jngolstadt,
                erhielten gar keinen Strafnachlaß<lb break="yes"/>und doch waren sie wahre Engel
                gegen jenen früheren Distinguirten,<lb break="yes"/>den man der Gnade so würdig
                bezeichnete. Nichts aber ist ge<unclear>ei</unclear>g<lb break="no"/>net, den
                Standpunkt des H. <hi rendition="#i">v</hi>: L: in Gnadensachen mehr zu beleuchten,<lb break="yes"/>als die von ihm jedenfalls selbst vedigirte Hausordnung für den<lb break="yes"/>Strafvollzug in Festungen, wo er in §33 als Aufmunterung der<lb break="yes"/>Gefangenen zwischen den Zeilen lesen läßt, daß ihnen bei Ablauf<lb break="yes"/>von ¾ bei guter Aufführung die Freiheit winke. Aber die so
                    ge<lb break="no"/>steckte Friedenspalme ist und bleibt ein Trugzeichen u: für
                den<lb break="yes"/>hoffenden, für den kranken, der Erlösung Harrenden wird auf<lb break="yes"/>die eben nicht edelste Weise mit der Abweisung seines Gesuches ein<lb break="yes"/>Faustschlag ministerieller Allmacht parat gehalten, der ihn
                durch<lb break="yes"/>Vernichtung seines heißen Wunsches in tiefster Seele erleben
                macht.<lb break="yes"/>Ich male hier nicht zu schwarz, sondern jedes Wort ist
                Wahrheit,<lb break="yes"/>und erstlich kürzlich hat sich einer der Hl.
                Aufsichts-Offiziere in Gesell<lb break="no"/>schaft geäußert, <w>daß</w><w>es</w>
                unbegreiflich sei, wie man einem sonst<lb break="yes"/>so braven Manne, der 9
                Kinder habe, das letzte Strafviertel nicht<lb break="yes"/>erlaße. Mir freilich,
                einem alten Praktiker, der im Spätherbst des<lb break="yes"/>Lebens stehend die
                Verhältnisse mit ruhigen sicherm Blick ansieht,<lb break="yes"/>ist Manches
                begreiflich, kon̄te ich <add place="above">mich</add> doch kaum des Lachens
                enthalten <pb facs="#image_063"/>als. H. <hi rendition="#i">v</hi>. L Herr
                        <surname><hi rendition="#i">v.</hi>. <hi rendition="#i">Stauffenberg</hi></surname> bei der Debatte über die Abschaffung<lb break="yes"/>der Todesstrafe erklärte, so lange man noch kaum 4 Stunden über
                Bayern<lb break="yes"/>hinaus köpfe, könne er nicht für Abschaffung der Todesstrafe
                sein. Und jetzt −<lb break="yes"/>das frühere Norddeutschland hat ein Gesetz
                creirt, das milde die menschlichen<lb break="yes"/>Schwächen beahndet, wird da
                nicht der Minister sagen, was ist dem<lb break="yes"/>bayerischem Justizminister
                geblieben, wenn er jetzt schon anfangen<lb break="yes"/>wollte, die Verurtheilten
                ihren norddeutschen Brüdern gleichzustellen,<lb break="yes"/>d.
                    <unclear>i</unclear>: die so hart gestraften Bayern an der Errungenschaft der
                    hu<lb break="no"/>manen norddeutschen Jntelligenz durch Gnadengewährung,
                    theil<lb break="no"/>nehmen zu lassen? </p><p>Es läßt sich wohl denken, daß unser Justiz- Minister so Manches in<lb break="yes"/>der
                Ausbesserung des Gefängnißwesens gethan hat, wurde ja sogar<lb break="yes"/>ein
                eigener Jnspicient in der Person des H. Oberstaatsanwalts <surname><hi rendition="#i">P.</hi></surname><lb break="yes"/>ernannt, der alle Iahre Visitations-Reisen zu machen hat, und was<lb break="yes"/>dergleichen mehr ist. Ob Herr <surname><hi rendition="#i">P.</hi></surname> wohl schon in Rosenberg war?<lb break="yes"/>Jch
                glaube kaum; denn was in Städten streng polizeilich verboten<lb break="yes"/>ist,
                wird nach wie vor in Rosenberg geübt, und die schöne Bitte, bei<lb break="yes"/>hellem Tag Senkgruben zu entleeren, hat mit manchem Anderen<lb break="yes"/>Stabilität erlangt. </p><p>Gebe Gott, daß die armen Gefangenen da oben nicht jenes<lb break="yes"/>Dienstalter erreichen,
                welches man im Beamtenleben als stabil<lb break="yes"/>ansieht und rechnet. </p>
</body>
</text>
</TEI>