<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1342r01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katrin Schreinemachers</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1342</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josef <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent" when="1921-10-01">01.10.1921</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">k. A.: k. A. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1342r">
<persName>
<forename>Josef</forename>
<surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1886"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Fabrikarbeiter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3940498 10.879888</geo>Oberhausen, Augsburg, Neu-Ulm</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Tagelöhner</p>
<p>Anstalt: <date from="1907" to="1941">1907-1941</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po Lebenslauf</p>
</state>
<trait><p>Angeborener Schwachsinn (1907)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief (Lebenslauf)</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Lebenslauf
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1342r01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1342r01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1342r01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1342r01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p> Ich bin am 11 Mai 1886 zu Emmershofen bei Illertissen.<lb break="yes"/>Im Jahre
                1892 bin ich in der Schule gegangen. Bei Lehrerin<lb break="yes"/>Fräulein
                    <surname>f.</surname> in der ersten Klasse in Oberhausen. Bis am<lb break="yes"/>vierte Klasse bin ich aus der Schule entlassen bei Herrn Lehrer<lb break="yes"/><surname>O.</surname>. Und am Sonntag bin ich auch in der erste bis<lb break="yes"/>zum dritte Kursse bei Herrn Lehrer <surname>N.</surname>. Und
                wan̄ ich drei<lb break="yes"/>Jahre alt war, hat dös klein Mädle ist auch so
                groß wie<lb break="yes"/>ich hat mich Gsodmaschinen umgetrieben, und ich hab mein<lb break="yes"/>Hand hineingebracht. In bei Bauern
                    <surname>H.</surname> in Oberhausen<lb break="yes"/>in der Mühlstraßen
                hab ich in der Gsodmaschin in mein<lb break="yes"/>Hand hineingebracht. Und
                wen̄ ich erst Fünfzehn Jahre<lb break="yes"/>alt war bin ich in der
                Fischbeinfabrik in der Stadtjäger<lb break="yes"/>straße. Und da hab ich müssen
                helfe aussuchen bis in 1 Jahr<lb break="yes"/>Und jetzt bin ich beim Abziehen im
                Frauenzim̄er war ich<lb break="yes"/>zu 6 Jahre lang beschäftig. Und jetzt
                bin ich beim Fein<lb break="yes"/>schneiden beschäftig bis zu in 1 Jahr bei Konrad
                    <surname>K.</surname><lb break="yes"/>in Augsburg. Und dan̄ bin ich
                aus der Feinschneiden ent<lb break="no"/>laufen u. hat mein Mutter gesagt, mich
                soll jetzt in Kranken<lb break="no"/>haus gehen, u. weil ich zu Geisteskrank war.
                Und wen̄ ich drei<lb break="yes"/>Woche im Krankenhaus bin ich wieder heim.
                Und nachher<lb break="yes"/>bin ich wieder davongelaufen bis zu in der
                    Wertachstraße<lb break="yes"/>vor im lange Gasse kom̄t. Und hab ich zum
                Männer<lb break="yes"/>gefragt ob mich um 20 Mark mein neue Tachenuhr mich<lb break="yes"/>ankaufen können, u. hat der Man̄ gesagt mir können<lb break="yes"/>nicht zu viel hergeben, weil mir zu teuer ist. Und hat<lb break="yes"/>der Man̄ gesagt mir können um 4 Mark dein Taschen-<lb break="yes"/>uhr ankaufen, u. nachher hab ich um vier Mark verkauft.<lb break="yes"/>Und nachher bin ich Spazieren gegangen zu den Bahnhöfen<lb break="yes"/>hinein, u. nachher bin ich viele Wäge hineingestiegen, u. dann<lb break="yes"/>bin blos so nahsetzten u. hab ich Fenster hinaus geschaut, u. hab<lb break="yes"/>ich gewartet bis der Zug fährt. Und wen̄ ich jetzt
                nim̄er gangen<lb break="yes"/>ist, dann bin ich in Bahnhof, u. hab ich
                gesagt ich möcht nach<lb break="yes"/>Regensburg fahren u. wenn ich eingestiegen
                bin sind mir <pb facs="#image_002"/> fortgefahren. Und wen̄ ich jetzt in
                Regensburg bin, dann bin<lb break="yes"/>ich ausgestiegen in den Stadt hinein u. in
                das Land spazieren.<lb break="yes"/>Und wen̄ mir in Land draußen bin, u.
                hab ich der Bauer<lb break="yes"/>gesagt, ob mir zum Holzmache braucht u. hat der
                Bauer<lb break="yes"/>gesagt nein Wir brauchen kein zum Holzmachen. Und wenn<lb break="yes"/>mir überall Arbeit geschaut hab, bin ich jetzt spazieren gegan<lb break="no"/>gen bis in die Stadt hinein, weil vorher hat noch niemand<lb break="yes"/>gebraucht. Und wen̄ ich jetzt in Stadt bin, bis in die
                    Nacht<lb break="yes"/>hinein spaziert, Und hab ich so laut aufsungen u. das die<lb break="yes"/>ganze Stadt gehört haben bis in der Früh. Und Nachher ist der<lb break="yes"/>Schutzman̄ herbeigerufen u. hat der Schutzman̄
                zu mir gesagt<lb break="yes"/>u. geschimpft u. hat mich in Kam̄er geführt u.
                gegeißelt u. nach<lb break="no"/>her bin ich blos 1 Tag eingesperrt, u. dann bin
                ich nach Augs<lb break="no"/>burg im Krankenhaus. Und wen̄ ich jetzt im Tag
                drin bin<lb break="yes"/>dann bin ich nach Kaufbeuren Anstalt gefahren. Und
                wen̄ ich<lb break="yes"/>Kaufbeuren bin hab ich auch so laut aufsungen, u.
                das die<lb break="yes"/>ganze Anstalt gehört hab. Und nachher bin ich in
                    <add>nach</add> Irrsee ge<lb break="no"/>fahren, u. wen̄ ich 1 Jahr
                droben war, bin ich jetzt nach Grems<lb break="no"/>dorf gefahren, mir war schon
                zehn Jahr in Anstalt. In der<lb break="yes"/>Anstalt hab ich auch helfen Bett
                machen, kehren u. putzten<lb break="yes"/>krieg auch in der Woch 12 Biermarke u.
                guten Kaffee mit<lb break="yes"/>Brot oder Sem̄el. Und hab ich auch um 5
                bis 10 Pfennig Brot<lb break="yes"/>verkauft u. hab ich bis um 30 Mark zusam̄en <del>pe</del> gespart.<lb break="yes"/>Und das Geld bin ich nach
                Höchstadt spazieren u. hab an<lb break="yes"/>schöne neue Taschenuhr mit Kette
                gekauft. Und dan̄ bin<lb break="yes"/>ich nach Augsburg gefahren. Und
                wen̄ ich jetzt 6 Wochen<lb break="yes"/>daheim bin, u. kom̄t der
                Herr <surname>G.</surname> rauf u. hat mich ge<lb break="no"/>sagt, ob ich
                helfe Schuh schwärzen mag, u. hab ich gesagt ja<lb break="yes"/>ich kann schon
                helfe Schuh schwärzen u. Rasble u. Köpfle u.<lb break="yes"/>Schnallenschuh u.
                Stanzen u. aufräumen u. kehren. Und da<lb break="yes"/>verdienen ich in der Woch 30
                Mark. Später in zwei Jahren<lb break="yes"/>hab ich müssen helfen drei Säck voll
                Spangen, u. Schnallen,<lb break="yes"/>u. Hausschuh auf nach Göggingen zu
                Landgerichtstraße <pb facs="#image_003"/> bei Herrn <surname>H.</surname>
                hier. Und der Herr <surname>G.</surname> ist auch<lb break="yes"/>mitgangen
                zu Herrn u. Frau <surname>H.</surname> hier. Und wen̄ ich<lb break="yes"/>so oft auf nach Göggingen mit der Ellektrische Strambahn nach<lb break="yes"/>Göggingen zu Sack voll Spangen, u. Kinder-Spangen u. Schnallen<lb break="yes"/>u. Hausschuh ich alleine auf nach Göggingen u. wen̄ mir so<lb break="yes"/>oft nach Göggingen u. mit dem großen Leiterwägerle drei
                    Säck<lb break="yes"/>voll Schuh nach Göggingen zu Herrn u. Frau
                    <surname>H.</surname> hier.<lb break="yes"/>Und wen̄ ich dös
                Geld krieg hab für Schuh, u. hab ich zusam<lb break="no"/>men gebracht 506 Mark 50
                dl u. 50 Mark u. 240 Mark hab ich<lb break="yes"/>das Geld mich behalten. Und
                warum hab ich das Geld mich<lb break="yes"/>behalten, weil der Herr
                <surname>G.</surname> mich so schimpf u. zornig<lb break="yes"/>geworden,
                u. hat mich so wenig Lohn gegeben. Ich hab auch<lb break="yes"/>gesagt zum Herrn
                    <surname>G.</surname> kan̄st zu mir nicht auch 5 oder 10 M.<lb break="yes"/>mehr Lohn geben? u. hat der Herr <surname>G.</surname>
                gesagt, ich kann<lb break="yes"/>jetzt nicht mehr Lohn hergeben. Am ersten Mahl war
                ich am<lb break="yes"/>Sonntag in der Hasengäßchen H. 107 u. da hab ich zu der<lb break="yes"/>Fräulein gesagt was hat Mauße kost, u. hat der Fräulein<lb break="yes"/>gesagt 30 Mark, derweil hab ich 300 M. rauß than, u. hab<lb break="yes"/>ich zu der Fräulein 50 M angeben zu wollen, damit krieg<lb break="yes"/>ich noch 20 Mark raus, u. nachher hat mich Fräulein mir<lb break="yes"/>200 Mark rausgerissen, u. hab blos Glas Wein, u. 8 Zigaretten<lb break="yes"/>um 1 Sück Zigaretten kostet 80 dl. In Oberhausen in Bahnstr.<lb break="yes"/>nauf im Feld u. der Wiese vor wenn der Schuhfabriken<lb break="yes"/>kommt hab ich die paar Mädchen gesagt, du Mädle kan̄st<lb break="yes"/>die Geiz auch melken u. die hat Mädle gesagt ja, du Mädle<lb break="yes"/>kan̄st die Kuh auch melken, u. hat die Mädchen gesagt ja.<lb break="yes"/>Und ich mach meinen Hosen auf u. nahm meinen Schrecklichen<lb break="yes"/>Geschlecht heraus. Und hab ich das Mädchen gesagt, du Mädle<lb break="yes"/>kan̄st du mich auch melken, u. hat die Mädle gesagt na,<lb break="yes"/>u. die paar Mädle sind beim Geiz u. Kuh geblieben u. ich<lb break="yes"/>bin wieder heim. Und warum weil mir so gefürchtet u.<lb break="yes"/>weil der Herr <surname>G.</surname> mich so schimpft hat u.
                so Wild<lb break="yes"/>gehtan hab, u. so zornig ist gewesen, u. weil zum
                    <surname>G.</surname>
<pb facs="#image_004"/> kein Geld nicht hergeben hab, drum hab mich so gefürchtet.<lb break="yes"/>Und jetzt bin ich beim helfe Dampf-Maschine u. da hab ich
                    helfe<lb break="yes"/>Busle tragen u. Gsod raus <del>u.</del> tragen. Und da
                hab ich in ein<lb break="yes"/>paar Täg 20 M. verdient, in alle Bauernhöfe war ich
                bei der<lb break="yes"/>Arbeit. Beim Kartoffel bettel hab ich auch was verdient,
                und<lb break="yes"/>hab ich Einhalbe Zentner Kartoffel heimgebracht. Und da hab<lb break="yes"/>ich mehr verdient alls zum <surname>G.</surname>.<lb break="yes"/></p>
<p> <seg ana="#salute">An<lb break="yes"/>viele Grüße<lb break="yes"/>an alle </seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed">von<lb break="yes"/><surname>R.</surname> Joseph</seg><lb break="yes"/></p>
<p><add hand="arzt">I. X. 21 </add></p>
</body>
</text>
</TEI>