<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1342r05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katrin Schreinemachers</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1342</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josef <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent" when="1922-02-28">28.02.1922</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Schwager: Basel <surname>F.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1342r">
<persName>
<forename>Josef</forename> <surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1886"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Fabrikarbeiter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3940498 10.879888</geo>Oberhausen, Augsburg, Neu-Ulm</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Tagelöhner</p>
<p>Anstalt: <date from="1907" to="1941">1907–1941</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 7, po: 1</p>
</state>
<trait><p>Angeborener Schwachsinn (1907)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Bitte um Abholung, erzählt von Arbeiten zuhause (Schuhe schwärzen etc.), hat beim Kartenspielen verloren, kriegt keinen Tabak
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1342r05a.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1342r05b.jpg" xml:id="image_013"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_012"/>
<opener>
<dateline>Kaufbeuren, den 28. Februar 1922.<lb break="yes"/></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Basel!</hi><lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Ich teile ihn mit, daß du mir rausholen sollst.<lb break="yes"/>Und wen̄ ich
                einmal <w>da heim</w> war, hab ich solchen<lb break="yes"/>Nerven u. Streng gut ausgeschaut gehabt. Und<lb break="yes"/>Nachher ist der <surname>G.</surname> zu mir herauf gekom̄en<lb break="yes"/>u.
                hat zu d meinen Mutter gesagt ich soll helfen<lb break="yes"/>Schuh Schwärzen, u.
                Spangen, u. Schnallen - Tuch<lb break="yes"/>Schuh u. Hausschuh u. s. w. Ja u. der <surname>G.</surname> hat<lb break="yes"/>zu mir gesagt ich soll über
                Tausend Helm<lb break="yes"/>schneiden, u. dös waren so hart u. so Streng das<lb break="yes"/>man gleich mein Arm verzogen ist, u. mein<lb break="yes"/>Augen
                verloren ist. Und solchen schweren Sachen<lb break="yes"/>gemacht zu haben? Und
                der <surname>G.</surname> hat mich<lb break="yes"/>auch so angeschaut, u. so
                wild du mir geschimpft<lb break="yes"/>hab? u. so Murren, der hätte mich auch
                    wollen<lb break="yes"/>in mein Gesiecht nein schlagen, drum̄ hat die
                    Mädle<lb break="yes"/>so mich ausgelacht u. so Wüsch Bläßle Maul her<lb break="no"/>gemacht? Und beim Tarokenspiel hab ich auch wieder<lb break="yes"/>verspielt u. nicht gewon̄en, u. wen̄ ich alle gewin̄,<lb break="yes"/>dan̄ wird der Pleglingen so wild. Und der Xaver<lb break="yes"/><surname>K.</surname> hat auch solchen Nerven gehabt u. ist auch heim<lb break="yes"/>fahren auf nach Mem̄ingen u. zu deinen Schlosser<lb break="no"/>Werkstatt. Und der hat mich so alleweil in mein<lb break="yes"/>Kopf nach drauf schlagen, weil ich nicht recht ge<lb break="no"/>spielt haben?
                Und die andern auch, hat wollen mein<lb break="yes"/>Geld rausreissen u. mein Acht
                Karten zum spielen<lb break="yes"/>mit genom̄en u. ist dan̄ nach
                Augsburg gefahren.<lb break="yes"/>Lieber Joseph wen̄ du mir gleich rausholt
                aber<lb break="yes"/>sofort, u. laß mich keine Angst u. mich nicht verza<lb break="no"/>gen. Lieber Schwester du kan̄st mich auch raus ho<lb break="no"/>en oder mein Vetter. Und der Schandarm hat mich<lb break="yes"/>in
                der Früh aufweken zu wollen, u. bin ich so ver<lb break="no"/>schrocken, daß man
                ich meinen, was man ich<lb break="yes"/>hätten. </p>
<pb facs="#image_013"/>
<p> Und Nachher hat der Schutzman̄ zu mir gesagt,<lb break="yes"/>ich muß
                schnell in Krankenhaus hinein zu gehen, ob<lb break="yes"/>ich gesund ob krank,
                derweil bin ich darein gekom<lb break="no"/>men. Schreib uns auch bald alls
                möglichst, ob du<lb break="yes"/>deine Brief erhalten hab. Und meinen Brief hab<lb break="yes"/>ich nicht erhalten. Du könst mich gleich in der Früh<lb break="yes"/>am Werktag vor am Sontag rausholen. Ich hab<lb break="yes"/>auch
                zum Pfleglingen gebettelt ich möcht Tabak, u. ich<lb break="yes"/>hab keins krieg,
                aber blos die andern. Wen̄ ich alle<lb break="yes"/>Tag zum <surname>G.</surname> dein Schäfte nauf tragen zum Schuh<lb break="no"/>macher <surname>E.</surname> u. was man alle fertig sind, muß<lb break="yes"/>man schnell wieder holen, u. weil Frau Bindermann<lb break="yes"/>so notwendig
                braucht. Alls der Ganze Narr ist der<lb break="yes"/>Herr <surname>G</surname>. Derweil macht die Mädle beim Brot<lb break="no"/>zeit im Schulhaus drin, auch so mich zungen raus<lb break="no"/>strekt, u. so wüsch
                Bläßle Maul hergemacht. Lieber<lb break="yes"/>Schwester Mina u. sagen du meine
                Mutter dir sollen<lb break="yes"/>mein Schuh wo von <surname>G.</surname>
                schenkt krieg hab, gleich<lb break="yes"/>zum Schuhmacher <surname>S.</surname> nauf tragen, u. wo mein<lb break="yes"/>Schuh 12
                Mark gekostet hat. Und soll mich so gut sein?<lb break="yes"/>u. mein 1 paar Schuh
                wollene Sohlen drin̄en hinein zu<lb break="yes"/>machen lassen. Schreib uns
                auch bald, ob mein Taschen<lb break="no"/>uhr noch nicht ferdig sind. </p>
<p><seg ana="#salute">Es grüßt<lb break="yes"/>euch<lb break="yes"/>alle<lb break="yes"/>dein<lb break="yes"/>Schwager</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed"><surname>R.</surname> Joseph </seg></p>
<p> Adresse: An Familie<lb break="yes"/>Fürmetz in Augsburg<lb break="yes"/>in der Flurstraßen<lb break="yes"/>38a. </p>
</body>
</text>
</TEI>