<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2287s20" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Judith Willberg</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2287</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josefine/Josephine <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1906">26.xx.1906</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Großeltern: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2287s">
<persName>
<forename>Josefine/Josephine</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1882"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Näherin, Buchhalterin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.9316785 10.4213798</geo>Wineden, Memmingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Gutsbesitzer, Söldner und Krämer</p>
<p>Anstalt: <date from="1906" to="1910">1906–10</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 25, po: 5, ap: 1, ao: 2, so: 4</p>
</state>
<trait>
<p>Manisch-depressives Irresein (1908)</p>
</trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Patientin versucht aufgrund der Briefzensur zum wiederholten Mal, die Vorgänge, die zu ihrem Anstaltsaufenthalt geführt haben, darzulegen. 
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2287s20a.jpg" xml:id="image_081"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2287s20b.jpg" xml:id="image_082"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2287s20c.jpg" xml:id="image_083"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2287s20d.jpg" xml:id="image_084"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_081"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi>, d. 26 <hi rendition="#i">M.</hi> <add place="below">1906</add></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#r"><hi rendition="#i"><hi rendition="#u">Meine Lieben
                            </hi></hi><hi rendition="#u">T</hi><hi rendition="#i"><hi rendition="#u">. Großeltern!</hi></hi></hi></salute>
</opener>
<p><space/> Leider treibt es mich<lb break="yes"/>schon wieder, von noch bei dieser
                schönsten<lb break="yes"/>Zeit aus diesem Trauigen Hause<lb break="yes"/>zu
                Schreiben. <seg ana="#metaling">Dies ist eben mein 3.<lb break="yes"/>Brief</seg> u
                habe von Ihnen meine<lb break="yes"/>Guten, lieben Großelt<hi rendition="#i">e</hi><hi rendition="#i">r</hi>n noch keine<lb break="yes"/><hi rendition="#u"><hi rendition="#i">An</hi>a<hi rendition="#i">ort</hi>
                    erhalten</hi> dafür, das ist noch<lb break="yes"/>nie dagewesen, dagegen nur
                im̄er<lb break="yes"/>hab ich stets mehr Briefe, Karten,<lb break="yes"/>Zeilen, sowie noch sehr vieles <hi rendition="#u">Geschikt</hi><lb break="yes"/>u im̄er erhalten von Ihnen, den 1. Brief<lb break="yes"/>schikte ich 22. April ab. d. 2. Briefe 13 <hi rendition="#i">Mai</hi><lb break="yes"/>u <hi rendition="#u">jetzt d. 3. am 26 <hi rendition="#i">Mai</hi>. <seg ana="#metaling">denke daß entweder</seg>
</hi><lb break="yes"/><add place="bottom"><seg ana="#metaling">Geschrieben in Eile,
                        Verzeiht die Schlechte Schrift.</seg></add>
<pb facs="#image_082"/><seg ana="#cens">meine Briefe von der Obrigkeit aus nicht
                    abgeschickt<lb break="yes"/>wurde, weil ich zim̄lich scharff die
                    Wahrheit ge<lb break="no"/>schrieben hab, u <w>heut zu tag</w> komt man mit<lb break="yes"/>der <hi rendition="#u">Wahrheit</hi> nicht überall mehr durch
                        <hi rendition="#u">den Lügen</hi><lb break="yes"/>u Schwindel ist bei jetziger Zeit Trumph.</seg> Ihr lb.<lb break="yes"/>Großeltern wüßet meine Meinung, so wie meine<lb break="yes"/>Gedanken, u ken̄et am besten meinen Charaker<lb break="yes"/>war schon 10
                Jahr beständig bei Ihnen so wie<lb break="yes"/>viel zum Teil seit letztern Jahren,
                überhaupt<lb break="yes"/>wüßet Ihr meine lb. auch daß ich Herzleident bin.<lb break="yes"/>Gehören Herzleidente u Gedärmleidente in eine<lb break="yes"/>Narren u <hi rendition="#i">Irr</hi><hi rendition="#i">en- An</hi>st<hi rendition="#i">a</hi>lt hie her nach Kauf<lb break="no"/>beuren. Ich war sehr
                gern im Kloster <hi rendition="#i">Ursberg</hi> u. Ihr<lb break="yes"/>wolten es
                haben schon noch junger das ich in ein Kloster<lb break="yes"/>gehe. sonst hätten
                Sie mich nicht damals im Alter von<lb break="yes"/>17. Jahr nicht ins Englische <hi rendition="#u">I<hi rendition="#i">n</hi>stitut Gü<hi rendition="#i">n</hi>zbu<hi rendition="#i">rg</hi>
<hi rendition="#i">e</hi> d. <hi rendition="#i">Dna</hi>u</hi><lb break="yes"/><del>da</del> gethan u so viel Geld bezahlt, dan̄ wieder bei<lb break="yes"/>Kaufm<hi rendition="#i">an <surname>H.</surname></hi> bei
                Ihnen trüben alles Lernen<lb break="yes"/>lassen. Wen man mich in der Fremde hätte
                nicht<lb break="yes"/>brauchen könen wäre ich nicht über 3 Jahr drei J. in einem<lb break="yes"/>Geschäft gewesen. &amp; wen̄ vor 2 Jahr die lb gute
                Großmutter<lb break="yes"/>nicht erkrant wäre u ich <hi rendition="#u">Sie</hi>
                nicht 8 Monat gepflegt<lb break="yes"/>hätte, wüßte ich gewiß es ging mit mir u
                stände jetzt<lb break="yes"/>nicht so das man mich in eine <hi rendition="#i">Irren</hi>hause gethan<lb break="yes"/>hätte. Ia wo die Großmutter gesund
                wieder war fing ich<lb break="yes"/>an zu kränkeln u in Wurzach b. d. Frl <hi rendition="#u"><surname>G.</surname></hi><lb break="yes"/>strengte ich mich noch vollends an im Geschäft freilich hatte<lb break="yes"/>ich da keinen guten Humor u ließ es nicht aus was mich<lb break="yes"/><hi rendition="#u">drückte u</hi> hatte auch meine Periode nicht
                mehr was auch<lb break="yes"/>viel beitrug, hatte es aber schon bei Ihnen verloren<lb break="yes"/>habe es halt weg gegessen u bin dan̄ zu keinem Herr
                Dokt.<lb break="yes"/>mehr. Den̄ ich dachte es bleibe mit der Gesundheit
                weil mir<lb break="yes"/>dies Blut die ersten 4 Monat gar nichts bemerkte weil<lb break="yes"/>ich ganz gesund war, wo ich dan̄ von Wurzach wieder<lb break="yes"/>zu Ihnen ging hätte ich lb. Großvater auch keinen<lb break="yes"/>Doktor gebraucht, daß wäre schon wieder anderst<lb break="yes"/>gegangen. Bin
                sonst auch im̄er selber <del>de</del> zu <hi rendition="#i">H</hi> Doktor<lb break="yes"/><add place="margin">das weitere Mündlich der Raum geht zu Ende <seg ana="#salute">1000 Grüße u Kuß</seg>
<seg ana="#signed">Ihre Joesphine <surname>S.</surname></seg></add>
<pb facs="#image_083"/>gegangen, da hätte es nicht gebraucht daß die Großmutter<lb break="yes"/>Hr Doktor Waldraff ins Haus kom̄en ließ, war ja<lb break="yes"/>doch nicht Bett liegent. U. ich wußte meine Verhält<lb break="no"/>niße gut u kante mein Befinden stets beßer als<lb break="yes"/>die andern, den
                ich wußte es gewiß u andern<lb break="yes"/>mußten raten od. einen Verdacht, <add place="above"><unclear/></add> weil ich gewiß<lb break="yes"/>wußte daß es
                nicht gefehlt war u nicht so war als die<lb break="yes"/>Alten Weiber meinen. U.
                statt Sie mir geglaubt<lb break="yes"/>wie Ihr lb. Großvater hatt Sie lb. andern
                geglaubt u.<lb break="yes"/>ließ die <hi rendition="#i">H</hi>erren Doktoren
                kom̄en, Diese haben beide<lb break="yes"/>nur gelacht an mir weil ich halt
                auch lachte u meine<lb break="yes"/>Wützte hatte, wie stets u auch noch u das
                bleibt ja<lb break="yes"/>bei mir einen guten Humor ist alles was ich habe<lb break="yes"/>sowie Gottlob gute Talent u bis jetzt noch den<lb break="yes"/>rechten Verstand. Meine lb. Großeltern hätte damals<lb break="yes"/>die lb. gute
                Großmutter nicht so ungeschickt bei den<lb break="yes"/>Doktor geredt. Freilich ich
                ließ mich nicht <del>u</del>Untersuchen<lb break="yes"/>u meinen Worten trauten sie
                nicht u ich wußte<lb break="yes"/>es doch gewiß. Sonst hätten mich nicht die <hi rendition="#i">H.</hi> Doktor<lb break="yes"/>in das Krankenhaus gesprochen zur
                    <hi rendition="#u">Beobachtung</hi><lb break="yes"/>ja ich hatte es ganz schön im Krankenhaus über ½ Jr<lb break="yes"/>war bei Tag nie im Bett u war im̄er wie ich war u<lb break="yes"/>jetzt noch bin, habe halt ein junges, lustiges, Temperamt<lb break="yes"/>deshalb braucht man nicht zu fallen u kan̄ einen guten<lb break="yes"/>Charakter haben, wegen dessen muß man nicht leicht<lb break="no"/>sinig sein. Wie mein Unverschämter Bruder Mang<lb break="yes"/>sagt. Er soll sich
                nur selber bei der Naße nehmen<lb break="yes"/>u mein Vater auch. U. Wen̄
                ich voriges Jahr. nicht<lb break="yes"/>nach Hause gegangen wäre so wäre ich
                Glücklich geblieben<lb break="yes"/>u nicht nach Ursberg u dan̄ da her
                kom̄en. Der Vater<lb break="yes"/>u der Lausbua zu einem Bruder ließen mich<lb break="yes"/>deshalb <hi rendition="#u">einsperren hier, den̄ hier
                    sind alle eingesperrt</hi><lb break="yes"/>u kan̄ man nicht einmal in das Freie, ob man<lb break="yes"/>sich so gut <w>auf führt</w> od. nicht es wird alles<lb break="yes"/>Eingesperrt,
                    <w>Aus gelacht</w>, u Unverschämt<lb break="yes"/>Behandelt. Und eine Kost daß
                schier drauf <pb break="no" facs="#image_084"/><w>darauf gehen</w> mußt u thue ich
                seit ich hier bin im<lb break="yes"/>Nähzim̄er Nähen u Arbeiten. Wollte noch
                nicht sagen<lb break="yes"/>wen̄ ich das schwarze Brod Essen könte ohne daß
                ich<lb break="yes"/>Schmerzen u Krämpfe bekom̄e. U das ist<lb break="yes"/>nicht meine Sache daß ich es 10 mal zu den <hi rendition="#i">H</hi>erren<lb break="yes"/>Doktoren es sage war meistens die ganze Woche<lb break="yes"/>im
                Nähzim̄er u da kom̄en sie nicht weil sie<lb break="yes"/>wahrscheinlich Glauben man kan̄ ja Arbeiten u<lb break="yes"/>sei gesund.
                Freilich kann ich Arbeiten aber oft wie<lb break="yes"/>den̄ seit ich
                voriges Jahr zu Hause war zur Pflege<lb break="yes"/>weiter meiner Angehörigen im
                Tiphus, überhaupt<lb break="yes"/>wen̄ der Mang mit mir <add place="above">nicht</add> so unverschämt gegewesen,<lb break="yes"/>wäre ich schon zu hause
                geblieben u hätte das Hauswesen<lb break="yes"/>geführt u von der Stiffmutter †
                jetzt die kleinen 7 K.<lb break="yes"/>7 Kinder aufgezogen. Mit Vater u
                Geschwistern<lb break="yes"/>bin ich sehr gut <w>aus gekom̄en</w> aber der
                Mang<lb break="yes"/>hat im̄er den Vater aufgehetzt. Ich bin dan̄
                fort u<lb break="yes"/>kam dan in das Krankenhaus <hi rendition="#u">Meiningen</hi> das wußet<lb break="yes"/>Ihr ja weil ich bei Frl. <surname><hi rendition="#i">H.</hi></surname> war. Und von dem<lb break="yes"/>Krankenhaus nach Ursberg zur Erholung ¼ Jahr u<lb break="yes"/>am 1 Janu. 1906 dieses Jahr dürfte ich fort wan̄ ich wollte<lb break="yes"/>aber war sehr gern drunten u Ihr wolten es auch<lb break="yes"/>haben, daß ich
                nicht zu fremden Leuten gehen, Die Groß<lb break="yes"/>mutter sah es auch nicht
                gern das Heihraten u so blieb<lb break="yes"/>ich in Ursberg, weil ich überhaupt
                seit ich fort bin<lb break="yes"/>letzten Som̄er von Zuhause u nicht mehr
                Heim gehe.<lb break="yes"/>Sie haben keinen Grund mich wie einen Verbrecher<lb break="yes"/>od. wie ob ich ein Vergehen begangen hätte, War Gottlob<lb break="yes"/>auch noch nie schlecht u auch noch <hi rendition="#u">keine
                    Hurr</hi> sowie noch<lb break="yes"/>nie <hi rendition="#u">Kopfleident,
                    Schwach- od. Irrsinig das</hi> man ein<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Unschuld</hi>iges in ein <hi rendition="#u">Narrenhause sperren
                    kan̄</hi> man<lb break="yes"/>hatte schon vor <hi rendition="#u">10
                    Jahr <del>d</del>jenige</hi> da <hi rendition="#u">einsperren</hi>, d. wäre<lb break="yes"/>doch ich <unclear>U</unclear>
<hi rendition="#u">UnGlücklich geworden.</hi> Od. Habt Ihr mir die<lb break="yes"/>liebe entzogen, lb gute Großeltern. Weil ich so in ein Narren<lb break="no"/>Hause
                gesperrt bin, ich habe ja das Fenster schon im November Zerr<lb break="no"/>schlagen
                u sonst hab ich mich stets gut aufgeführt. Bitte holt mich<lb break="yes"/><hi rendition="#r">bald od. schreibt.</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>