<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1445g01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katrin Schreinemachers</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1445</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Xaver <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent">26.11.1875</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">n.a.: n.a. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1445g">
<persName>
<forename>Xaver</forename>
<surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1810"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Glasermeister, früher Vorsteher zu Reichertshofen</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.6530282 11.4948875</geo>Reichersthofen, Neuburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: n.a.</p>
<p from="1870" to="1876">Anstalt: 1870-76</p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Melancholia daemonica, Daemonomanie (1870)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    paar Wochen versprochen, nun 6 Jahre in Anstalt, scheinheiliger Kurator und Pfarrer; hatte sich bei Pfarrer beschwert, deshalb nach Irsee, 
                    Geschichte seiner Tochter, die in Irrenanstalt musste; sein Geld wurde verschwendet
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1445g01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1445g01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1445g01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1445g01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c">Irse am 26/11 1875.</hi></dateline>
<salute/>
</opener>
<p> Da brauchts sechs Jahr verfluchen, woh man mich<lb break="yes"/>aus meinen Anwesen
                entrissen hat, und von meiner<lb break="yes"/>Geliebte Frau und theuren Kindern,
                durch schm<lb break="no"/>heilicher weis, man <add>vort hat</add> sagte in für
                Wochen hollen wir<lb break="yes"/>dich schon wieder ab aber dieser Zeit habe ich<lb break="yes"/>nichts mehr gehört von meinen <seg ana="#curse">Boshaften Korat</seg><lb break="yes"/>und <seg ana="#curse">scheinheiligen Menschen</seg> wir auch von <unclear>Tili</unclear><lb break="yes"/>Herrn Pfaaer woh dieser Herr das Ruder<lb break="yes"/>in der Gemeinde <hi rendition="#i">Reinhertshofen</hi> als Erster<lb break="yes"/>Birgermeister
                für, das häte er zu meiner Zeit<lb break="yes"/>auch gehrn gethan als ich Vorster
                wahr, da sagte<lb break="yes"/>ich zum Ihm Herr Pfaaer Ihnen ist das Gottes<lb break="yes"/>Haus übergeben worden und nicht die Gemeinde<lb break="yes"/>und
                von selbe Stude konte er mich <del>w</del> nicht leiden<lb break="yes"/>da
                    <add>man</add> mich in Irenanstalt nach Irse getan hat und<lb break="yes"/>meine Frau <add>sich</add> nicht <add>mehr</add> zu hälfen weis begibt Sie<lb break="yes"/>sich <add>zum</add>
<unclear>Tili</unclear> Herr Paarer um Hilfe zu suchen we<lb break="no"/>gen meiner
                Dobsinigen Tochte wie sie der<lb break="yes"/>Herr Doktor erklär hat, man möchte
                Ihr doch<lb break="yes"/>behieflich sein damit man sie in eine Anstalth<lb break="yes"/>bringt und biete Ihm man möchte Ihr von Aren<lb break="no"/>fandt
                etwas bezahlen woh zu unser Heilicher<lb break="yes"/>Herr Väter Tili als <w>Semar
                    Thierekto</w> und<lb break="yes"/>heilicher Rath in Neuburg den Armenfand<lb break="yes"/>zum zwöck der hielf bedirftigten erhuhte hat <pb facs="#image_002"/> gab er ihr zur Anworth die soll sich schämen da sie<lb break="yes"/>selbst eun
                Vermögen besietz und gab Ihr eine And<lb break="no"/>word Sie <add>soll</add>
                machen das Sie aus seine Pfarhaus<lb break="yes"/>hinaus komt oder er für Sie
                hinaus und sagte<lb break="yes"/>Sie zum Bigermeister gehen da begiebt
                    <del>sich</del><lb break="yes"/>sie sich zu ihm dieser machts Ihr nur gröber
                als<lb break="yes"/>der Herr Pfarr<del><unclear/></del> und Stochs sich zum Haus
                    hin<lb break="no"/>aus Sie Weinte da Sie über all verlasen ist<lb break="yes"/>sie besint sich wahs so ich jetzigen lage thun Sie<lb break="yes"/>sagte zu sich
                selbst ich wiell meiner Thoter schreiben<lb break="yes"/>die woh bey Til: Herrn
                Regirungs Thieräkter<lb break="yes"/>in München ist sie soll ihm bieten er möchts
                    ihr<lb break="yes"/>auskunpf geben was sie in dieser traurigen lage<lb break="yes"/>zu thun häte er schrieb ihr gleich zu sie soll unbekim<lb break="no"/>er seyn, er wiell die beide Herrn Durch das kl.<lb break="yes"/>Bezircksamt gewies zu recht füren lasen, Ihn<lb break="yes"/>acht Tagen habe die
                beite Herrn es schon von kl.<lb break="yes"/>Bezirckamt Neuberg auf der Ställe mus
                man<lb break="yes"/>die Dobsinige Tohter der Frau <surname>G.</surname> in<lb break="yes"/>eine Anstalth verbringen, da sie der Herr <hi rendition="#i">Dokter</hi><lb break="yes"/>als Dobsinig erklärt hat, jetz ging der has an<lb break="yes"/>da thut man Sie nach Dillinger in die Anstalt woh<lb break="yes"/>man sie aber nicht haben kan und sie wieder<lb break="yes"/>nach <hi rendition="#i">Reinhertshofen</hi> muß, jetz hat man Sie <pb facs="#image_003"/> angehängt und
                ausgehungert das Sie hat Stärben<lb break="yes"/>musen, hätes du <seg ana="#curse">Boshafter Thiran</seg> als Korato auf<lb break="yes"/>sehen sollen das ihr
                nichts leith geschehe wärhre<lb break="yes"/>du hast auch Kinder und darunter eine
                Blinte Thoter<lb break="yes"/>weist du es wie es ihr noch ergehe kan̄, wie
                wird<lb break="yes"/>es dir gefallen wan̄ man sie so tratiren wird wie<lb break="yes"/>man es der <unclear>meinigen</unclear> gemacht hat es kan dich
                auch<lb break="yes"/>Gott strafen wie er <add>mich</add> gestraft hat, wie man<lb break="yes"/>mih zum <w>Gerichts Artz</w> nach Neuburg hat, durch den<lb break="yes"/>Bevohlmächtigen <surname>K.</surname>, da lies dieser Thume
                    Mensch<lb break="yes"/>auftragen als wan ich ein <unclear>Hochtzter</unclear>
                währ, und die<lb break="yes"/>Geld bärser in den Zies hinein schlug mit diesen
                    Worten<lb break="yes"/>Geld haben wir genug, auch wie man mich nach Irse<lb break="yes"/>gethan hat, da hat es der Wirtman gerate so<lb break="yes"/>gemach da haben sie ihr Maul mit den Broden<lb break="yes"/>um mein Geld schmirben
                könen, woh diese zwey<lb break="yes"/>Dumköpf eine ganze Woche nichts haben als<lb break="yes"/>Kartopfel und Krauth, so ist man mit meinen<lb break="yes"/>Geld
                umgegangen und was noch das schöntzliche<lb break="yes"/>ist das mein Korato in der
                Gemeinde aussagte<lb break="yes"/>das <surname>G.</surname> Jährlich
                fürhunder Gulden<lb break="yes"/>kost <seg ana="#curse">dieser unverschämte Mensch,
                    du Boshafter<lb break="yes"/>Korato</seg> wan̄ du mir meine Kleider
                längsten bies<lb break="yes"/>Wein̄achten wie auch meine Rechung was ich
                dieser <pb facs="#image_004"/> Zeit gekoste habe, schück ihr sie mir nicht bies auf<lb break="yes"/>diese Zeit so werd ich mir die Freuheit nehmen und<lb break="yes"/>zum Herrn <w>Regirungs Thiereckter</w> nach München<lb break="yes"/>meine zuflucht nehmen, dan wird ich sich schon bekomen<lb break="yes"/>solte ich
                nochklmahl nach <hi rendition="#i">Reinhertshofen</hi> komen<lb break="yes"/>dan
                werd ich meine Schuldighent bey beide Herrn<lb break="yes"/>gewies absteden, das
                Sie wohl zufrieden sind<lb break="yes"/>und <add>das</add> werd ich auch thun so
                wahr als Gott lebt.</p>
<p><hi rendition="#r"><seg ana="#signed"><surname>G.</surname></seg> Pazient!<lb break="yes"/>in den <w>Ihren haus</w> Irse!</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>