<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="war4286d01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Luzia Pätzel</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 660: Warstein</collection>
<idno>4286 (K. 510)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Karl <surname>D.</surname></persName>
<date type="sent" when="1911-01-03">03.01.1911</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">k. A.: k. A. <surname></surname></persName>
<settlement type="sent">Münster</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="war4286d">
<persName>
<forename>Karl</forename>
<surname>D.</surname>
</persName>
<birth when="1892-11-25"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Schusterlehrling</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">52.0191005 8.531007</geo>Geburtsort: Minden; Wohnort: Bielefeld</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater: Maler, Mutter: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1927-09-10" to="1928-01-01">10.09.1927–01.01.1928</date></p>
<p>Brieftypen: Erzählung, Novelle, Geschichte</p>
</state>
<trait><p>Imbecillität (1927)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="patient"/>
<handNote medium="typewriter" scope="minor" scribe="vordruck"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="hand3"/>
<handNote medium="crayon_red" scope="minor" scribe="hand4"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Erzählung</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Erzählung: Protagonist Erich: Nachricht vom Tod des Freundes und Begräbnis; Reise nach Nizza; Begegnung mit Mädchen, versorgt sie nach Zusammenbruch ärztlich; verlobt sich mit ihr und heiratet sie
                    gibt an, die Erzählung ohne Vorbild verfasst zu haben, will sie wieder zurückhaben und hättes sie noch ausführlicher gestaltet, wenn er mehr Schreibmaterial hätte
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="war4286d01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="war4286d01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="war4286d01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="war4286d01d.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="war4286d01e.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="war4286d01f.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="war4286d01g.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="war4286d01h.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="war4286d01i.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="war4286d01j.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="war4286d01k.jpg" xml:id="image_011"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><add hand="vordruck">Münster i. W., den</add> 3. <hi rendition="#i">Januar</hi>
<add hand="vordruck">19</add>11.</hi></dateline>
<salute/>
</opener>
<p><hi rendition="#c">Verfaßt von K. <surname><hi rendition="#i">D.</hi></surname>.
                    Eigene Idee. <add hand="hand4">21</add></hi></p>
<p><add hand="hand3"><hi rendition="#c">6/<hi rendition="#sub">I</hi> ii <hi rendition="#i">ad acta </hi><surname><hi rendition="#i">D.</hi></surname></hi></add></p>
<p><add hand="vordruck">Provinzialheilanstalt.</add>
<add hand="vordruck"><lb break="yes"/><del hand="patient">Tagebuch</del> Nr.</add> 1.</p>
<p><hi rendition="#c">Der Liebe Wunderwalten. Erzählung.</hi><lb break="yes"/><space/> Herrlich ging die Sonne hinter den Bergen der Haupt<lb break="no"/>stadt B.− − auf. Majestätisch spiegelte sie sich auf dem
                    nahe<lb break="no"/>gelegenen See ab. Es war ein wunderbar schönes Natur<lb break="no"/>schauspiel. Wenn wir die Umgebung des Sees näher in<lb break="yes"/>Augenschein nehmen, werden wir zwei junge Herren beobach<lb break="no"/>ten,
                welche am Fuße des Berges eifrig mit einander plau<lb break="no"/>dernd, sich die
                Zeit verkürzen. Auf den ersten Blick wird<lb break="yes"/>man herausfinden, daß es
                Söhne vornehmer Herkunft sind.<lb break="yes"/>Beide haben sich nach glänzender
                Absolvierung auf der Uni<lb break="no"/>versität den Doktorhut erworben. Man wird es
                ihnen<lb break="yes"/>daher nicht vergönnen, daß sie nach vollbrachtem Studium<lb break="yes"/>sich an den Naturschönheiten ergötzen. Erich bot seinem Feunde<lb break="yes"/>eine Cig<del>g</del>arette an. Dann erhoben sich beide und
                schritten<lb break="yes"/>eiligst der Stadt zu. "Würdest du etwas dagegen haben
                    un<lb break="no"/>terbrach Ewald seinen Freund, wenn wir wieder einmal<lb break="yes"/>das Theater besuchten"? "Es <add place="above">wird</add>
                augenblicklich eine neue Oper<del>r</del>ette<lb break="yes"/>gegeben." Erich
                willigte ein. Indes hatten sie die Stadt<lb break="yes"/>erreicht. Sie passierten
                die Hauptstraßen und wendeten<lb break="yes"/>sich rechts dem Theater zu. Erich
                fand die Oper großartig.<lb break="yes"/>Plötzlich unterbricht Ewald die Spannung
                seines Freundes,<lb break="yes"/>flüstert ihm einige Worte ins Ohr; worauf beide
                das<lb break="yes"/>Theater verlassen. Ewald klagte über Herzbeschwerden. Darauf<lb break="no"/>hin kehrten sie zum Elter<add place="above">n</add>hause zurück. Da
                Ewald in der<lb break="yes"/>Nähe seines Freundes wohnte, hatten beide denselben
                Weg.<lb break="yes"/>An der <hi rendition="#i">Villa Rosa</hi>, dem Elternhause
                    Ewald'<add place="above">s</add> angekommen, mach<lb break="no"/>ten sie Halt.
                Erich drückte seinem Freunde die Hand; worauf<lb break="yes"/>sich beide
                verabschiedeten. Ewald rief seinem Freunde noch zu:<lb break="yes"/>"Bis morgen; am
                Königsee!". Doch wer ahnte; was der morgige<lb break="yes"/>Tag unsern Freunden
                bringen sollte. Der Mensch denkt, Gott<lb break="yes"/>lenkt. Am andern Morgen fand
                sich Erich am Königsee ein.<lb break="yes"/>Da Ewald noch nicht da war, setzte er
                sich auf die in der<lb break="yes"/>Nähe stehenden Bank; zündete sich eine
                    Cig<del>g</del>arette an.<lb break="yes"/>und nahm Schiller's Gedichtbuch zur
                Hand. Von einer<lb break="yes"/>inneren Unruhe geplagt steckte er das Buch wieder
                ein<lb break="yes"/>und wandelte an Fuße des Berges auf und ab. Da ihm das <pb facs="#image_002"/>lange Ausbleiben Ewald's verdächtig vorkam, wollte er ihn zu<lb break="yes"/>Hause aufsuchen. Er sah zur Uhr. "Schon halb zehn wo er wohl<lb break="yes"/>stecken mag?" "Vieleicht bei seinem Rappen", Er ging des<lb break="no"/>halb zur Villa Rosa: Auf sein Schellen wurde nicht geöffnet.<lb break="yes"/>Halb träumend lehnte er an der Pforte. Plötzlich kam ihm<lb break="yes"/>der Gedanke, daß Ewald oft von einer Badereise gesprochen<lb break="yes"/>hatte. Sollte die Herrschaft also dieselbe schon eher angetreten<lb break="yes"/>haben? Aber dann würde ihm Erich sicher Mitteilung davon<lb break="yes"/>gemacht haben. Daß hier etwas besonderes vorgefallen<lb break="yes"/>war, stand bei ihm fest. Sein nochmaliges Schellen blieb<lb break="yes"/>erfolglos. Mißmutig kehrte er zum Elternhause zurück.<lb break="yes"/>Villa <hi rendition="#i">Helene</hi> war bald erreicht. Er begab
                sich sofort auf<lb break="yes"/>sein Studierzimmer. Hier sollte ihm denn schnell
                    Aufklär<lb break="no"/>rung verschafft werden. Sofort fiel sein Blick auf ein<lb break="yes"/>auf dem Tische liegendes Kouvert. Eine Todesanzeige. −<lb break="yes"/>Eine namenlose Angst erfaßt Erich. Rasch öffnet er es, da
                −<lb break="yes"/>ein kurzer Aufschrei −, und er sinkt ohnmächtig zu<lb break="yes"/>Boden. Eilige Schritte vernimmt man auf dem Korri<lb break="no"/>dor. Auf den Schrei Ewald's ist die ganze Dienerschaft<lb break="yes"/>zusammen
                gelaufen. Noch hat man keine Aufklärung,<lb break="yes"/>woher der Schrei gekommen
                sein mag. Aus dem Studier<lb break="no"/>zimmer vernimmt man ein leises Wimmern.
                Rasch<lb break="yes"/>öffnet man die Tür. Der Sohn des Hauses liegt bewußtlos<lb break="yes"/>am Boden. Nun erscheint auch der Arzt. Behutsam legt man<lb break="yes"/>den Kranken auf das Bett. Der Arzt stellt einen Ohnmachts<lb break="no"/>anfall fest und trifft die nötigen Anordnungen. Alles ist<lb break="yes"/>in Spannung. Sollte etwa ein versuchtes Verbrechen vorliegen?<lb break="yes"/>Da findet ein Diener die auf dem Teppich liegende Todesan<lb break="no"/>zeige. <hi rendition="#i">Erich von Liebreich</hi> Ewald's bester
                Freund(l) war plötz<lb break="no"/>lich vom Herzschlage betroffen Der eiligst
                    <w>hinzu gezogene</w> Arzt<lb break="yes"/>konnte nur noch den Tod des jungen
                Baron feststellen. Jetzt<lb break="yes"/>schlug <del>Ewald</del>Erich die Augen
                auf. Sehr besorgt war Baronin von<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Herlei</hi>
                Erich's Mutter um ihren Sohn. Hatte man erst vor<lb break="yes"/>Kurzem ihren
                Gemahl zur Ruhe gebettet; soll ihr nun auch<lb break="yes"/>ihre einzige Hoffnung
                und ihr einziger Trost durch den Tod ent<lb break="no"/>rissen werden? Sie empfahl
                sich Gott. Zu ihrer Freude verbrach<lb break="no"/>te der Kranke die Nacht gut. Sie
                selbst hielt am Bette die Wache<lb break="yes"/>und ließ es sich nicht nehmen, sich
                durch einen Diener ablösen zu<lb break="yes"/>lassen. Gegen Morgen war Erich soweit
                hergestellt, daß er das<lb break="yes"/>Bett wieder verlassen konnte. W die Blätter
                meldeten den Tod<lb break="yes"/>des jungen Baron. Die Beisetzung der Leiche war
                auf den<lb break="yes"/>kommenden Tag auf dem Centralfriedhof festgesetzt. Erich<lb break="yes"/>weinte bittere Tränen ob der verloren gegangenen Freund<lb break="no"/>schaft. Er konnte sich anfangs nicht entschließen, der
                    Beisetzungs<lb break="no"/>feierlichkeit beizuwohnen. Jedoch entschloß er sich
                später sei<lb break="no"/>nem verstorbenem Freunde das letzte Ehrengeleit zu geben,
                so <pb facs="#image_003"/>schwer es ihm auch fallen würde. Sehen wir uns jetzt im
                Sterbehause <add hand="hand4" place="top">22</add><lb break="yes"/>de <hi rendition="#i">Villa Rosa</hi> um. Im Ahnensaal ruht (auf Ro)
                in einem kostbarem<lb break="yes"/>Sarge die Leiche des jungen Baron von Liebreich,
                der Stolz des ganzen<lb break="yes"/>Adels. Auf seinem Antlitz ruht ein Zug von
                erhabener Würde. Die<lb break="yes"/>schönen blauen Augen sind gebrochen. Sie rufen
                gleichsam einem<lb break="yes"/>jeden der Umstehenden ein ernstes <foreign xml:lang="lat">Memento mori</foreign> zu. Unter ihnen<lb break="yes"/>befinden
                sich der Baron von Liebreich mit seiner Gemahlin <w>so wie</w><lb break="yes"/><w>beider seits</w> alle <w>nächst stehenden</w> Verwandten. Ebenso
                Erich u sei<lb break="no"/>ne Mutter. Ersterer verbirgt sein Gesicht mit den zarten
                Händen<lb break="yes"/>während seine Mutter, der es ebenfalls nicht leicht ums Herz
                ist<lb break="yes"/>ihn zu trösten versucht. Der Hauskaplan hält die Leichenrede.
                Nach<lb break="yes"/>der Einsegnung wird der Sarg verschlossen und auf den
                    <w>draußen stehen<lb break="no"/>den</w> Leichenwagen gebracht, während aus den
                Kehlen des Kirchen<lb break="no"/>chores das feierliche <foreign xml:lang="lat">Requiem aeterna</foreign> erklingt. Nun setzt sich der<lb break="yes"/>Zug in
                Bewegung. Voraus der vierspännige Leichenwagen. Hinterher<lb break="yes"/>eine
                große Anzahl Kutschen. der ganze Zug macht einen erhabenen<lb break="yes"/>Eindruck. Fort geht es durch die Straßen der Hauptstadt, welche unsere<lb break="yes"/>jungen Freunde vor einigen Tagen noch vergnügt durchschritten<lb break="yes"/>haben; zum nahe gelegenen Friedhof. Nach kurzer Fahrt hat man<lb break="yes"/>ihn erreicht. Der Geistliche hält eine kurze aber ergreifende
                    Leichen<lb break="no"/>rede. Unter Tränen der Anwesenden wird der Sarg in die
                Gruft<lb break="yes"/>gesenkt. Außer der Mutter wird wohl selten ein Kind so tief
                    be<lb break="no"/>trauert werden, wie Erich von <hi rendition="#i">Herbei</hi>
                seinen lieben Freund be<lb break="no"/>trauert hat. Nach der Trauerfeiterlichkeit
                fuhr man zur Villa<lb break="yes"/>Rosa zurück. Erich <w>so wie</w> seine Mutter
                verabschiedeten sich. Erich<lb break="yes"/>betrau<del>t</del>erte seinen Freund
                wie gesagt tief. Oft saß er stunden<lb break="no"/>lang still brütend vor sich hin:
                die Tröstungen seiner lieben<lb break="yes"/>Mutter blieben ohne Erfolg. Auf Rat
                des Arztes wurde von<lb break="yes"/>den Vorgängen der letzten Tage nicht mehr
                geredet. Damit<lb break="yes"/>auf das Gemüt des jungen Baron nicht eingewirkt
                wurde<lb break="yes"/>empfahl man der Mutter, ihren Sohn in andere Umgebung<lb break="yes"/>zu schicken. Der Doktor schlug <hi rendition="#i">Nizza</hi> in
                Frankreich vor, wo<lb break="no"/>zu dieselbe auch ihre Einwilligung gab; mochte es
                ihr<lb break="yes"/>auch schwer falle sich von ihrem Sohne zu trennen, ihm zu<lb break="yes"/>Liebe war sie zu allem bereit. Nach kurzem Zögern willig<lb break="no"/>te Erich ein. Einige Tage <w>da <del>d</del>rauf</w> traf man die
                nötigen<lb break="yes"/>Vorkehrungen zur Reise. Einen Diener <w>mit zu nehmen</w>
                    lehn<lb break="no"/>te Erich ab. Er wollte in <hi rendition="#i">Nizza</hi>
                seinen eigenen Gedanken<lb break="yes"/>nachgehen ohne von jemand gestört zu
                werden. Nachdem<lb break="yes"/>man alle Anordnungen zur bevorstehenden Reise
                getroffen<lb break="yes"/>waren fuhr Erich mit seiner Mutter zum Hauptbahnhof<lb break="yes"/>der Stadt. Der Zug stand schon bereit. Nach kurzem aber<lb break="yes"/>herzlichen Abschied bestieg Erich den Zug. Erich winkte mit dem<lb break="yes"/>Taschentuch bald war er den Blicken seiner Mutter entzo<lb break="no"/>gen. Fort ging es einer fremden Heimat entgegen.<lb break="yes"/>Nach <w>zwei tägiger</w> Fahrt war <hi rendition="#i">Nizza</hi> erreicht. Erich
                fuhr <pb facs="#image_004"/>vom Bahnhof in <hi rendition="#i">Nizza</hi> direkt zum
                Hotel <hi rendition="#i">Monopol</hi>. Nach dem er sich<lb break="yes"/>dort
                eingetragen hatte begab er sich auf das für ihn eigens hergerich<lb break="no"/>tete
                Zimmer. <w>Nach dem</w> er sich durch einen guten Schlaf gestärkt hatte,<lb break="yes"/>ließ er sich zur <w>Ring Allee</w> fahren wo man jeden Morgen ein
                schönes<lb break="yes"/>Konzert gab. Nachdem er seine Taxe gezahlt hatte schloß er
                sich den<lb break="yes"/>Spaziergängern. Erich fand die Luft sehr aromatisch und
                mild.<lb break="yes"/>Man spielte in mächtigen Akkorden. Hier in der fremden Heimat<lb break="yes"/>in der er sich für kurze Zeit niederlassen wollte, fühlte ess
                daß<lb break="yes"/>ihm der Aufenthalt kein schwerer sein würde. Er suchte seine
                    Ge<lb break="no"/>danken an den verstorbenen Freund so viel wie möglich zu
                    ver<lb break="no"/>treiben. Was ihm auch gelang. Er hatte schon einige Rundgänge<lb break="yes"/>unternommen, als er plötzlich seine Blicke durch ein liebliches<lb break="yes"/><w>Mädchen gesicht</w> gefesselt fühlte. Da sein Blick länger
                auf dem<lb break="no"/>selben ruhte errötete es leicht; was Erich nicht entging. Er<lb break="yes"/>dachte wieder an Ewald von <hi rendition="#i">Liebreich</hi>.
                Hatte er nicht dieselben<lb break="yes"/>Augen wie dieses junge Mädchen? Seine
                Blicke suchten for<lb break="no"/>schend in den Reihen der Passanten. Aber das
                Mädchen war<lb break="yes"/>seinen Blicken entschwunden. Herrlich erklang die Musik<lb break="yes"/>für Erich hatte sie ihren Reiz verloren. Er zu eifrig mit
                seinen<lb break="yes"/>Gedanken über das junge Mädchen beschäftigt. So merkte er<lb break="yes"/>auch nicht, daß sich die Mehrzahl der Spaziergänger zerstreu<lb break="no"/>te. Er verließ mißmutig die Prommenade und schlenderte<lb break="yes"/>die Straßen der Stadt entlang. <hi rendition="#i">D</hi>ie
                Sehenswürdigkeiten<lb break="yes"/>der Stadt ließ er unbeachtet. Nach <w>einhalb
                    stündigem</w><lb break="yes"/>Spaziergang hatte er das Hotel wieder erreicht es war gegen<lb break="yes"/>Eins. Nach dem Diner ging er auf sein Zimmer, immer an<lb break="yes"/>die Begegnung in der <w>Ring Allee</w> denkend. Nach dem er das<lb break="yes"/>Abendessen eingenommen hatte schrieb er seiner Mutter einen<lb break="yes"/>Brief. Er teilte ihr mit, daß er wohlbehalten in <hi rendition="#i">Nizza </hi>ange<lb break="no"/>langt sei. Das Klima gefalle ihm ausnehmend gut.
                Von der Be<lb break="no"/>gegnung in der <w>Ring Allee</w> schwieg er. Nach einigen
                Tagen erhielt<lb break="yes"/>er Antwort. Sie bedanke sich für die lieben Zeilen
                und wünsche<lb break="yes"/>ihm ein angenehmes Amüsieman. Erich war <w>hoch
                    erfreut</w> über den<lb break="yes"/>Empfang des Briefes. Kam derselbe doch von
                seiner Mutter. Oft gedachte<lb break="yes"/>er des jungen Mädchen und
                h<del>ä</del>atte aufrichtigen Wunsch sie näher kennen<lb break="yes"/>zu lernen.
                So vergingen die Wochen, ohne daß sich etwas besonderes<lb break="yes"/>ereignet
                hätte. <w>Tags über</w> machte er Spazierfahrten. Nun fand er auch<lb break="yes"/>bald mehr und mehr <del>und</del> Interesse an den Sehenswürdigkeiten der Stadt.<lb break="yes"/>Eifrig besah er sich den Bau des Rathauses mit deren Bau man
                schon seit eini-<lb break="yes"/>Jahren begriffen war. Jetzt sah er seiner
                Vollendung entgegen. Noch eini<lb break="no"/>ge Tage und das mächtige Bauwerk war
                vollendet. Erich faßte den<lb break="yes"/>festen Entschluß der
                Einweihungsfeierlichkeit beizuwohnen.<lb break="yes"/>Zu dessen Zwecke er von dem
                Architekten eifrig Erkundigungen<lb break="yes"/>einzog. Abends nahm er dann ein
                Buch zur Hand oder spielte mit<lb break="yes"/>einigen Ausländern Schach. Was er
                mit Vorliebe tat. </p>
<pb facs="#image_005"/>
<p><add hand="vordruck">Provinzialheilanstalt.</add>
<add hand="hand4"><hi rendition="#r">23</hi></add><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><add hand="vordruck">Münster i. W., den</add> 4. <hi rendition="#i">Januar</hi>
<add hand="vordruck">19</add>11.</hi><lb break="yes"/><add hand="vordruck"><del hand="patient">Tagebuch</del> Nr.</add> II. </p><p><space/> Der Tag der Einweihung des Rathauses war angebrochen. Erich von <hi rendition="#i">Her</hi><lb break="no"/><hi rendition="#i">bei</hi> fuhr hin, um, wie gesagt
                derselben beizuwohnen. Aus dessem Anlaß der<lb break="yes"/>Präsident Frankreichs,
                so wie einige Minister erschienen waren. Dank<lb break="yes"/>dem Bemühungen
                Erich's beim Leiter der Festlichkeit war es ihm mög<lb break="no"/>lich geworden,
                einen guten Platz für sich renovieren zu können. Der<lb break="yes"/>Andra<add place="above">n</add>g zum Rathause war ein großer. Der Präsident hielt die
                    Anspra<lb break="no"/>che, darauf hielt er eine genaue Besichtigung der
                Rathauses ab und<lb break="yes"/>ließ sich in das goldene Buch der Stadt eintragen.
                Es herrschte an dem<lb break="yes"/>Tage eine drückende Hitze. Erich gegenüber saß
                ein junges Mädchen, wel<lb break="no"/>ches eifrig mit ihrer Nachbarin plauderte. Da
                es in Erich's unmittel<lb break="no"/>barer Nähe saß, wurde er ein unfreiwilliger
                Zuhörer der beiden.<lb break="yes"/>Er vernahm deutlich die Worte: "Verzeihen Sie
                meine Dame, wenn<lb break="yes"/>ich mich zurückziehe." "Ich fürchte die Schwüle
                der Luft könnte<lb break="yes"/>mir schädlich sein, da ich ohnehin schon
                Kopfschmerzen verspüre."<lb break="yes"/>Erna sah, wie sie sich erhob und sich kurz
                verabschiedete. Dabei fiel<lb break="yes"/>ihr<del>en</del> Blick zufällig auf ihn.
                Erich entging dieser Blick nicht. Er<lb break="yes"/>erkannte in ihr das junge
                Mädchen wieder, welches ihn am er<lb break="no"/>sten Tag in der <w>Ring Allee</w>
                begegnet war. Kurz entschlossen stand<lb break="yes"/>er auf und folgte ihr. Gern
                hätte er der Feierlichkeit bis zu<lb break="yes"/>ihrem Ende beigewohnt. <hi rendition="#i">Hilda von Bader</hi>, denn so hieß das junge<lb break="yes"/>Mädchen, war es nicht entgangen, das ihr Erich gefolgt war.<lb break="yes"/>Auch
                sie hatte sich sofort der Begegnung in der <w>Ring Allee</w> erinnert.<lb break="yes"/>Aber warum folgte er ihr denn, hatte er ein so besonderes<lb break="yes"/>Interesse an ihr? Diese Frage legte sie sich vor. Mit dem<lb break="yes"/>Stärkerwerden ihrer Kopfschmerzen verdoppelte sie ihre Schritte.<lb break="yes"/>Sie hoffte, Villa Flora in zwanzig Minuten erreichen zu können.<lb break="yes"/>Erich fol<del>l</del>gte ihr Schritt auf Schritt. Ihm war es
                hauptsächlich da<lb break="no"/>rum zu tun, zu erfahren, wer das junge Mädchen
                eigentlich<lb break="yes"/>sei. Erna von Bader war eine auffallend hünsche
                Erscheinung.<lb break="yes"/>Daß sie von vornehmer Abstammung war, schloß Erich aus
                ihrem<lb break="yes"/>ganzen Benehmen. Dieses alles erkannte Erich wohl. Während<lb break="yes"/>er so seinen Gedanken freien Lauf ließ, bemerkte er nicht,<lb break="yes"/>daß einige Passanten eiligst zusammen liefen, um ein<lb break="yes"/>am Boden liegendes Mädchen zu Hilfe zu komme. Jetzt<lb break="yes"/>erwachte Erich erst aus seinen tiefen Gedanken auf. Sehen und<lb break="yes"/>Handeln war das Werk eines Augenblickes. Kurz entschlossen<lb break="yes"/>begab
                er sich zur Unfallstelle um zum ersten Male seine<lb break="yes"/>Praxis als Arzt
                in Anwendung zu bringen. Der Leser wird<lb break="yes"/>wohl schon erraten haben,
                wer die Verunglückte war. Erna<lb break="yes"/>von <hi rendition="#i">Bader</hi> war
                durch einen Ohnmachtsanfall bewußtlos<lb break="yes"/><w>zusammen gebrochen</w>.
                Erich von Herb<hi rendition="#i">ei</hi> legiemetierte sich<lb break="yes"/>als Arzt
                und ließ die Kranke zum Hotel <hi rendition="#i">Monpol</hi> fahren.<lb break="yes"/>Im Wagen legte er ihr einen Notverband an, da sie <add place="above">sich</add>
                durch den <pb facs="#image_006"/>Fall eine klaffende Wunde beigebracht hatte.
                Langsam fuhr der Wa<lb break="no"/>gen durch die Straßen der Stadt hin dem Hotel
                Monopol zu. Erich<lb break="yes"/>flößte der Kranken einige stärkende Tropfen ein.
                Jetzt da er<lb break="yes"/>sie in so unmittelbarer Nähe hatte beobachtete er sie
                mit einer<lb break="yes"/>Kumermiene. Sie saß mit geschlossenen Augen in der Ecke<lb break="yes"/>des Wagens ihren Kopf leicht in das rote Polster gelehnt. Wie<lb break="yes"/>er sie so betrachtete, <w>durch zuckte</w> es ihn leicht. Er
                hätte ihr zu<lb break="yes"/>Füßen fallen mögen und ihr seine Liebe zu ihr gestehen
                    mö<lb break="no"/>gen. Doch <handShift medium="pencil" scribe="patient"/><add place="above">hielt</add>
<handShift medium="ink" scribe="patient"/>er es jetzt nicht für angebracht. Der
                Wagen hielt<lb break="yes"/>an. Hotel Monopol war erreicht. Nachdem Erich seine
                Taxe ge<lb break="no"/>zahlt hatte, brachte er die Kranke unter Hilfe des
                    Hoteldien<lb break="no"/>ners auf sein Gemach. Hier ließ er die Kranke auf das
                Bett<lb break="yes"/>legen. Nun war noch die Frage wer die Kranke denn eigentlich<lb break="yes"/>sein mochte. Er setzte sich an das Bett und wartete den
                    Augen<lb break="no"/>blick ab, da die Kranke die Augen
                    aufschl<del>ü</del><add>a</add>ge<add>n</add>
<add place="below">würde.</add> (<del>Da</del>) So<lb break="yes"/>mochte er wohl
                eine <del>s</del>Stunde gesessen haben, als sie mit einem<lb break="yes"/>Seufzer
                die Augen aufschlug. Sie schaute verwundert um sich.<lb break="yes"/>Erich erzählte
                ihr den ganzen Vorgang. So hörte ihm zu und dank<lb break="no"/>te aufrichtig für
                seine Bemühungen. Als er geendet hatte,<lb break="yes"/>drückte sie ihm dankbar die
                Hand. Erich erwiederte ihr mit ei<lb break="no"/>nem freundlichen Blick. Sie
                versuchte, sich zu erheben was ihr<lb break="yes"/>jedoch nicht gelang, da ihr der
                starke Blutverlust die Kräf<lb break="no"/>te geraubt hatte. Unter Erich's Hilfe war
                sie am andern<lb break="yes"/>Morgen wieder so weit hergestellt, daß sie das Bett
                    ver<lb break="no"/>lassen konnte. Sie bat Erich, er möge sie, da sie wieder<lb break="yes"/>zu Kräften gelangt sei<handShift medium="pencil" scribe="patient"/>, <handShift medium="ink" scribe="patient"/>nach Hause begleiten. Gleichzeitig<lb break="yes"/>verständigte sie sich mit ihren Eltern und teilte ihnen tele<lb break="no"/>phonisch mit, was ihr begegnet war. Erich konnte sich<lb break="yes"/>nicht länger halten; er gestand ihr offenherzig seine Liebe<lb break="yes"/>zu ihr. Sie bat sich Bedenkzeit aus. Womit sich ihre Ge<lb break="no"/>danken von nun an beschäftigten, vermag keine Feder<lb break="yes"/>zu schreiben. Sie fand Erich schön. Seine elegangte Erscheinung<lb break="yes"/>diese feinen Gesichtszüge fesselten sie gleichsam. Nach kur<lb break="no"/>zen
                Bedenken gestand <handShift medium="pencil" scribe="patient"/><add place="below">sie</add>
<handShift medium="ink" scribe="patient"/>ihm seine Liebe. Erich hätte aufjauch<lb break="no"/>zen mögen vor Freude. Die Welt dünkte ihm ein Himmel<lb break="yes"/>auf Erden zu sein. Er schlang sie in seine Arme. Amor<lb break="yes"/>der
                Liebesengel hatte ein Paar <w>zusammen geführt</w>,<lb break="yes"/>daß nur noch
                durch den bitteren Tod getrennt wer<lb break="no"/>den konnte. <hi rendition="#i">Hilda</hi> bat ihn von der Verlobung vor<lb break="no"/>läufig zu schweigen,
                was es ihr auch versprach. −<lb break="yes"/>Erich drängte <hi rendition="#i">Hilda</hi> zum Elternhause der <hi rendition="#i">Villa Kreuz</hi><lb break="no"/><hi rendition="#i">burg</hi> zurückzukehren; worauf sie auch einwilligte.<lb break="yes"/>Er (<del>befahl</del>) klingelte den Diener und befahl ihn,
                    abzuspan<lb break="no"/>nen. In einigen Minuten stand der Wagen bereit.<lb break="yes"/>Erich und Hilda stiegen ein. Erich flüsterte dem Kutscher <pb facs="#image_007"/>einige Worte<del>;</del> zu; worauf sich der Wagen langsam
                − in <add hand="hand4" place="top">24</add> Be<lb break="no"/>wegung setzte.
                Nach halbstündiger Fahrt hatte man die Villa er<lb break="no"/>reicht. <hi rendition="#i">Hilda</hi> eilte die Terrasse herauf wo ihr Vater, der von ihrer<lb break="yes"/>verspäteten Rückkehr in Kenntnis gesetzt war, sie erwar<lb break="no"/>tete. Erich folgte ihr auf den Fersen. Graf <hi rendition="#i">Bader</hi>, denn ein sol<lb break="no"/>cher war Hilda's Vater führte den
                jungen Arzt in das Besuchs<lb break="no"/>zimmer. Es war ein elegant ausgestattetes
                Gemach. Er bedanck<lb break="no"/>te sich für die liebevolle Hilfleistung Erich's
                bei dem Unglückfall<lb break="yes"/>seiner Tochter. Der Diener meldete zum Tee.
                Graf von <hi rendition="#i">Bader</hi> führte<lb break="yes"/>Erich in den
                Speisesalon, dessen Eingang mit dicken Vorhängen<lb break="yes"/>versehen waren.
                Aller außerer Prunk war hier in Anwen<lb break="no"/>dung gebracht. <del>(In)</del>
                Die Mitte des Salon<hi rendition="#sup">s</hi> war mit einen<lb break="yes"/>kostbarem Kronleuchter geschmückt worin sich die Sonne<lb break="yes"/>in
                hunderten von Farben spiegelte. Der Fußboden war<lb break="yes"/>mit <add place="above">einer</add> echten Perserteppich belegt. Überhaupt war die ganze<lb break="yes"/>Einrichtung eine der Neuzeit entsprechende. Nach dem Tee hatte<lb break="yes"/>Erich mit dem Grafen und seiner Gemahlin, welche das Ebenbild<lb break="yes"/>ihrer Tocher war eine kurze Unterredung. Beide dankten<lb break="yes"/>herzliche<del>n</del> für seine Bemühungen und wünschten, daß er
                als<lb break="yes"/>gern gesehener Gast, Villa <w>Kreuz burg</w> besuchen könne
                wann<lb break="yes"/>es ihm beliebe. Erich verabschiedete sich mit einem kurzen
                    Hand<lb break="no"/>druck. Er faßte den Entschluß, Villa Kreuzburg noch in
                derselben<lb break="yes"/>Woche einen Besuch abzustatten. Um nicht all zu weit von<lb break="yes"/>seiner Geliebten entfernt zu sein, wechselte er sein Hotel und<lb break="yes"/>logierte sich in das in der Nähe der Villa gelegene Hotel<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Paris</hi> ein. Überglücklich war er über die
                schnelle Wendung sei<lb break="no"/>nes Lebens. Er wollte seiner Mutter von der
                Verlobung Mittei<lb break="no"/>lung machen, doch erinnerte er sich des
                Versprechens, daß er Hilda<lb break="yes"/>gegeben hatte. Vergnügt zündete er sich
                eine Zigarrette an; deren<lb break="yes"/>Dampf er in Ringen in die Luft blies, so
                das der ganze Raum<lb break="yes"/>davon erfüllt wurde. Eine Flasche besten Sekt
                befriedigte sei<lb break="no"/>nen Gaumen. Er öffnete das Fenster und sah sinnend in
                den<lb break="yes"/>Sternenhimmel. Sein Glück war zu groß. Er ging hinunter in<lb break="yes"/>das Klubzimmer und spiele eine Partie Whist. Dann empfahl<lb break="yes"/>er sich, begab sich auf sein Zimmer und legte sich zur Ruhe. Sein<lb break="yes"/>Schlaf war ein erquickender. Er träumte mit Hilda in den<lb break="yes"/><w>Parkan lagen</w> spazieren zu führen. Nach genossener Ruhe
                kleidete<lb break="yes"/>er sich an. Dann gab er einen Brief dem Diener ihn zur <hi rendition="#i">Villa</hi><lb break="yes"/>Kreuzburg zu bringen. In demselben meldete er einen Besuch<lb break="yes"/>auf Freitag an. Dann ließ er Kaffee auftragen. Nach genossener<lb break="yes"/>Mahlzeit machte er eine Spazierfahrt. Der genannte Frei<lb break="no"/>tag brach an. Gegen Mittag begab er sich zur <hi rendition="#i">Villa</hi>. Er fand<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Hilda</hi> im Park sie
                kam ihm freundlich entgegen und reichte<lb break="yes"/>ihm die Hand. Ewald
                erwiederte denselben. Sie freute sich, daß<lb break="yes"/>er schon so schnell
                seinen Besuch machte. Die Tage seien ihr ohnehin<lb break="yes"/>schon zu langsam
                verstrichen. Sie schritten der Villa zu. <pb facs="#image_008"/>Der Baron und seine
                Gemahlin begrüßten ihn freundlichst und<lb break="yes"/>führten ihm in den Salon.
                Hilda beschäftigte sich mit Lektüre.<lb break="yes"/>Erich und der Baron spielten
                Schach. Letzterer schien dabei<lb break="yes"/>weniger Glück zu haben wie sein
                Gegner. Bald stellten<lb break="yes"/>sie jedoch das Spiel ein. Der Graf erkundigte
                sich <unclear>n</unclear>äher<lb break="yes"/>über Erich's Familienverhältnisse. Er
                schilderte ihn eingehend<lb break="yes"/>den Grund seines Verweilens. Um <add place="above">um</add> die Hand seiner Tochter<lb break="yes"/>zu werben hielt
                er nicht für angebracht. Bald lenkte<lb break="yes"/>sich ihr Gespräch über
                nebensächliche Sachen. Nach einge<lb break="no"/>nommenen Tee verabschiedete
                    <del>Ewald</del>Erich sich. Der Graf lud ihn<lb break="yes"/>zu einem
                    <del>M</del> morgen stattfindenden Ball ein. Erich nahm<lb break="yes"/>die
                Einladung dankbar an. Darauf zog sich Erich zurück.<lb break="yes"/>Am andern
                Morgen stellte sich Erich frühzeitig ein. Un<lb break="no"/>ter den geladenen Gästen
                befanden sich viele Offziere, Freun<lb break="no"/>de des Grafen. Der Ball wurde
                nach <w>vorauf gehendem</w><lb break="yes"/>Konzert eröffnet. Hilda trat als Domino auf. Erich hatte<lb break="yes"/>sein Auge auf ihr geworfen ohne daß er wußte wen die<lb break="yes"/>Maska unter sich barg. Nach dem ersten Tanz <add place="above">zog</add> sich Hilda in<lb break="yes"/>in <hi rendition="#i">Bondior</hi>
                zurück. Erich folgte ihr heimlich. Im <hi rendition="#i">Bondior</hi><lb break="yes"/>angekommen ließ sie sich im Fauteuil nieder und<lb break="yes"/>enlarvte sich. Sie hatte keine Ahnung, daß ein stiller<lb break="yes"/>Beobachter
                sie belauschte. Erich trat ein. Hilda war über<lb break="yes"/>sein Erscheinen sehr
                überrascht. Erich entschuldigte sein<lb break="yes"/>dreistes Vorgehen und sie
                verzieh ihm gern. Er fand sie<lb break="yes"/>in ihrer Verkleidung schön. Sie
                schien ihm wie verklärt.<lb break="yes"/>Er setzte sich ihr zu Füßen, während sie
                ihm das blond gelockte<lb break="yes"/>Haar streichelte. Dann traten sie auf den
                Balkon, dessen<lb break="yes"/>Ansatz mit herrlichen Blumen geziert war. Die Hand<lb break="yes"/>Hilda's erfassend streifte er einen goldenen, mit Edelstei<lb break="no"/>einen eingefaßten Ring auf einen ihrer Finger. "Mit<lb break="yes"/>Gott" sagte er "will ich morgen deinen Vater von un<lb break="no"/>serer Verlobung
                Mitteilung machen und gleichzei<lb break="no"/>tig um deine edle Hand werben. Hilda
                stimmte ihm<lb break="yes"/>bei. Darauf begaben sie sich zum Tanzsalon zurück.<lb break="yes"/>Erich führte seine geliebte Braut ihren Eltern zu.<lb break="yes"/>Er bediente sie sehr liebenswürdig was Hilda's Vater<lb break="yes"/>nicht
                entging. Herr von <hi rendition="#i">Bader</hi> machte seine<del>r</del> Gemahlin<lb break="yes"/>auf das liebenswürdige Benehmen Erich's aufmerksam.<lb break="yes"/>Sie nickte ihrem Gemahl verständnisvoll zu. Der Ball<lb break="yes"/>sah seinem
                Ende entgegen. Erich hielt es für <del>Ro</del> rat<lb break="no"/>sam, sich zu
                entfernen. Herzlich Abschied nehmend<lb break="yes"/>empfahl er sich "Famoser
                Mensch murmelte der Graf."<lb break="yes"/>"Und dazu eine hübsche Erscheinung
                erwiederte seine<lb break="yes"/>Gattin." Eiligen Schrittes wandte sich Erich dem
                    Ho<lb break="no"/>tel zu. Bestellte zu dem kommenden Tag ein<lb break="yes"/>Bouquett und legte sich zur Ruhe. Bald lag er in ei<lb break="no"/>nem süßem
                erquickenden Schlaf, aus dem er erst<lb break="yes"/>am andern Morgen erwachte. </p>
<pb facs="#image_009"/>
<p><hi rendition="#c">III. Fortsetzung.</hi>
<hi rendition="#r"><add hand="hand4">25</add></hi><lb break="yes"/><space/> Sofort
                kleidete er sich an. Der Diener brachte den von ihm am vorigen<lb break="yes"/>Abend bestellten Blumenstrauß. <w>Nach dem</w> er sich durch einen kräftigen<lb break="yes"/>Morgentrank gestärkt hatte, begab er sich frohem Herzens zur Villa
                    <hi rendition="#i">Kreuz</hi><lb break="no"/>burg, der Besitzung des Grafen von
                    <hi rendition="#i">Bader</hi>. Der Diener öffnete ihm die Tür<lb break="yes"/>und führte ihn zum Gesellschaftszimmer, wo ihn der Graf, der sein Kommen<lb break="yes"/>bereits von der Veranda bemerkt hatte; seiner wartete. Beiderseits
                fand<lb break="yes"/>eine herzliche Begrüßung statt. Er teilte dem Grafen mit, daß
                er ihn<lb break="yes"/>in einer wichtigen Sache befragen wollte, aus dessem Grunde
                er seinen<lb break="yes"/>Besuch so schnell wiederhole. Nun ließ sich der Graf,
                    <w>nach dem</w> er Erich zum<lb break="yes"/>Sitzen aufgefordert hatte im
                Fauteuil nieder. Erich faßte sich kurz und<lb break="yes"/>entschlossen und bat den
                Grafen gegenüber, in aller Form um<lb break="yes"/>die Hand seiner Tochter. Der
                Graf war nicht im geringsten erstaunt.<lb break="yes"/>Er entschied sich jedoch
                nicht sofort, da er in Sachen über Familien<lb break="no"/><del>feste</del>verhältnisse; nie ohne den Rat seiner Gattin entschied. Selbi<lb break="no"/>ges teilte er Erich mit. Der Graf schellte de<del>m</del>n Diener,
                und gab<lb break="yes"/>ihm den Auftrag, seine Gattin möge unverzüglich zum
                        <w>Gesell<lb break="no"/>schaftszimmer</w><w>kommen</w>. Nach zehn Minuten
                erschien sie.<lb break="yes"/>Erich teilte ihr gegenüber sein Vorhaben mit. Jetzt
                trat Hilda ein.<lb break="yes"/>Vater und Mutter hatten mit ihr eine kurze
                Unterredung.<lb break="yes"/>Sie gestand ihnen offen ihre Liebe zu Erich. Erich,
                der bis dahin<lb break="yes"/>in atemloser Spannung gewartet hatte erhob sich. Der
                Graf schritt<lb break="yes"/>an der Hand seiner Tochter auf Erich zu;
                    <del>reichte</del> legte ihm Hilda's Hand<lb break="yes"/>in die seine, und
                erteilte beiden seinen väterlichen Segen.<lb break="yes"/>Erich war <w>über glücklich</w> es war ihm, als wolle ih<del>m</del>n das<lb break="yes"/>Glück erdrücken. Da er noch einige wichtige Besorgungen zu machen<lb break="yes"/>hatte, verabschiedete er sich kurz, aber herzlich. Von nun an<lb break="yes"/>war er ein eifriger Besucher des Hauses Kreuzburg. Erich
                berichtete<lb break="yes"/>seiner Mutter eiligst zu seiner bald stattfindenden
                öffentlichen<lb break="yes"/>Verlobung zu erscheinen. Telegraphisch erhielt er am
                zweiten Ta<lb break="no"/>ge nach Absendung seines Briefes die Antwort, daß sie
                spätestens<lb break="yes"/>binnen drei Tagen in Nizza eintreffen würde. Er möge sie
                dann<lb break="yes"/>vom Bahnhof abholen. Jedoch sollte sich Erich enttäuscht
                fühlen. Mittels<lb break="yes"/>Benutzung eines Expreßzuges langte seine Mutter
                schon am<lb break="yes"/>folgenden Tage an <del>und stieg</del>, da sie von Erich's
                Logis genau<lb break="yes"/>Kenntnis <del>h</del> erhalten hatte, stieg sie im
                Hotel <hi rendition="#i">Paris</hi> ab. Sehr<lb break="yes"/>überrascht war Erich
                über das schnelle Eintreffen seiner<lb break="yes"/>Mutter. Nach dem sie einander
                herzlich begrüßt hatten, begaben<lb break="yes"/>sie sich unverzüglich zur <hi rendition="#i">Villa Kreuzburg</hi>. Der Graf und seine Ge<lb break="no"/>mahlin
                freuten sich sehr über das Eintreffen der Mutter Erich's.<lb break="yes"/>Da sie
                dieselbe nunmehr persönlich <w>kennen lernten</w>. Man<lb break="yes"/>beriet den
                Tag, wann die Verlobung gefeiert werden sollte.<lb break="yes"/>Nach kurzer
                Beratung entschied man sich, dieselbe auf den<lb break="yes"/>kommenden Samstag zu
                feiern. Auf <hi rendition="#i">Villa</hi> Kreuzburg wur<lb break="no"/>den alle
                Vorkehrungen zur Verlobung getroffen. Alle Ver <pb break="no" facs="#image_010"/>wandten seitens Erich's <w>so wie</w> Hilda's wurden eingeladen.<lb break="yes"/>Für Erich' verfloß die Zeit sehr langsam. Bald brach jedoch<lb break="yes"/>der
                langersehnte Tag an. <hi rendition="#i">Villa</hi> Kreuzburg prangte im<lb break="yes"/>Festschmuk. Die Wege im Park waren sauber geharkt.<lb break="yes"/>Das Ganze machte einen äußerst prunkvollen Eindruck.<lb break="yes"/>Wohl
                    sel<del>l</del>ten hatte Erich einen so glücklichen Tag zu verzeich<lb break="no"/>nen gehabt, wie der heutige. Abends war großer Ball, mit<lb break="yes"/>einem kräftigen Hoch <add place="above">auf das Paar</add> schloß
                die Feier. Erich <w>so wie</w> seiner Mutter<lb break="yes"/>zogen sich zum <hi rendition="#i">Hotel</hi> zurück. Von nun ab verbrachte Erich<lb break="yes"/>die <del>M</del> meiste Zeit bei seiner Geliebten. Sie machten Spaziergän<lb break="no"/>ge im Park oder wohnten de<del>m</del>n <del>Teater bei</del>
                Vorstellungen<lb break="yes"/>im Theater bei. So <del>ge</del> flossen die Monate
                dahin. Erich hielt<lb break="yes"/>es für ratsam, über die Vermählung mit dem
                Grafen zu<lb break="yes"/>reden. Letzterer bestimmte zu diesem Zwecke das hl.
                    Weih<lb break="no"/>nachtsfest. Die Freude Hilda bald als seine Gattin in seine<lb break="yes"/>Heimat zu führen war groß. Endlich brach der langersehnte<lb break="yes"/>Tag der Trauung an. Das glücklich Paar wurde in der<lb break="yes"/>St. Peterskirche getraut. Die Flitterwochen verbrachte das<lb break="yes"/>junge
                Paar in Italien. Erich's Mutter zog sich wieder nach<lb break="yes"/>der Hauptstadt
                    <hi rendition="#i">B</hi> zurück vorher <del>herzlich</del> von der Gräflichen<lb break="yes"/>Familie herzlich Abschied nehmend. Erich kehrte nach
                    verbrach<lb break="no"/>ten Flitterwochen wieder nach <hi rendition="#i">Nizza</hi> zurück. Er mahm<lb break="yes"/>von dem Grafen <add place="above">u
                    Gemahlin</add> herzlich Abschied und dankte ihnen <del>herzlich</del><lb break="yes"/>für die Grundlage seines Glückes deren Urheber beide<lb break="yes"/>gewesen waren. Zum Schlusse sprach der Graf: "Lieber<lb break="yes"/>Sohn, ich übergab dir meine Tochte Gern und verlange<lb break="yes"/>von dir, sie dem göttlichen Vater einstens so abzugeben,<lb break="yes"/>wie ich sie dir übergab. Nun nahm auch Hilda unter Tränen<lb break="yes"/>Abschied. Doch Erich's liebevoller Blick stillte ihre Tränen. Dann<lb break="yes"/>nahmen Beide nochmals Abschied. Der Graf begleitet
                    <del>sie</del> beide<lb break="yes"/><del>bis</del> zum Bahnhof und
                    versprach<del>, ihnen</del>, sie bald in der<lb break="yes"/>neuen Heimat zu
                besuchen. Darauf bestiegen sie den<lb break="yes"/>Zug. Wohlbehalten langten sie in
                    <hi rendition="#i">B</hi> an. Baronin von<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Herbei</hi> erwartete das Paar am Bahnhof. <del>Sie lebten in</del> Erich<lb break="yes"/>führte seine junge Frau in <del>se</del> ihr neues Heim. Beide<lb break="yes"/>lebten in glücklicher, gesegneter Ehe. Gott segnete sie,<lb break="yes"/>und vermehrte ihr Glück, <w>in dem</w> er ihnen ein gesundes<lb break="yes"/>Töchterlein schenkte. Oft dankte Erich ihm, daß Gott ihm sein<lb break="yes"/>Glück in einer fremden Heimat zu finden gab. Wenn<lb break="yes"/>er in Hilda's Augen schaute, glaubte er gleichsam, in ihr<lb break="yes"/>den
                Ersatz seins verstorbenen Freundes Ewald zu finden,<lb break="yes"/>dessen Andenken
                    <del>z</del> er hoch in Ehren hielt. Er dankte<lb break="yes"/>dem Herrn für
                das Glück, daß er ihm hatte zuteil wer <pb break="no" facs="#image_011"/>den
                gelassen hatte, und dachte oft in stiller Freude an der <add hand="hand4" place="top">26</add><lb break="yes"/>Liebe Wunderwalten. </p>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Vermerkung</hi>:</hi><lb break="yes"/><space/>
<seg ana="#metaling">Diese Erzählung, betitelt: der Liebe Wunderwalten", habe ich<lb break="yes"/>aus Antrieb eigenener Idee verfaßt. Ohne dabei zwecks
                        Korie<lb break="no"/>gierung ein Buch zur Hand genommen zu haben, noch eine
                        viel<lb break="no"/>leicht ähnlich lautende Erzählung gelesen zu
                    haben.</seg><lb break="yes"/>Ich bitte mir daher aus, mir diese Erzählung wieder zurückzugeben.<lb break="yes"/>Anlaß zu der <w>Niedersch reibung</w> gab mir der Herr
                Geheimrat Org.<lb break="yes"/><seg ana="#metaling">Ich würde die Erzählung noch
                    weitläufiger auseinandersetzen,<lb break="yes"/>wenn <del>ich</del> mir mehr
                    Schreibmaterial zur Verfügung stände.</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Karl
                                </hi><surname><hi rendition="#i">D.</hi></surname></seg><hi rendition="#i"> Bielefeld, z. Zt. Marienthal </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Münster </hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">i</hi></hi><hi rendition="#i">/W.</hi></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>