<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="lip2509n26" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 656: Lippstadt</collection>
<idno>2509 (K. 170)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Erna <surname>N.</surname></persName>
<date type="sent">10.05.1931</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Onkel: Kallmann <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Eickelborn</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="lip2509n">
<persName>
<forename>Erna</forename>
<surname>N.</surname>
</persName>
<birth when="1899-07-10"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Fürsorgezögling</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.347413849999995 7.569084715363729</geo>Geburtsort: Hohenlimburg; Wohnort: Hohenlimurg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater Buchbinder</p>
<p from="1913-08-19" to="1933-12-01">Anstalt: 19.08.1913-24.11.1920; 17.02.1926-01.12.1933</p>
<p>Brieftypen: pp, po, ap, so</p>
</state>
<trait><p>Psychopathie, Imbecillität</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Sie sagt, dass Briefe zu verschicken, ein Kampf ist, da man sie nicht verschickt. Sie sagt, dass sie ihre Tochter vermisst und erzählt von ihrem früheren Verlobten. Sie agt, dass sie ihn vergessen musste und berichtet von dem überzogenen Urlaub für den sie bestraft wurde. Sie erzählt, wer der Vater ihrer Tochter ist und bittet darum, dass man diese auch besucht. 
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="lip2509n26a.jpg" xml:id="image_073"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="lip2509n26b.jpg" xml:id="image_074"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="lip2509n26c.jpg" xml:id="image_075"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="lip2509n26d.jpg" xml:id="image_076"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_073"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c">Eickelborn den 10. Mai 31.</hi></dateline>
<salute>Mein lieber Onkel Kallmann!</salute>
</opener>
<p>Sende Dir herzl. Sonntag<hi rendition="#i">s</hi>grüße und möchte zu Pfing<hi rendition="#i">s</hi>ten<lb break="yes"/>gerne einen langen Brief haben. Am
                    Car<hi rendition="#i">s</hi>amstag habe ich<lb break="yes"/>deine O<hi rendition="#i">s</hi>tergrüße beantwortet. <seg ana="#cens">Ob mein Brief in Deinem<lb break="yes"/>Besitz gelangt ist bezweifle ich noch. Denn ich habe ein ständiger<lb break="yes"/>Kampf wegen dem Schreiben. Onkel Emil schrieb zu O<hi rendition="#i">s</hi>tern auch<lb break="yes"/>warum ich nichts hören ließ. Ich
                hatte an ihm eine Karte gesand<lb break="yes"/>vor 14. Tagen die nicht abgegangen
                ist weil, ich mich über den<lb break="yes"/>beigefügten Brief beklagt habe von
                meiner Vormünderin.</seg><lb break="yes"/>Also Carlmann Onkel Du kannst wenigsten noch
                offen schrb.<lb break="yes"/>Ich dagegen stehe unter einem viel schwereren Druck.
                    E<hi rendition="#i">s</hi> würde mich<lb break="yes"/>freuen wenn der Redakteur
                von Berlin deine baldige Ent<lb break="no"/>la<hi rendition="#i">ss</hi>ung bewirken
                könnte. Aber du schreibst Du wolltes Jenny und<lb break="yes"/>mich nicht
                verlassen. Glaub<hi rendition="#i">s</hi>t Du e<hi rendition="#i">s</hi> verbringen
                    <w>zu</w><w>können</w>?<lb break="yes"/>Wenn Onkel Emil sein Ver<hi rendition="#i">s</hi>prechen nicht Jahre lang hinaus<lb break="no"/>gezogen hätte
                wäre mir heute geholfen, jetzt ist auf eine ehrliche<lb break="yes"/>Entlassung
                    <add place="above">nicht</add>
<w>zu</w><w>rechnen</w>. Ich kann dir brieflich nichts ausein<lb break="no"/>ander
                legen wie alle<hi rendition="#i">s</hi> steht. Aus dem beigelegten Brief finde<hi rendition="#i">s</hi><lb break="yes"/>Du <hi rendition="#i">h</hi>off genug. Seid Du Dich verh. hatte<hi rendition="#i">s</hi> sind wir ja in keiner<lb break="yes"/>laufendener schrb
                verbindung geblieben um die klarheit von<lb break="yes"/>den letzten 10 Jahren zu
                gebeben. am Pfing<hi rendition="#i">s</hi>tsam<hi rendition="#i">s</hi>tag 1921<lb break="yes"/>sah ich Dich zuletzt und dann Dein ver<hi rendition="#i">s</hi>chwinden die zweite<lb break="yes"/>pf. Sache nur am anderen Tag den Krach
                mit Meta. Ich<lb break="yes"/>ahnungslo<hi rendition="#i">s</hi>e sollte an allem
                Schuld sein. Kannst Du Dir die<hi rendition="#i">s</hi>
<pb facs="#image_074"/>vorstellen die<hi rendition="#i">s</hi> alle<hi rendition="#i">s</hi> diente mir zum Nachteil. Aber ich möchte doch<lb break="yes"/>wi<hi rendition="#i">ss</hi>en ob Du in der Pfing<hi rendition="#i">s</hi>tnacht in
                Elsey an Krankenhaus<lb break="yes"/>mich gerufen hast.? Die Kranken haben immer
                vor Angst in de<hi rendition="#i">s</hi><lb break="yes"/>Nacht geschellt. Sie lieber Onkel von dem Tag an fing mein <add place="above">Leben</add>
<del>as</del><lb break="yes"/>sich fantastisch <w>zu</w><w>gestallten</w> und ich bin von allein
                    <w>hin</w><w>und</w><lb break="no"/><w>her</w> nach hier <w>ge landet</w> nach
                dem ich fast 15 Städte durchwandert bin<lb break="yes"/>und weis vor <hi rendition="#i">H</hi>eimwe<hi rendition="#i">h</hi> nach Jenny nicht wieder
                    <w>fort zukommen</w><lb break="yes"/>und deine anderen Brüder kennst Du ja eben so gut wie ich.<lb break="yes"/>Stehts Du mit <hi rendition="#i">H</hi>anna noch gut? Dann bewege
                sie mal nach hier<lb break="yes"/><w>zu</w><w>kommen</w> oder mal ab und zu nach
                Jenny <w>zu</w><w>sehen</w>. Sie wird<lb break="yes"/>wohl ihre Witwe Trauer
                abgelegt haben. Der Mann konnte ja <hi rendition="#i">H</hi>anna<hi rendition="#i">s
                    </hi><lb break="yes"/>Vater sein. Oder wohnt sie nicht mehr in <hi rendition="#i">H</hi>o<hi rendition="#i">h</hi>enlimburg? Kannst<lb break="yes"/>Du Dir nur
                vorstellen daß wir von <surname>Gla<hi rendition="#i">s.</hi>en<hi rendition="#i">s</hi></surname>
<unclear>blin</unclear> sind? Wir zwei<lb break="yes"/>Sorgenkinder deiner Mutter
                meiner lieben guten Oma. <w>Unsert halben</w><lb break="yes"/>konnte Oma die Augen nicht mit Ruhe schließen. <hi rendition="#i">Jenny Beatrice</hi><lb break="yes"/>schrieb mir ein Kärtchen wo sie sich für mein O<hi rendition="#i">s</hi>terpaket bedankt und<lb break="yes"/>schrieb liebe Mutter, Du schreibst
                immer Du dürfte<hi rendition="#i">s</hi> zu deiner Jenny nicht<lb break="yes"/>mehr
                kommen, die<hi rendition="#i">s</hi> wird doch <add place="above">nicht</add> sein
                sonst kannst du deine Jenny nicht<lb break="yes"/>wieder die ihr so groß geworden.
                Lieber Onkel im O<hi rendition="#i">s</hi>terbrief schreib ich Dir<lb break="yes"/>daß Carlo <surname>F.</surname> nicht Jenny'<hi rendition="#i">s</hi> Vater
                ist damit Du keine Dummheit<lb break="yes"/>machst. F. lernte ich nach Jenny'<hi rendition="#i">s</hi> 4. Jahr al<hi rendition="#i">s</hi> politischer Gefangener<lb break="yes"/>in <hi rendition="#i">H</hi>agen kennen stand damal<hi rendition="#i">s</hi> in Scheidung mit mir 5<lb break="yes"/>Jahre im
                Briefwechsel und seine Eltern haben sich oft bemüht<lb break="yes"/>uns nach <hi rendition="#i">H</hi>au<hi rendition="#i">s</hi>e zu bitten. Daß ich dann mit ihm
                im Urlaub<lb break="yes"/>27. im Dez. 27 in <hi rendition="#i">H</hi>agen und
                Werdohl zusammen traf mußte<lb break="yes"/>ich meinen Urlaub abbrechen und nach
                hier zurück.<pb facs="#image_075"/>Lieber Onkel ob ich dir im Weihnacht<hi rendition="#i">s</hi>brief alles geschrb weis ich nicht. <hi rendition="#i">H</hi>err<lb break="yes"/>Oberarzt Clemens dein alter Bekannte hatte mir erlaubt
                dir zuschr<lb break="yes"/>Es ist jetzt ab April Direktor von Benning<hi rendition="#i">h</hi>au<hi rendition="#i">s</hi>en. Solltes Du nicht<lb break="yes"/>recht bescheit wissen so schreibe es Dir nochmal Daß ich nach dem
                Urlaub<lb break="yes"/>27. keine Au<hi rendition="#i">s</hi>sicht auf Urlaub hatte
                lief ich fort, Nach 6 Stunden<lb break="yes"/>holte man mich ein. Dann kam Jenny im
                September 3 Tage<lb break="yes"/>nach hier, ich fuhr in Begl. Weihnachten 28 nach
                    <hi rendition="#i">H</hi>agen Dann<lb break="yes"/>allein zu Ostern 27, 10 Tage
                nach Jenny sind 1. Tag vor ich mit<lb break="yes"/>ihr bei Onkel Emil. Dann hielt
                es wieder genau und nach<lb break="yes"/>schweren kämpfen erhielt in zwei Tage zu
                Weihnachten Urlaub.<lb break="yes"/>Ich hatte mich über Jennys befinden etwas
                erregt sind weil das Kind<lb break="yes"/>mir so fremd entgegen kam bat ich e<hi rendition="#i">s</hi> mit nach <hi rendition="#i">H</hi>o<hi rendition="#i">h</hi>enlimburg<lb break="yes"/><w>zu</w><w>nehmen</w>. Nun hatte ich mein Urlaub
                überschritten in<lb break="yes"/>der Hinsicht auf mein Bitten nur Schrb mir
                nachurlaub zu<lb break="yes"/>bewilligen. Nach 3 Wochen folgte ich der Aufforderung
                vom Amt<lb break="yes"/>und ging mit schwerem <hi rendition="#i">H</hi>erzen nach
                hier zurück. Darüber ist<lb break="yes"/>jetzt ein Kampf also Onkel Carlmann nun
                weist Du in<lb break="yes"/>Etwas bescheid. Tante und Onkel Emil wissen daß ich
                kein Schrb<lb break="yes"/>von hier erhalten habe. sondern daß uns vom Amt aus die<lb break="yes"/>Antwort erteilt ward. Ich konnte Donnerstag de<del>m</del>n 7
                Januar nicht<lb break="yes"/>fahren und hatte es im Besein der Stadtdame
                telefonisch nach hier<lb break="yes"/>berichten laßen daß ich Sam<hi rendition="#i">s</hi>tag zurück 212 Uhr hier eintreffen<lb break="yes"/>würde. Wenn ließ mich
                in der Aufregung holen weil man<lb break="yes"/>befürchtete <del>m</del> ich suchte
                etwa die Flucht. Ich fuhr ahnungslos er<hi rendition="#i">s</hi><lb break="yes"/>nach
                hier und von dann kann und kommen wird muß ich<lb break="yes"/>für <hi rendition="#i">s</hi>päter mal aufheben. Wenn Onkel Emil einmal selbst<lb break="yes"/>käm anstatt sich brieflich aufzuregen was für mich nachteil hast
                    <pb facs="#image_076"/>wirkt. Ich habe Tante <hi rendition="#i">H</hi>elena so
                gebeten und 5 M. gegeben sich<lb break="yes"/>selbst mit unsern <hi rendition="#i">H</hi>. Obermedizinalrat <w>auseinander zulegen</w><lb break="yes"/>aber glaube nicht daß einer kommt. Für Tante Anna habe ich<lb break="yes"/>wertvolle Handarbeiten gemacht und gebeten mir ein par braune<lb break="yes"/>Schuh N. 36 <w>zu</w><w>schicken</w> aber man hält sich schön dumm.<lb break="yes"/>Daß sind unsere Verwandten. So Onkel Carlmann um wieder<lb break="yes"/>aufs richtigtige Tema <w>zu</w><w>kommen</w> man hat die Corre<hi rendition="#i">s</hi>pondent<hi rendition="#i">s</hi><lb break="yes"/>mit <surname>F.</surname> und seinen Verwandten abgeschnitten
                und ich habe<lb break="yes"/>ihn Verge<hi rendition="#i">ss</hi>en gelernt. Nur
                zufällig leß ich in der Gerke daß<lb break="yes"/>er am 6 Dzb. 90. in einer
                politischen Schlägerei in Stuttgart verhafte<unclear>t</unclear><lb break="yes"/>wurde. So nun muß Du bei dem Abg. Steinfurt wiederlegen daß<lb break="yes"/>Du gute Onkel im Irtum warst. Denn Jennys Vater ist der Kunst<lb break="no"/>maler Waldemar <surname>K.</surname>. Elberfeld an dem denke ich
                nicht mehr.<lb break="yes"/>Was gedenkst Du nach deiner Entlassung
                    <w>zu</w><w>tun</w>? Unser Leben<lb break="yes"/>ist doch verfuscht mit dem
                Rest, können wir zwei nichts aufbauen<lb break="yes"/>Mein Wunsch ist daß die
                wirtschaftliche Lage sich bald bessert und die<lb break="yes"/>Arbeistlosigkeit
                aufhört. Damit wir wieder in guten Verhältnissen<lb break="yes"/>kommen. Bleibe nun
                gesund lieber Onkel und wenn es dir die<lb break="yes"/>Zeit erlaubt arb. mal für
                Jenny einen großen Toilettenkasten<lb break="yes"/>für Weihnachten. Laß dir mein
                Brief nicht <w>zu</w><w>langweilig</w> werden<lb break="yes"/>Lese heute Rebellen
                von Alfred Neumann. Hoffentlich hast Du auch<lb break="yes"/>gute Lektüre die
                Politik wirst Du in etwa dort auch verfolgen? oder<lb break="yes"/>nicht. Lieber
                Onkel hoffe auf baldige Antwort. grüße dich herzlich<lb break="yes"/><hi rendition="#c">und wünsche Dir heute am Muttertag<lb break="yes"/>abr
                        <del>r</del> baldige Erlö<hi rendition="#i">s</hi>ung. Deine <seg ana="#signed">Nichte Erna <surname><hi rendition="#i">N.</hi></surname></seg>.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>