<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1221h04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1221</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1867-02">xx.02.1867</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Ehemann: Ulrich <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1221h">
<persName>
<forename>Ulrich</forename> <surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1815"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Forstwart</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.8803788 10.622246</geo>Kaufbeuren</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1856" to="1863">1856–63</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 1, ap: 2, ao: 3</p>
</state>
<trait><p>Schwermut, [Suizidalität] (1856)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="ehefrau"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose> Die Ehefrau schreibt an ihren Mann in der Anstalt, weil die Ärzte ein
                    Treffen untersagt haben. Sie berichtet von ihrem Leben (der Unterstützung, die
                    sie erhält; der Sehnsucht des Sohnes nach dem Vater; ihrer Sorge um ihn und wie
                    der Glaube ihr Kraft gibt). Sie bittet ihren Mann, ihr zu schreiben oder ihr
                    etwas ausrichten zu lassen und bei seiner Genesung mitzuhelfen. Sie hat gehört,
                    dass ihr Mann nicht von sich aus spricht. Sie würde ihn lieber nach Hause holen,
                    aber die Ärzte lehnen dies mit der Begründung, dass es seine Genesung verhindern
                    würde, ab. Sie ist verzweifelt, weil sie nichts für ihn tun kann. </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1221h04a.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1221h04b.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1221h04c.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1221h04d.jpg" xml:id="image_014"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_011"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren <unclear>D 5</unclear> Februar <hi rendition="#u">1867</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Vielgeliebter Mann!</hi></salute>
</opener>
<p> Da es uns nicht möglich ist, das mir mündlich <w>mit einander</w>
                    reden<lb break="yes"/>können, so muß ich lieber Gott dir ein paar Zeilen
                schreiben, das<lb break="yes"/>du doch einmal von mir und dem Kind etwas mehr
                erfahrst alls man<lb break="yes"/>dir mündlich sagen kan̄, ich hätte den
                Jakob und der Kathri einen Brief <w>mit<lb break="no"/>gegeben</w> aber die Kathri
                hat es nicht sagen kön̄en ob sie fort kom̄t oder nicht.<lb break="yes"/>Lieber Ulrich das mir zwej Gott sej Dank gesund sind hörst du von Herrn
                    Pfarrer<lb break="yes"/>weil ich alle 8 Tag zu Ihm geh und mich erkundige nach
                dir das ist auch ein großes<lb break="yes"/>Glück das ich so gesund bin; zu dieser
                Stund, und so viel Sorg und Kum̄er<lb break="yes"/>hab Tag und Nacht; jetzt kan̄ ich
                doch ein wenig mehr schlafen aber im Anfang<lb break="yes"/>hab ich die ganze Nacht
                kein Aug zu gebracht. warum das darf ich dir nicht<lb break="yes"/>schreiben; auch
                kom̄e ich öfters zur Frau Aktuar das sie es dir schon gesagt hat<lb break="yes"/>das sind sehr brafe Leute das muß sagen hab schon edliche mal mit
                ihr den Kaffee<lb break="yes"/>trinken Nachmittag wen̄ ich grade bin
                hinkom̄en, sogar weil dem Herrn Akuar sein<lb break="yes"/>Frau Mutter hir
                war kom̄ ich grade auch hin da hat mich die Frau Aktuar nicht mehr<lb break="yes"/><w>fort gelaßen</w> hab mißem mit den zwey Frauen mißen den Kaffee Trinken; und
                    kürzlich<lb break="yes"/>ist <del>zu</del> sie zu mir kom̄en mit dem
                Ludwig und hat mich besucht; und hat mir ½ Pf Zuker<lb break="yes"/>und ½ Pf Kaffee
                gebracht. und dan̄ hab ich mißen mit den Johan̄es mit ihr heimgehen<lb break="yes"/>und auch noch den Kaffee Trinken ich denk sie thut mir schon auch
                viel in der Kindbett, des<lb break="yes"/>sind gute Leut sie megeld dich so, sie
                meint alle Tag wen̄ nur der <surname>H.</surname> kom̄en würd<lb break="yes"/>auch den Herren thut es sehr leit wie er dich so mangelet der <surname>S.</surname> muß woll alles<lb break="yes"/>allein thun weil
                    <w>man</w><w>nimant</w> für dich hergethan hat will von dir im̄er noch
                    den<lb break="yes"/>Dienst läßt viel von aller Hoffning hat das du selber bald
                kom̄st und der Herr Aktuar<lb break="yes"/>gar viel jetzt thut für dich;
                den̄ die Frau sagt der <surname>S.</surname> gut sej und willig<lb break="yes"/>aber nicht so genau hatt alles wi du der Herr muß halt ibeall viel
                sein, er<lb break="yes"/>hätte dich schon lang gern besucht; hat aber alls zu viel
                Arbeit aber denk jetzt<lb break="yes"/>kom̄t er bald zu dir; ich hab den
                Ludwig jetzt öfters herb bej uns den̄ die Magd<lb break="yes"/>bringt ihn
                wen̄ man grade ein Arbeit hat; er ist sehr gern bjn Johan̄es; er ruft
                    im̄er<lb break="yes"/>Hans weil er Johan̄es noch nicht sagen
                kan̄. Lieber Ulrich heute schlafen mir das<lb break="yes"/>erste mal in der
                Stube heut hab ich das Bett herunter gethan; alles allein<pb facs="#image_012"/> ich
                bin die ganze Zeit allein ich seh oft den ganze Tag nim̄ant; es ist gut<lb break="yes"/>das ich den Johan̄es hab der muß mir dan̄ die Zeit
                wider etwas leichter machen, aber er<lb break="yes"/>will im̄er den Vater
                hollen im Wald, der fragt aber nach sein Vater das weist<lb break="yes"/>du schon
                selber wen̄ du Abends lang nicht heimkom̄en bist, er thut jetzt auch
                odenlich Beten<lb break="yes"/>des Vater unser kan̄ er jetzt ganz allein
                sagen und Gotts Namen heilig Kreuz auch<lb break="yes"/>Morgens und Abends thut er
                für den Vater betten: Lieber him̄lischer Vater laß mein<lb break="yes"/>Vater bald Gesund werden das er wider zu meiner Mutter kom̄en kan̄ und
                zu mir.<lb break="yes"/>es ist jetzt zu kalt worden in der Kam̄er zum
                schlafen und kom̄t die Zeit auch daher ich denk<lb break="yes"/>noch 3 oder
                4 Wochen werde ich noch auf sein, der Johan̄es muß derzeit in das kleine
                        <w>Bett<lb break="no"/>städle</w> liegen; und das kleine Kind da hab ich
                ein̄en Korb entlehnt bis die Wan̄er<lb break="yes"/>wieder daheim
                schlaft; dan̄ kann̄ ich schon den Johan̄es auf das Kanappe
                    hinlegen<lb break="yes"/>wen̄ nur alles gut hergeht und gesund bleibt.
                ich bin jetzt im̄er noch allein beyr Naht<lb break="yes"/>wen̄ ich
                was brauch kan̄ ich die Hausfrau gleich weken. Lieber Ulrich <seg ana="#inst">ich hätte dich<lb break="yes"/>so gern besucht und endlich mit dir geredet,
                    wie es doch bey dir ist aber der Herr Doktor<lb break="yes"/>erlaubt es mir
                    nicht</seg> es sey für mich und für dich nicht gut; weil es uns viel schwerer<lb break="yes"/>machen würde, wen̄ mir wider uns trennen müßten, so müßen
                mir halt in Gotts<lb break="yes"/>Namen schon so getren̄t bleiben. Lieber du
                wirst doch nicht bös über mich sein<lb break="yes"/>ein etwas die Doktor und der
                Herr Pfarrer das du gar nicht reden thust ohne man<lb break="yes"/>dich fragt auch
                hat es die Frau Aktuar gesagt wen̄ Sie zu dir nichts gesagt hätte<lb break="yes"/>so hättest du auch nichts gesagt; du sollest auch <w>mit
                    helfen</w> sagen die Doktor und<lb break="yes"/>nicht so kleinmüthig sein du
                kin̄st am meisten thun das du bald heimkom̄st<lb break="yes"/>und
                gesund wirst oder meinst du vielleicht es wäre für dich beßer zu haus das dir<lb break="yes"/>leichter wär, ich hab es auch zum Herrn Pfarrer gesagt ich möchte
                dich halt ger zu<lb break="yes"/>Haus ob es nicht beßer sey das dir leichter werden
                    <del>red</del> möchte mit dem Her Direktor<lb break="yes"/>reden aber der Herr
                Pfarrer sagt, aber der Herr Direktor meint meint du soltest auch<lb break="yes"/>bey ihnen recht ausgeheilt werden; sonst wen̄ du wieder mit dem Doktor
                    daheim<lb break="yes"/>anfangen wirdest machen die wider schlim̄er es
                die gut gemacht haben mir müßen halt<lb break="yes"/>gedult haben ich u du das du
                wider recht gesund wirst sagen alle 3 Doktor aber du<lb break="yes"/>müßest <w>mit
                    helfen</w> das es schneller ging. Lieber Ulrich thu es doch um Gottes<lb break="yes"/>Willen deinem Weib und Kinder zu lieb kan̄st denken was ich
                jetzt für Kum̄er und<lb break="yes"/>Sorgen zu tragen habe Tag und Nacht; jetzt auch über mich auch
                noch bis das vorbej ist<lb break="yes"/>thut dir doch auch ein wenig leichter
                machen mit deinen Gedanken, oder ist es dir den̄ gar<lb break="yes"/>nicht
                möglich ich weis gar nicht was ich denken muß; ich weiß nicht wie es beßer daheim<lb break="yes"/>oder nicht das solltest du am besten wißen, was <del>es</del>
                meinst der Herr Pfarrer sagt du habest<lb break="yes"/>das Holzmachen brobirt aber
                du hast gesagt es thut es dir nicht bist du villeicht zu schwach<lb break="yes"/>ich hatte geglaubt die Luft hätte dir gut gethan; ich werde oft selber ganz schwer<lb break="yes"/>von lauter denken was thut doch dein
                Man̄ wie geht es jetzt doch<pb facs="#image_013"/> Wen̄ er nur daheim
                wäre vielleicht wär es beßer und so habe ich eine Zeit mit<lb break="yes"/>Lauter
                    Jam̄er und Kum̄er und
                    Sorg das es mich selber schon oft gwundert hat das ich<lb break="yes"/>noch umgehen kann̄, aber der Liebe Gott giebt mir
                dan̄ wider Kraft und Stärke<lb break="yes"/>das ich es ertragen kan̄
                Schichsal das mich getrofen hat; sonst müßte ich vegehn<lb break="yes"/>in meinem
                    Jam̄er bej mir heißt es ich habe viel Beküm̄ernis in mein Herzen<lb break="yes"/>aber deine
                Tröstungen ergötzen meine Seele. Befiehl den Herrn deine Wehen <add place="below">und hoffe auf ihn</add><lb break="yes"/>er wird es voll machen, und so muß ich
                im̄er Trost suchen. Lieber Ulrich wen̄<lb break="yes"/>ich nur auch
                von dir kön̄te ein par Zeilen erhalten oder wen̄ du nur mir eimal<lb break="yes"/>etwas ausrichten lißest; der Herr Pfarrer sagt er fragt dich
                im̄er ob du nicht etwas<lb break="yes"/>auszurichten hast. ich hab in
                gefragt ob du auch in die Kirche kan̄st so sagt kürzlich<lb break="yes"/>seyst darin gewesen das letzte mal nicht <seg ana="#med">weil du wider Azney hast,
                    klagst über ein<lb break="yes"/>trücken auf der Brust</seg>; Lieber Ulrich thut
                doch auch dich ein wenig selber in dein<lb break="yes"/>Gemütht; <w>mit helfen</w>
                das mir doch bald wider zusam̄en kom̄en mit Gottes Hülf<lb break="yes"/>oder ist es dir denn gar nicht möglich oder hast du den̄ etwas über mich
                das dich<lb break="yes"/>schwer macht so thu es doch dein Kinder zu lieb, ich würde
                gern alles <w>auf opfern</w><lb break="yes"/>wen̄ ich nur etwas thun
                kön̄te für dich das ist gwis war ich hab doch im̄er gethan<lb break="yes"/>so lang ich dich ken̄en gelernt hab was in mein Kräften war
                und Leib und Leben<lb break="yes"/>fauf dich gehalten und noch es thun werden
                wen̄ ich nur etwas thun kön̄te, wen̄<lb break="yes"/>vielleicht oft unnütz gejam̄ert oder etwas gesagt habe so würd dich doch das
                    niht<lb break="yes"/>so schwer gemacht haben; der liebe Gott wird uns doch bald
                erleichtern von diesem schweren<lb break="yes"/>Kreuz er legt voll Lasten auf aber
                er hilft sie auch tragen und nim̄t sie wider ab<lb break="yes"/>Lieber
                Ulrich kust dir schon denken das es mich oft bejnah zu Boten trükt der Kum̄er<lb break="yes"/>wen̄ ich die ganze Zeit
                so allein bin, mit mein Kind ich weis oft nicht was ich<lb break="yes"/>denken muß
                und kan̄ halt nihts thun alls betten für dich und für mich und mein Kind.<lb break="yes"/>Lieber Ulirch hir schik ich dir den Schnupftabak villeicht ist es
                dir recht und ein paar Becherlein<lb break="yes"/>zum einnehmen und wen̄ ich
                etwas thun soll oder wen̄ du was willst so laß es mir wißen<lb break="yes"/>ich bitte dich mache mir doch auch meine Lage nicht noch schwerer vieleicht
                kan̄st du<lb break="yes"/>doch heim bis ich ins Wochenbett kom̄e in 4
                Wochen, und kan̄ es nicht sein, so müßen wir in<lb break="yes"/>Gottes Namen
                das auch noch übertagen haben wir jetzt scho so viel übertragen lieber recht<lb break="yes"/>ausheilen, alls zu früh das man muß noch <w>ein mal</w> anfangen wie ist es den̄ bey dir<lb break="yes"/>in deinem
                Kopf weil du mir über den Kopf deheim <w>geklagt</w><w>hast</w>, kan̄st du mir den niht schreiben<lb break="yes"/>Da laß es mir wißen bejn Jakob und <surname>H.</surname> dich
                werden dich besuchen am Sontag<lb break="yes"/>wen̄ das Wetter ein wenig ist
                sie wären schon am vergangen Sontag zu dir kom̄en<lb break="yes"/>als da war
                es zu kalt, wen̄ du was hast auszurichten so sag es zu den zwej. <seg ana="#metaling">du<lb break="yes"/>wirst es wollen leßen kön̄en das
                    schlechte schreiben</seg> hast jetzt schon zeit zum leßen<lb break="yes"/>der
                Johan̄es dein Kind läßt dich auch herzlich grüßen und du solst bald
                kom̄en es hat<lb break="yes"/>im schon ein par mal getraumt von den Vater wo
                er <w>mir</w><w>hat</w> am Morgens mit Freud<lb break="yes"/>erzählt vom Vater. Lieber Ulrich ich wünsche dir von Herzen eine gute Beßrung<lb break="yes"/>und nehm dir doch auch leichter in dein Gemüth hilf mit in Gottes
                    Namen<lb break="yes"/><seg ana="#salute">ich grüße und küße dich viel Tausend mal Lebwohl dein
                    Weib</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed">Maria</seg><pb facs="#image_014"/>An<lb break="yes"/><lb break="yes"/>Ulrich <surname>H</surname>.</p>
</body>
</text>
</TEI>