<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="lip120h08" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 656: Lippstadt</collection>
<idno>120 (K. 120)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Friedrich <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1911-02-10">10.02.1911</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Direktion</persName>
<settlement type="sent">Eickelborn</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="lip120h">
<persName>
<forename>Friedrich</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1879-01-13"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Bandwirker</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.2743154 7.2436668</geo>Geburtsort: Langerfeld; Wohnort: Langerfeld</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Landwirt</p>
<p>Anstalt: <date from="1911-02-07" to="1918-07-01">07.02.1911-01.07.1918</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, so</p>
</state>
<trait><p>Paranoia (1911)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Lebenslauf</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Geschichte seiner Erkrankung
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="lip120h08a.jpg" xml:id="image_021"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="lip120h08b.jpg" xml:id="image_022"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="lip120h08c.jpg" xml:id="image_023"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="lip120h08d.jpg" xml:id="image_024"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_021"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#i">Eikelborn</hi> 10. Fbr. 1911.</dateline>
<salute/>
</opener>
<p><add hand="arzt"><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">ad acta <hi rendition="#u"><surname>H.</surname></hi></hi></hi></add>
</p>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#u"><hi rendition="#i">Lebenslauf</hi></hi>.</hi></p>
<p>Der Riemendohrmstr. <hi rendition="#i">Fr. <surname>H.</surname></hi> geb.
                13. Jan. 1879<lb break="yes"/>zu <hi rendition="#i">Dahl Amt Langerfeld Kreis
                    Gehwelm</hi>, besuchte 8 Jahre die<lb break="yes"/><add place="margin">6
                        <unclear>Classigsev.</unclear></add> Volksschule zu <hi rendition="#i">Langerfeld</hi> I Classe 3 Jahre.</p>
<p> Seit dem 4 Fbr. dss. Jhr. <del>in</del> der Landespflegeanstalt Eikelborn<lb break="yes"/>zur beobachtung <del>in berwie</del> seines Geisteszustandes
                überwiesen.</p>
<p>
<space/>Ich will versuchen einiges über mein bisheriges Leben<lb break="yes"/>hier
                niederzuschreiben, und was meine Gesundheit anbetrift, war ich<lb break="yes"/>in
                meiner frühesten Jugend, außer einigen Drüsen, und <hi rendition="#i"><lb break="yes"/>Dieftieritis</hi> im 14. Lebensjahre, nicht ernstlich Krank.</p>
<p>
<space/>Im Herbst 1896 sa ich mich gezwungen da ich <del>durch</del>
<add place="above">an</add> Husten mit<lb break="yes"/>blutigen Auswurf Erkrankt
                war, einen Arzt zu konsolieren, und<lb break="yes"/>zwar in der Person des heute
                noch auf <hi rendition="#i">Langerfeld</hi> ansässigen <hi rendition="#i">Dr.
                    Wittkop</hi>.<lb break="yes"/>Der erklärte mir das meine Lunge Erkankt sei.
                    <del>und</del></p>
<p>
<space/>Da ich Ihm in späteren Jahren, wegen desselben Leidens in<lb break="yes"/>Anspruch nehmen muste, so frug ich Ihn bei einer späteren Gelegenheit<lb break="yes"/>nach Sachen welche mein <del>s</del>
<hi rendition="#i">sexualleben</hi> anbetrift, Er erklärte mir<lb break="yes"/>Er
                hallte mich für <hi rendition="#i">Nervös</hi>, und scheint sich auch bei meinem
                derzeitigen<lb break="yes"/>Chef für mich verwendet zu haben.</p>
<p>
<space/>Im Früjahr 1903 verließ ich meine bisherrige Stellung <hi rendition="#i"><surname>R.</surname></hi>
<hi rendition="#i"><lb break="yes"/><surname>S.</surname></hi> in <hi rendition="#i">Langerfeld</hi>, um eine<del>n</del><add place="above">solche</add>
<del>Platz</del> in <hi rendition="#i">Barmen</hi> zu übernehmen <hi rendition="#i"><lb break="yes"/>G. s<del>A</del>. <surname>G.</surname> Barmen
                    Hekinghausen</hi> jetzt <hi rendition="#i"><surname><unclear>O.</unclear></surname> &amp;
                        <surname>G.</surname></hi>, ich<lb break="yes"/>war bei dieser Firma 4
                1/2 Jahr beschäftigt, und in dieser Zeit s<del>ä</del>oll<del>t</del>en<lb break="yes"/>die ersten beobachtungen, wenn ich mich so Außdrücken soll.</p>
<p>
<space/>Es war vor <hi rendition="#u">nunmehr 4 1/2 Jahr, als ich</hi>
<hi rendition="#u">durch auff</hi>ällige Redensarten meines<lb break="yes"/>derzeitigen <hi rendition="#i">Rasierers</hi>
<del>derzeit zu</del>
<hi rendition="#i">Wilh. <surname>J.</surname></hi> derzeit<lb break="yes"/>in
                    <hi rendition="#i">Langerfeld</hi> wonhaft, aufmerksam gemacht wurde.</p>
<pb facs="#image_022"/>
<p><space/>Da ich auch sehr bald sonst in meiner Umgebung auffällige<lb break="yes"/>Redensarten wa<del>h</del>rnahm, so beschloß ich, der sache auf den Grund<lb break="yes"/><w>zu</w><w>gehen</w>. Ich war in
                jener Zeit Mitglied eines Gesangvereis<lb break="yes"/>zu <hi rendition="#i">Langerfeld</hi>, und da sich unser derzeitiger Vorsitzender,<lb break="yes"/>ebenfalls auffälliger Redensarten bediente, so stellte ich Ihn<lb break="yes"/>in
                einer Übung zur Rede, Er erklärte mir allerdings<lb break="yes"/>unter seinem
                Ehrenwort nichts zu wissen. In der<lb break="yes"/>vollgezeit trugen sich aber
                Sachen zu, die <add place="above">mir</add> ein verbleiben im<lb break="yes"/>Verein unmöglich machten. </p>
<p>
<space/>Ich will nun ein Stück zurückgreifen, als ich die erste<lb break="yes"/>Anzeichen vernahm, war mir sofort klar, das hier nur 2 Personen<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dr. <surname>W.</surname> oder Gust.
                    <surname>R.</surname></hi> Inhaber der Firma <hi rendition="#i"><surname>R.</surname></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i"><surname>S.</surname></hi> in Frage kommen konnten, und mein
                Verdachte wurde<lb break="yes"/>reger, als mir der Herr <hi rendition="#i"><surname>R.</surname></hi> einige Zeit später begegnete. Er<lb break="yes"/>mir sofort aus dem Wege ging, und ein Blick in seinem Gesicht mir<lb break="yes"/>deutlich sagte das hier was nicht in der Ordnung sei, und da
                auch<lb break="yes"/>sofort nach meinen ersten Vorstes, mir bekannt wurde, das der<lb break="yes"/>Herr <hi rendition="#i"><surname>R.</surname></hi> seinen
                Rasiermantel nach einem andern Rasierer<lb break="yes"/>habe bringen lassen, der
                nebenbei bemerkt was Leistung anbetrift<lb break="yes"/>nicht annährend einen
                Vergleich <add place="above">gegen ersteren</add> außhalten kann, mir auch von<lb break="yes"/>anderere <add place="above">Seite</add> ziemlich deutlich zu
                verstehen gegeben wurde, das der<lb break="yes"/>Herr <hi rendition="#i"><surname>R.</surname></hi> derjenige sei den ich suchte, so werden Sie
                verstehen<lb break="yes"/>das ich meinen Haß, <del>in manch</del>mal in nicht hier
                wiederzugebender<lb break="yes"/>weise Außdruck gab. <del>Wenn ich aber</del>
</p>
<p>
<space/>Nun zurük zur Firma <hi rendition="#i">P. A. Gebske</hi>, eigentlich<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Wilh. <surname>O.</surname></hi>, der eigenliche Besitzer war zu meiner Zeit<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Wilh <surname>O.</surname> sr</hi>. durch mir unbekannten Gründen,<lb break="yes"/>war dieser Mann <del>dieser Mann</del> in den Verdacht gekommen,<lb break="yes"/>das ich <del>seiner</del> Absichten auf seiner ältesten Tochter habe,<lb break="yes"/>ein Umstand welcher ohne voreingenommenheit, durch<lb break="yes"/>mein verhallten sicherlich nicht <add place="above">zu</add> rechtfertigen ist.<lb break="yes"/><space/>So lange sich die <add place="above">Sache</add> im kleinen bewegte, Sie sich sozusagen<lb break="yes"/>in den 4 Fabrikswänden abspielte, habe ich Ihr nicht allzufiel<lb break="yes"/>bedeutung beigemessen, sondern gegelaubt das Sie sich schon<lb break="yes"/>wieder legen würde. als das aber nicht gescha, Sie vielmehr<lb break="yes"/>hinausgetragen wurde, und mit obiger Sache verquikt wurde,<lb break="yes"/>habe ich Schritte unternommen, um mir einen andern</p>
<pb facs="#image_023"/>
<p>Platz zu suchen, ich muste aber auch hier bald die Erfahrung<lb break="yes"/>machen das hier gegen mich gearbeitet wurde, das zum mindesten<lb break="yes"/>was nicht in der Ordnung war. </p>
<p>
<space/>Da ich nun keinen Platz erhallten konnte, versuchte<lb break="yes"/>ich es mich selbständig <add place="above">zu machen</add> auf einer A<hi rendition="#i">nonse</hi> hin meldete sich ein<lb break="yes"/>Herr auf dem <hi rendition="#i"><surname>R.</surname></hi> in <hi rendition="#i">Barmen</hi>, er besitze ein Lokal, welches<lb break="yes"/>ich mir aber nur von außen angesehen habe, da sei äußeres mehr<lb break="yes"/>auf einen Kustall als auf einer Fabrik hindeutete, welche<add place="above">s</add> ersten<lb break="yes"/>Ansicht in gewissen Kreisen vorgeherscht haben mag, das ich eher<lb break="yes"/>in einen Kustall als in einer Riemendreherei gehöre, da auch<lb break="yes"/>sonstige Versuche mich in meinem Fache selbständig zu machen<lb break="yes"/>fehlschlugen, ich aber um jeden Preis rauswollte, da ich nebenbei<lb break="yes"/>gesagt nicht mehr unbeschollten zu Arbeit gehen konnte, und da sich<lb break="yes"/>in jener Zeit ein ähnlicher Fall wie beim <surname>O.</surname> zugetragen hatte,<lb break="yes"/>nebenbei gesagt ein Zeichen wie ich in jener Zeit angesehen<lb break="yes"/>wurde, so beschloß ich durch einen <add place="above">beim <surname>O.</surname> <unclear>beschäften</unclear></add> Bandwirker, welcher meine<lb break="yes"/>lage auch wohl so leidlich kannte aufmerksam gemacht, es mit Band<lb break="yes"/>wirkerei zu versuchen, da Er mir erklärte helfen zu wollen. </p>
<p>
<space/>So beschloß ich auch hier zu <hi rendition="#i">Anoncieren</hi>, und ich
                sagte be<lb break="no"/>treffendem Manne Er sollte eine Offerte einreichen, ich währ<lb break="yes"/>in dem Glauben das mann mich hinterging, wenn die<lb break="yes"/>Offerte nicht abgeliefert würde wüste ich wo an ich währ. </p>
<p>
<space/>Als ich die Offerten abholte war wiederrum nichts erschienen,<lb break="yes"/>mindestens nichts von bedeutung, besezt. Offerte ebenfalls<lb break="yes"/>nicht, aber ein Blick sagte mir das die Sache verrate war. </p>
<p>
<space/>Da ich nun bein <surname>O.</surname> nicht mehr Arbeit <add place="above">mochte</add> so beschloß ich zu<lb break="yes"/>Kündigen, konnt auch sofort gehen ohne meine Kündigung auß<lb break="yes"/>halten zu müssen, mein erster Gang am betreffenden Morgen<lb break="yes"/>gallt den Riemengangschloßern, <del>wo</del> um eine Stellung ins Ausland<lb break="yes"/>zu erhallten, ich muste aber sehr bald die Erfahrung machen, das<lb break="yes"/>mir hier die Türen verschloßen waren, einer von Ihnen gab<lb break="yes"/>mir zu verstehen das ich zum <surname>O.</surname> wieder hinnkönnte, was ich<lb break="yes"/>aus leichtbegreiflichen Gründen ablehnte, Er sagte mir auch ferner<lb break="yes"/>das ich im Ausland sehr scharf beobachtet würde. </p>
<p>
<space/>Da ich nun auch hier nicht fertig wurde, so beschloß ich<lb break="yes"/>an den <hi rendition="#i">Barmer</hi> Fabriken vorbeizugehen, ebenfalls ohne<lb break="yes"/>Erfolg. Ich will Ihnen aber erklären <add place="above">ich</add> hatte, und <add place="above">hab</add> auch heute noch<lb break="yes"/><del>habe</del><add place="above">das Gefühl</add>, das von einer <add place="above">Seite</add> gegen mich gearbeitet wurde.<lb break="yes"/><space/>Durch <del>einen</del> vermittellung eines Bekannten ließ ich<lb break="yes"/>mir nun ein paar Baustühle machen, villeicht dachte ich will<lb break="yes"/>man Dich aus diesem Berufe los sein, wenn nicht verspilst<lb break="yes"/>Du mindestens nicht all dein Geld. Als ich mir Bandstühle</p>
<pb facs="#image_024"/>
<p>bestellt hatte bekam ich eine Stellung, um ihnen die Sache zu<lb break="yes"/>erkläre ich bekam einen Guten Lohn, obwohl ich betreffenden<lb break="yes"/>Werkmeister erklärt hatte, das ich froh sei, wieder von der Straße<lb break="yes"/>zu sein, auch evtl billiger <del>zu</del> Arbeite, ich durfte auch niemand<lb break="yes"/>sagen was ich verdiente, und hatte auch eigentlich vor mein
                    selbständ<unclear>ig</unclear><lb break="yes"/>werden hinauszuschieben da eine Kriese warscheinlich war. </p>
<p>
<space/>Es zeigte sich aber bald das meine Stellung nur solange<lb break="yes"/>vorgesehen war bis meine Bandstühle fertig waren, ich wurde<lb break="yes"/>in
                jeder Weise schikaniert und war froh das meine<lb break="yes"/>Zeit <w>um</w><w>wahr</w>. </p>
<p>
<space/>Was mein <w>selbständig sein</w> anbetrift, so kann<lb break="yes"/>ich mir sagen ich kam vom Regen in die Traufe,<lb break="yes"/>es eingehend zu schildern dafür fehlt hier der Platz,<lb break="yes"/>und ich
                habe mich schon damals mit dem Plane<lb break="yes"/>umgeschlagen mich evtl. mit
                der Wes. <del>einer Platz</del><lb break="yes"/>Bahn zu schaffen. Sollten Sie hier auskunft über<lb break="yes"/>verlangen so kann es evtl. mündlich geschen. Kurz als nach<lb break="yes"/><add place="above">etwa</add> Einjähriger selbständigkeit <add place="above">eines
                    Morgens</add> zur Arbeit ging, muste<lb break="yes"/>ich von Nachtsarbeitern
                hören es kommen hier<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><surname>R.</surname></hi> und <hi rendition="#i"><surname>H.</surname></hi> in betragt, dem musten<lb break="yes"/>Sie das Geld abnehmen der ist so verrückt<lb break="yes"/>auf die Frauleut. Das
                man mich in gewisse<lb break="yes"/>Kreise für weich oder süß hält ist mir schon
                lange<lb break="yes"/>kein Geheimniß mehr. In dieser Zeit fallen<lb break="yes"/>die ersten Zeichen die auf den Spitzenfabrikanten<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><surname>H.</surname></hi> hindeuten. </p>
<p>
<space/>Ich ging später 1/2 Jahr nach Frankreich, bei meiner<lb break="yes"/>Rükehr wurde ich aber in einer weise <unclear>apostrofiek</unclear><lb break="yes"/>von wegen meinen <hi rendition="#i">se</hi>xualgeschichten, das ich
                mich in<lb break="yes"/>Ärtzliche Behandlung gegeben habe und zwar beim<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dr. Meyer Homöopatischer</hi> Arzt in <hi rendition="#i">Barmen</hi>. </p>
<p>
<space/>Man hat mir aber später zu verstehen das ich dem<lb break="yes"/>Arzt was
                weis gemacht hätte. Bei einer spätern gelegenheit<lb break="yes"/>habe ich mich
                geäußert wenn ich den Herrn <hi rendition="#i"><surname>R.</surname></hi> in die
                Finger<lb break="yes"/>kriegen würde. Er ich Ihn über den Haufen schießen, denn
                den<lb break="yes"/>hielt ich Tür den eigentlichen Quälgeist, <del>bei</del>
                darauf hin wohl kam<lb break="yes"/>mir eines Sonntagmorgens ich ging jeden
                Sonntagmorgen zur<lb break="yes"/>Badeanstalt der junge Herr <hi rendition="#i"><surname>H.</surname></hi>, beim <hi rendition="#i"><surname>R.</surname> seinen Comp.</hi><lb break="yes"/>am Hause entgegen um mir deutlich zu vertsehen zu geben ich bin<lb break="yes"/>der Mann, als 1/2 Jahr später von einer Reise nach Frankreich
                zurück<lb break="yes"/>kam, um mir auf eigene Faust eine Stellung zu suchen stand<lb break="yes"/>Abends es war gegen 9-10 Uhr von <hi rendition="#i"><surname>H.</surname></hi> ein Lieferwagen an<lb break="yes"/>der
                Bahn, und als man mich auch in <hi rendition="#i">Östreich</hi> nicht in Ruhe
                gelassen habe<lb break="yes"/>ich mir zu diese Schritt hinreißen lassen, um eine
                Anklage gegen mich zu erziehlen<lb break="yes"/><add place="margin">Ich habe daraufhin meine Stühle <add place="below">verkauft</add>.<lb break="yes"/>Ich war bei 3 Rechtanwälte die erklärten<lb break="yes"/>mir ich müst wisse was gesagt worden <add place="below">währ.</add></add></p>
</body>
</text>
</TEI>