<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="lip120h07" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 656: Lippstadt</collection>
<idno>120 (K. 120)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Friedrich <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1917-06-04">04.06.1917</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Direktion</persName>
<settlement type="sent">Eickelborn</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="lip120h">
<persName>
<forename>Friedrich</forename> <surname>H.</surname></persName>
<birth when="1879-01-13"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Bandwirker</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.2743154 7.2436668</geo>Geburtsort: Langerfeld; Wohnort: Langerfeld</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Landwirt</p>
<p>Anstalt: <date from="1911-02-07" to="1918-07-01">07.02.1911–01.07.1918</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 3, po: 4, so: 1</p>
</state>
<trait><p>Paranoia (1911)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Diverse Beschwerden über Vorgänge bei der Einweisung.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="lip120h07a.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="lip120h07b.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="lip120h07c.jpg" xml:id="image_019"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="lip120h07d.jpg" xml:id="image_020"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_017"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Eickelborn</hi> 4.6.
                    017.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Schwester!</hi></salute>
</opener>
<p><space/>Paket am 30.5. dankend empfangen. Du wirst wohl einigermaßen<lb break="yes"/>erstaunt gewesen sein, sobald nach den Besuch einen derartigen Brief<lb break="yes"/>von mir zu bekommen. Wenn Du mir schreibst ich solle mir<lb break="yes"/>Brunn aus dem Kopfe schlagen so ist das sicher gut gemeint.<lb break="yes"/>Aber eher lasse ich mich unter die Trümmer von Brunn begraben<lb break="yes"/>als das ich eine Sache die ich auch noch unter dem heutigen
                Umständen, in die<lb break="yes"/>Tasche habe, fahren lasse. Anderseitz ließe ich
                mich lieber in diesen Steinbruch<lb break="yes"/>begraben. Zu verlieren ist hier
                meinerseitz nicht mehr viel, wohl aber zu<lb break="yes"/>Gewinnen. Es kommt
                meinerseitz mal erst darauf an, Euer Mißtrauen<lb break="yes"/>zu beseitigen. das
                ich meinerseitz mehr zu thun hatte, als nach Brunn zu<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Reisen</hi> und 11 Wochen <add place="above">später</add> wieder
                davon zulaufen, muste Euch, wenn Ihr<lb break="yes"/>mal einigermaßen Eure
                voreingenommenheit beiseite legt, einleuchten.<lb break="yes"/>die ganze Brunner
                Geschäfte stimmt bei mir nur hatte ich statt das <del>gewere...</del><add place="above">erwarteten</add><lb break="yes"/>entgegenkommens in Barmen, 1/4-1/2 Stunde nach meiner Ankunft
                einen<lb break="yes"/>Durchfall. Ich bin noch in die Badeanstalt gewesen und habe
                mir die<lb break="yes"/>Unterhose gereinigt. Ich habe mir die Sache überlegt und
                bin zu <hi rendition="#i">Dr<lb break="yes"/>Reischauer</hi> gegangen. Und habe um
                eine <hi rendition="#i">Capacität</hi> gebeten, bei der<lb break="yes"/>ich mich in
                Behandlung geben wollte. Ich wollte versuchen, die Sache vor<lb break="yes"/>den
                Staatsanwalt zu bringen, wollte mir aber erst ein Attest sichern. Habe auch<lb break="yes"/>ein Mündliches Gutachten erhalten, in Gegenwart der
                Krankenschwester <add place="above"><unclear/></add>, konnte<lb break="yes"/>aber
                was schrifliches nicht erhallten. Bei <hi rendition="#i">Dr Reischauer</hi> wahr ich
                am 3ten<lb break="yes"/>Tage nach meiner Ankunft aus Östereich, es wird Montag den
                17 Januar<lb break="yes"/>1911 gewesen sein. <hi rendition="#i">Dr. Reischauer</hi>
                wieß mich zu <hi rendition="#i">Dr Koll</hi> ins Städtische<lb break="yes"/>Krankenhaus nach Barmen. In dem Moment wo ich bei Herrn <hi rendition="#i">Dr
                    Koll</hi><lb break="yes"/>vorsprechen will, <del><hi rendition="#i">Dr. Koll</hi> Wohnt</del>
                kommt ein Frauenzimmer aus<lb break="yes"/>dem Hause herauß, mit dem ich schon in
                Brunn zusammen war.<lb break="yes"/>Eines Sonntagsmorgens sagte mich <hi rendition="#i">Homberg</hi>, (<hi rendition="#i">Homberg</hi> heist mit Vornamen<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Wilk</hi> und durfte heute wieder in <hi rendition="#i">Barmen</hi>
                sein, Ihr könnt mal das Adress<lb break="no"/>buch nachsehen, ist heute vieleich
                49-50 Jahre hat etwas Fuchsiges Haar und<lb break="yes"/>ist kinderlos. Er wollte
                seinerzeit nach ein Jahr in Barmen bleiben, könnt<lb break="yes"/>auch wohl eine
                Wirtschaft oder Geschäft angefangen haben. Es ist aber auch<lb break="yes"/>möchlich das man Ihn noch länger für Brunn Interresiert hat.) beim Spazier<lb break="no"/>gange mich auf dieses Frauenzimmer Aufmerksam machend, das sei,<lb break="yes"/>eine <hi rendition="#i">Elberfelderin</hi> und in Brunn
                Verheiratet. Und dieses und kein<lb break="yes"/>anderes Frauenzimmer kam bei <hi rendition="#i">Dr Koll</hi> herauß als ich bei Ihm vorsprechen </p>
<pb facs="#image_018"/>
<p>wollte. Ich kann es auch unter Tausend andere wieder. Ich will hier noch<lb break="yes"/>einen anderen Fall anführen, und ich hoffe, das Ihr Euch über Ihn<lb break="yes"/>Informiehren könnt. Es wahr an dem selben Tage, ich wahr auf
                dem<lb break="yes"/>Wege in das Städtische Krankenhaus. Da stieg <hi rendition="#i">Dr Meyer</hi>, auf der Weitzerstr.<lb break="yes"/>unmittelbar vor mich in
                die Elektrische. Auch dießs zusammen treffen<lb break="yes"/>dürfte kein
                zufälliges gewesen sein. Ich meinerseits hatte den Ein<lb break="no"/>druk das Herr
                    <hi rendition="#i">Dr Meyer</hi> bedenken hegte wegen seiner <hi rendition="#i">Diagnose</hi>, oder<lb break="yes"/>ich sollte noch mal zu Ihm kommen. Ich
                bin kurz nach meiner Rückehr<lb break="yes"/>aus Frankreich, um die ewige
                Quälereien ein Ende zu machen, bei<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dr. Meyer</hi> gewesen. Nun wird mir Euerseitz immer vorgehalten,
                ich<lb break="yes"/>mache mich Einbildungen über Belestigungen, nun wir können mal<lb break="yes"/>sehen. Wenn ich Belästigt werde draußen, so Ruft man Euch
                nicht hin<lb break="yes"/>zu. Anderseitz wird mir <hi rendition="#i">Hermann</hi>
                helfen müssen, in Bezug auf den<lb break="yes"/>Verein, und das ich derartige
                Libenswürdigkeiten, als eine Belästigung<lb break="yes"/>betragten muß, will ich
                hier weiter nicht Reden. Ich will hier einen<lb break="yes"/>Fall unter vielen
                anführen, den ich hoffendlich Beweisen kann. </p>
<p>
<space/>Und anderseitz will ich Beweisen das ich meine Papenheimer genau<lb break="yes"/>kenne. Ich sagte zu Wilke <surname>O.</surname> derzeit
                Meister bei Karl <surname>B.</surname><lb break="yes"/>ein Nachbar von mich, und in Bezug diesen ewigen Quälereien ein<lb break="yes"/>Ende zu machen. Ich würde mich am kommenden Tag, zu Herrn<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dr. Meyer</hi> begeben. Als ich Dr Meyer konsolierte, wahs
                offenbar noch<lb break="yes"/>eine 21. Person, oder noch mehr zugegen. Als ich bei
                    <hi rendition="#i">Dr Meyer</hi> im<lb break="yes"/>Ärtztezimmer wahr, schlug
                jemand im Nebenzimmer, mehrere mal<lb break="yes"/>an einen Hell klingenden
                Gegenstand, eine Glocke oder Glas oder so<lb break="yes"/>etwas. Herr <hi rendition="#i">Dr. Meyer</hi> vernahm mich bei offener Thür, und was hier<lb break="yes"/>gesprochen wurde, war im Nebenzimmer gut zu verstehen. Ich
                meinerseits<lb break="yes"/>habe nicht im entferntesten daran gedacht, Herr <hi rendition="#i">Dr Meyer</hi> etwas Übel nehmen<lb break="yes"/>zu wollen, ich
                habe mich aber anderseits, auch nichts erschwindeln wollen,<lb break="yes"/>und
                alles im Ordnung gefunden. Wenn ich dieses hier anführe, so ge<lb break="no"/>schieht das aus dem Grunde, wie ein bestimmtes etwas weitergeth,<lb break="yes"/>von meiner Arbeitsstelle bis zum Artzt. Außer <hi rendition="#i">Wilk <surname>O.</surname></hi><lb break="yes"/>wuste kein weiter um mein vorhaben. Ich muß nun wenn ich<lb break="yes"/>meine spätere Erlebnisse, in die Paralele ziehen soll, annehmen
                das je<lb break="no"/>mand von der Polizei, oder ein von der Polizei geschickter,
                bei Herrn <hi rendition="#i">Dr Meyer</hi><lb break="yes"/>zugegen wahr. Nach dem Besuche bei <hi rendition="#i">Dr Meyer</hi>
                schrieen mich sozusagen, an<lb break="yes"/>jeder Strahßenecke die Gänse nach.
                Herr <hi rendition="#i">Dr Meyer</hi> hat mich gar nicht gesagt was</p>
<pb facs="#image_019"/>
<p>mich hohle, Er hat mich nur in Bezug auf meine kalte Hände gesagt<lb break="yes"/>das hänge mit den Nerven zusammen. Herr <hi rendition="#i">Dr Meyer</hi> dürfte sich
                diesen<lb break="yes"/>Falles, seiner Eigenthümlichkeiten wegen, noch Erinnern,
                und ich<lb break="yes"/>meinerseits nehme an, das am Tage meines Eintrittes in das<lb break="yes"/>Krankenhaus, ein ähnlicher Anlaß vorligt. Und das Herr<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dr. Meyer</hi> als Ardst wie auch als <hi rendition="#i">Ehrenmann</hi>, sich diesen Falles<lb break="yes"/>erinnern, und Aufklärung
                geben wird. Ich will hier nochmals<lb break="yes"/>betohnen, das ich das
                verhallten des Herrn <hi rendition="#i">Dr. Meyer</hi>, ganz in der<lb break="yes"/>Ordnung gefunden habe, und es niemals erwähnt haben würde,<lb break="yes"/>wenn
                rückstehender Anlaß nicht vorläg. Wenn nun das zutrift,<lb break="yes"/>was ich im
                Bezuge meines letzten zusammentreffens mit<lb break="yes"/>Herrn <hi rendition="#i">Dr. Meyer</hi> annehme, so habe ich bewiesen, das ich auf Schritt<lb break="yes"/>und Tritt, beobachtet worden bin, dann weiß <hi rendition="#i">Dr.
                    Meyer</hi> sogar die<lb break="yes"/>Strahße durch welche ich komme. Ich wahr
                Samstags vorher aus<lb break="yes"/>Östereich zurückgekommen und in dieser Zeit
                mit keinem zu<lb break="no"/>sammen. Samstags bin ich durch Barmen gelaufen und
                habe, mich im<lb break="yes"/>Zimmer gemietet. Sonntags war ich über <hi rendition="#i">Hahnerberg, Cronenberg,<lb break="yes"/>Gelpe-Bomedorf</hi>
                spazieren. Und Montag wahren die vorhin<lb break="yes"/>geschilderten Erlebnisse.
                Ich will hier noch erwähnen das bei<lb break="yes"/>meinem 1sten Besuche auf <hi rendition="#i">Langerfeld</hi> bei <hi rendition="#i"><surname>H.</surname></hi> sämtliche<lb break="yes"/>Fensterläden
                geschlossen wahren. Ich hatte zu <hi rendition="#i"><surname>H.</surname></hi>
                gesagt, ich würde<lb break="yes"/>wenn ich zurückähme, und wieder gegrollt worden
                sei, <hi rendition="#i"><surname>H.</surname></hi> die<lb break="yes"/>Fenster
                entzwei schicken, dann könne mich der Herr Staatsanwalt<lb break="yes"/>kriegen,
                und ich würde dann mein Recht schon kriegen. Wenn<lb break="yes"/>sich keine
                Rechtsanwälte, meiner Sache annehmen wollten, so<lb break="yes"/>hoffte ich auf
                diese weise, mit der Staatsanwaltschaft in berrührung<lb break="yes"/>zu kommen.
                Anderseits hatte ich gar nicht die absicht, <hi rendition="#i"><surname>H.</surname></hi> zu<lb break="yes"/>schädigen, sondern
                habe nur obigen Zweck verfolgt. Und zu diesem Zweck<lb break="yes"/>möchte ich
                auch die Aktenbogen (gröhsten Bogen) haben um von hier aus<lb break="yes"/>Sachen
                die unbedingt bis zu Hause reichen, in verbindung zu bringen.<lb break="yes"/>Solltes du grösten Bogen nicht erhalten können so schicke mich bitte<lb break="yes"/>meine Mappe über Fachrechnen von der <add place="above"><unclear>unter
                        ?</unclear></add> Taxisschule. Die wird Ihren<lb break="yes"/>Zweck schon
                erfüllen. Ich meinerseits bin unstreitig in der lage, was<lb break="yes"/>Beweisen
                zu können. Nun sagt mich <hi rendition="#i">Oskar <surname>W.</surname></hi>
                beine<lb break="yes"/>soll heißen unter <unclear>Rreugband</unclear>
</p>
<pb facs="#image_020"/>
<p>Besuche, Er glaube nicht daran das mich <hi rendition="#i"><surname>H.</surname></hi> was wollen. Gegen hüllt<lb break="yes"/>glaube ich selber, und schon der Ungeheuere Armut <add place="above">in welches sich
                    meine <unclear>hon</unclear></add> wegen nicht. Ich will<lb break="yes"/>aber
                in meinem nächsten Schreiben die Gründe angeben, mich fehlt<lb break="yes"/>jetzt
                der Raum. Ich will aber hier was herausprosten. Ein Bekannter<lb break="yes"/>sagte mich, ich möchte mich hier nicht näher ausdrücken, Ihr möcht aber<lb break="yes"/>wohl Ahnen wen ich meine, und der trat von <hi rendition="#i"><surname>H.</surname></hi> aus eine<lb break="yes"/>gewisse Stellung
                an, und derjenige der mir das sagte mochte wohl auch<lb break="yes"/>der meinung
                sein wie ich, das hier gemopste Sachen in Frage komen.<lb break="yes"/><space/>Von den Sachen, die der macht bringe ich dir was mit. Ich meinerseits<lb break="yes"/>sende auch sehr gute Entwürfe, mit änderungen die unbedingt als<lb break="yes"/>wiederwertig zu betrachten wahren. Und daneben Sachen ohne<lb break="yes"/>jeglichen Musterwerth. Ich habe darüber später, bei Gelegenheit
                mit über<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Meyer</hi> gesprochen, ich habe gesagt ich glaube ich kann Eure
                Sachen, und hier<lb break="yes"/>liegt der Hase im Pfeffer; <hi rendition="#i">Meyer</hi> ist ein feiner Junge, das habe ich damals<lb break="yes"/>noch
                nicht gewust. Seine nächsten Schreiben werde ich Ihn dir bringen.<lb break="yes"/>Nun ist mir in letzter Zeit aufgefallen, warum gerade in der Zeit, ich<lb break="yes"/>meine eine spätere, die Musterpanik akut wurde. Und Ihr seit doch
                von<lb break="yes"/><w>Irgend einer</w> Seite, auf meine Sachen aufmerksam
                gemacht worden.<lb break="yes"/>Warum denn sonst die Anspiegelungen Dein Vater und
                deine Mutter<lb break="yes"/>waren Ehrlich. Muster zu Hause haben zu dürfen ist
                ein ganz gewöhnliches<lb break="yes"/>Meisterrecht. Und die Sachen die ich später
                gemacht habe, würden, wenn mich noch<lb break="yes"/>das alte Patronenpapier, (was
                mir <hi rendition="#i">Oskar</hi> <surname>W.</surname> hier vorschlug) und nur das zur<lb break="yes"/>verfügung gestanden hätte, gar nicht möglich gewesen sein auszuführen. Übrigens<lb break="yes"/>ist mir zu dieser Zeit, ein schwerer schädiger
                Artikel aus meiner Sonntagstasche<lb break="yes"/>verschwunden, der gehört mich,
                schaft Ihn mal wieder ran, ich werde beweisen<lb break="yes"/>wo ich ihn herhabe.
                Das die Mustergeschichte stimmt, werdet und dürft Ihr mir<lb break="yes"/>gegenüber nicht ableugnen, ich meinerseitz habe von der ganzen Geschichte, gar<lb break="yes"/>keine Notiz genommen. Auch <hi rendition="#i">Heinrich <surname>P.</surname></hi> ließ mich eine Vorladung vom<lb break="yes"/>Amt sehen, in der Er als Zeuge vernommen werden sollte. Der <hi rendition="#i"><surname>L.</surname></hi> hat den<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><surname>N.</surname></hi> eine Zieharmonika gestohlen. <hi rendition="#i"><surname>N.</surname></hi> ist <hi rendition="#i"><surname>R.</surname></hi> die Zieharmonika<lb break="yes"/>sind die Sachen. Wenn ich von <hi rendition="#i">Barmen</hi> nach <hi rendition="#i">St Ouentin</hi> ziehe oder ins Erzgebirge<lb break="yes"/>so gehört hier nur
                ein klein wenig <hi rendition="#i">Poesie</hi> dazu. Aber wir kommen auch noch daran.<lb break="yes"/>Ich war um diese Zeit bei <hi rendition="#i">Dr <surname>N.</surname></hi> in <hi rendition="#i">Essen</hi>. Ich wollte
                    <hi rendition="#i"><surname>R.</surname></hi> verklagen<lb break="yes"/>wegen
                Beleidigung. <hi rendition="#i">Dr. <surname>N.</surname></hi> erklärte mich,
                ich müste wissen, was gesagt worden<lb break="yes"/>sei. Auch von ein
                Einnstellungsverfahren wollte <hi rendition="#i"><surname>N.</surname></hi>
                nichts wissen. Ich habe da<lb break="yes"/>den ausdruck gebraucht, in bezug
                    Ihn nun gefügiger zu stimmen. Ich könne im Auslande<lb break="yes"/>noch Millionär werden. Herzl Grüsse an dich, dein u. mein
                Angehörige Fr.</p>
</body>
</text>
</TEI>