<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham15569b01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>15569</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johann Friedrich Wilhelm <surname>B.</surname></persName>
<date type="sent">11.05.1925</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">n.a.: n.a. <surname/></persName>
<settlement type="sent">Langenhorn</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="ham15569b">
<persName>
<forename>Johann Friedrich Wilhelm</forename>
<surname>B.</surname>
</persName>
<birth when="1880"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Arbeiter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">53.6288297 11.4148038</geo>Schwerin</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet, 5 Kinder</p>
<p>Eltern: Vater war Lohndiener, Mutter starb als er 5 Jahre alt war,
                            Stiefmutter machte Schulden, Vater trank</p>
<p>Anstalt: <date from="1925" to="1925">1925</date></p>
<p>Brieftypen: po (Lebenslauf)</p>
</state>
<trait><p>nicht geisteskrank (1925)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>offizieller Brief (Lebenslauf)</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose> schwere Familienverhältnisse in der Kindheit (Stiefmutter macht Schulden,
                    Vater trinkt); verschiedene Anstellungen; Gefängnisstrafen wegen
                    Urkundenfälschung und Gewalt gegen einen Forgesetzten beim Militär; heiratet,
                    bekommen 5 Kinder; versucht seine Familie mit verschiedensten Anstellungen zu
                    ernähren, doch es gelingt ihm nur schwer; weitere Zeit beim Militär (Verwundung,
                    Auszeichnung) </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham15569b01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham15569b01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham15569b01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham15569b01d.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham15569b01e.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham15569b01f.jpg" xml:id="image_006"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt">11 V 25<lb break="yes"/>39</add></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lebenslauf.<lb break="yes"/>des <hi rendition="#i">Johann, Friedrich </hi><hi rendition="#u"><hi rendition="#i">Wilhelm</hi></hi><hi rendition="#i">
<surname>B.</surname></hi>.</hi></salute>
</opener>
<p> Am 10.4.1880 wurde ich als Sohn Lohndieners <hi rendition="#i">Aug Braatz</hi><lb break="yes"/>in Schwerin in <hi rendition="#i">M</hi>. geboren, dort selbst auch
                ev. luth. getauft.<lb break="yes"/>In demselben Jahre verzogen meine Elterm nach <hi rendition="#i">Hamburg</hi>.<lb break="yes"/>1885 starb meine Mutter an
                Tuberkulose. auch ein Bruder starb<lb break="yes"/>fast zur selben Zeit an der
                selben Krankheit. Mit 7 Jahren kam ich<lb break="yes"/>in die Volksschule im J<hi rendition="#i">a</hi>h<hi rendition="#i">r</hi>e 1895 wurde ich konfi<hi rendition="#i">r</hi>mi<hi rendition="#i">r</hi>t. <hi rendition="#u">1
                    Kl:</hi><lb break="yes"/>Ich wurde in einen fuh<hi rendition="#i">r</hi>geschäft
                in die Lehre gebraht (Kontor)<lb break="yes"/>entlief aber nach einem Jahre wieder
                da mein Lehrherr ein<lb break="yes"/>großer Trunkenbold war. Kam dann beschäftigung
                in einer<lb break="yes"/><w>A<hi rendition="#i">s</hi>best stpinnerei</w>, dann noch
                als Laufbursche in <hi rendition="#i">M</hi>ilchgeschäftt,<lb break="yes"/>Weinhandlung, später als Wirtschaftsgehilfe in destillationen<lb break="yes"/>als
                Bierzapfer oder Butterbrotschneider. das Leben sagte mi<hi rendition="#i">r</hi><lb break="yes"/>aber nicht zu. Ich war kein freund vom Alkohol auch den Nacht<lb break="no"/>betrieb konnte ich nicht ab. Ich ging dann zur Straßenbahn<lb break="yes"/>als Streckenarbeiter, Schienenleger und beim Bau der<lb break="yes"/>Oberleitung. für den Winter nahm ich Arbeit in der Gas<lb break="no"/>anstalt
                Karmbeck als Kohlenstaker. Auch in Kohlen geschäften<lb break="yes"/>u. s. v. Vater
                    hette wieder geheiratet. Ehr war aber nicht glücklich.<lb break="yes"/>Mutter
                verließ das Haus. Wir bekamen eine junge Haushalterin,<lb break="yes"/>mit der Vater
                2 Kinder zeugte. Das Weib hatte aber nebenbei<lb break="yes"/>noch 2 freunde mit
                denen sie sich in Vaters <hi rendition="#i">a</hi>bwesenheit<lb break="yes"/>umhertrieb oder zu sich ins Haus nam. Mein Bruder<lb break="yes"/>und ich mußten
                die Hausarbeit ve<hi rendition="#i">rr</hi>ichten selbst Wasche<lb break="yes"/>mußten wir wirschen, die frau setzt sich dazu und laß<lb break="yes"/>Romane,
                rauchte, trank Bier oder sonstiges Alkoholhaltiges.<lb break="yes"/>Wir bekamen viel
                schläge und mußten roheiten über<lb break="yes"/>uns ergehen lassen, Zeit zu tummeln
                auf der Straße<lb break="yes"/>bekamen wir wenig oder garnicht.</p>
<pb facs="#image_002"/>
<p><add hand="arzt" place="margin">40</add> die Verhältnisse zerrütteten total, die frau
                machte Schulden<lb break="yes"/>über Schulden. Vater der früher schon dem Alkohol
                    fröhnte<lb break="yes"/>kam immer öfter schwer trunken heim, dann gab es böse<lb break="yes"/>Auftritte, Vater und die frau schlugen sich böse Worte wurden<lb break="yes"/>gewechselt wir wurden oft mißhandelt wenn und das<lb break="yes"/>Weib beim Vater anschuldigte sehr oft zu unrecht. Viele male<lb break="yes"/>haben
                uns Nachbaren in Schutz genommen. Ic<hi rendition="#u" style="arzt">h lief mit 18
                    Jah</hi>ren<lb break="yes"/>aus dem Hause, fand <w>Unter kunft</w> bei einem
                Älteren Arbeitskolegen<lb break="yes"/>Ohne weitere Wäsche nur mit einem
                Arbeitsanzug war ich abgezogen<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">Vater</hi> hatte immer meinen Verdienst mir abgenommen<lb break="yes"/>und <hi rendition="#u" style="arzt">vertrunken</hi>. Um zu einen Sontagsanzug zu
                    kommen<lb break="yes"/>ging ich in ein <w>Abzahlungs geschäft</w>, sollte aber
                einen Schein<lb break="yes"/>vom Vater unterschreiben lassen, ich ging vergebens zu
                    ihm.<lb break="yes"/>da ich hoffte die Ratenzahlung <w>ein halten</w> zu konnen
                    unter<lb break="no"/>sc<hi rendition="#u" style="arzt">hrieb ich den Schein
                    selbst</hi>. Doch der starke Winter brachte uns<lb break="yes"/>Arbeitslosigkeit, ich konnte meinem verpflichtungen nicht nach<lb break="no"/>kommen. der Händler ging zum Vater, da kam meine<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">Urkundenfälschung</hi> an den Tag. Ich wurde
                    <w>ein geklagt</w> und zu<lb break="yes"/>10 Tagen Gefängnis verurteilt. das war
                schlimm für mich. könnte<lb break="yes"/>keine Arbeit bekommen, wegen der schlechten
                Papiere. Ich <hi rendition="#u" style="arzt"><w>ver</w><lb break="no"/><w>bummelte</w></hi> total. 1901 wurde
                ich zum Militär eingezogen<lb break="yes"/>2 Komp. Inftr. Rgt 85. Rendsburg. es
                gefiel mir sehr gut dort<lb break="yes"/>ich war gut angeschrieben und wurde gefragt
                ob ich Kapitulieren<lb break="yes"/>wollte, welches ich aber ablehnte da ich daran
                kein Interesse hatte<lb break="yes"/>im 2 ten Dienstjahr kurz vor dem Mannöver
                erzürnte ich<lb break="yes"/>mich auf <w>Haup twache</w> mit einem
                Kol<del>l</del>egen wegen einer<lb break="yes"/><w>gering fügigen</w> Sache, von
                Posten abgelöst, auf Wache angekommen<lb break="yes"/>wurde ich von <w>Unter
                    offizir</w> gegen das Kinn geschlagen ich ver<lb break="no"/>gaß mich und <hi rendition="#u" style="arzt">schlug den Vorgesetzte</hi>n mit den
                    Gewehrkolben<lb break="yes"/>und Seitengewehr. es wäre noch schlimmeres
                geschehen wenn ich<lb break="yes"/>nicht zurück gehalten wäre von Kameraden. Als ich
                recht zur <pb facs="#image_003"/>Besinnung kam, befand ich mich in Arrest. Meine
                Handlung <add hand="arzt" place="margin">41</add><lb break="yes"/>mußte ich mit 1
                Jahr und 3 Monate festungsgefängnis<lb break="yes"/>büßen an Spandau. Nach meiner
                Entlassung mußte ich lange<lb break="yes"/>laufen ehe ich Anstellung erhielt.
                Während der verbüßeug meine<unclear>r</unclear><lb break="yes"/>Strafe verunglückte
                mein Vater tötlich. Er <w>stürz te</w> nach <w>d<del>z</del>uch<lb break="no"/>zechter</w> Nacht in trunkenen zustande in einen <w>Keller eigang</w><lb break="yes"/>lund brach das Genick. Auch starb mein zweiter Bruder im Alter<lb break="yes"/>von 20 Jahren an Schwindsucht. (1903) Ich erhielt Stellung durch
                    Vürsprache<lb break="yes"/>in der färberei I. <hi rendition="#i">H</hi>.
                    <surname>D.</surname>. als Kutscher und Schaffner. bei<lb break="yes"/>18
                    <hi rendition="#i">M</hi> Wochenlohn. Nun lernte ich meine jetztige Frau kennen
                    die<lb break="yes"/>als Dienstmadchen in Stellung war. Ich mußte bald heiraten
                    da<lb break="yes"/><del>ich</del>
<w>meine</w><w>Braut</w> ein Kind im Schoß hatte. das war eine bittere<lb break="yes"/>Nuß. Meine Frau brachte 500 <hi rendition="#i">M</hi> mit in die
                Ehe, damit richteten wir<lb break="yes"/>uns ein und waren glücklich. Doch mußte ich bald andere Beschäftigung<lb break="yes"/>suchen, da meine Frau mit 18 <hi rendition="#i">M</hi> nichts anfangen konnte. Sie
                    hat<lb break="yes"/>immer in bessere Häußer gedient immer gut gedeckten Tisch
                    gehabt<lb break="yes"/>Wäsche und Zeug geliefert bekommen und verstand sich
                wenig mit<lb break="yes"/>dem geringen Verdienst einzurichten <w>noch</w><w>dazu</w>
                jedes Jahr ein Kind<lb break="yes"/>dazu kam. (5 im ganzen 4 Jungen 1 Mädel). Ging
                nun als <del>B</del> Bau<lb break="no"/>arbeiter, Kohlen und <w>Hafen arbeiter</w>
                als Tran<del>p</del>sporteur für Möbel<lb break="yes"/>Pianos und Geldschränke. fand
                auch Tätigkeit als Reisepacker. usw.<lb break="yes"/>da ging dann alles leidlich,
                wenn ich immer Arbeit hatte und guten<lb break="yes"/>Verdienst. Aber zu anderen
                Zeiten ? Ich hätte meine Frau nicht heiraten<lb break="yes"/>dürfen, wir paßten
                nicht zueinander. <hi rendition="#u" style="arzt">Meine Frau</hi>
<hi rendition="#u" style="arzt">die Ruhe selbst</hi><lb break="yes"/>und <hi rendition="#u" style="arzt">ich das Gegenteil</hi>. doch was halfs. Ich hatte
                meine Frau über alles<lb break="yes"/>lieb hatte Freude an die
                Kinder, doch leider verloren wir zwei<lb break="yes"/>durch Krankheit. Ich habe
                alles getan was an meinen Kräften stand.<lb break="yes"/>Gearbeitet Tag und Nacht.
                hielt treu zu Weib und Kinder ging nie<lb break="yes"/>in Wirtschaften u.s.w. <hi rendition="#u" style="arzt">lieferte Heller und Pfennig</hi> ab damit<lb break="yes"/>wir nicht not litten und doch wars ein verzweifelter Kampf <pb facs="#image_004"/><add hand="arzt">42</add> ums Dasein. Keine rechte Freude am Leben oder im Leben<lb break="yes"/>gehabt. Wenn ich
                mich mal um bessere Stellung bewarb, wozu<lb break="yes"/>man mich öfter riet, da
                man mich für intelligenter hielt als<lb break="yes"/>ich bin, denn ich <hi rendition="#u" style="arzt">bin viel zu aufgeregt oder erreglar und</hi>
                    auch<lb break="yes"/>von zu <hi rendition="#u" style="arzt">großer</hi> (ich
                weiß nicht wie ich es benennen soll.) dann<lb break="yes"/>war immer das <w>Sitten
                    attest</w> im Weger. Ich war oft verzweifelt<lb break="yes"/>wenn ich zu Hause kam und meiner Frau abschlägigen Bescheit mit<lb break="no"/>brachte, und meine Frau dann immer nicht begreifen konnte<lb break="yes"/>wies nur <w>mög lich</w> war das einem Menschen der das Beste
                    wollte<lb break="yes"/>seine Sünden so lange nachgetragen wurden und Frau und
                    Kinder<lb break="yes"/>darum leiden mußten. Oft bin ich mit bösen Absichten
                herum ge<lb break="no"/>gangen, <hi rendition="#u" style="arzt">wollte mit allen aus dem Leben scheiden.</hi> Doch immer<lb break="yes"/>raffte ich mich wieder auf und nam den Kampf von neuen auf.<lb break="yes"/>Ich war froh wenn ich heim kam zu Weib und
                Kind und alles zu<lb break="no"/>frieden war. Ich war ein <hi rendition="#u" style="arzt">unruhiger Geist</hi> im Hause. ich konnte nicht<lb break="yes"/>still sitzen. Habe alle<unclear>s</unclear>möglichen Arbeiten am Hause gemacht.
                Kleider für<lb break="yes"/>frau und Tochter, Hosen und sonstiges für die Jungens
                und Arbeitszeug<lb break="yes"/>für mich, Strümpfe gestopft.
                geschuste<del>b</del>rt. u.sw. es wurde immer<lb break="yes"/>schlimmer ich <w>konn
                    te</w>
<hi rendition="#u" style="arzt">Nachts nicht Sch</hi>laf finden, wanderte oft
                    in<lb break="yes"/>der Wohnung umher. Immer besorgt der Frau und Kindern Freude<lb break="yes"/>und <w>bequemlich keit</w> zu schaffen.
                Mir stand immer meine<lb break="yes"/>schrecklich <w>ver lebte</w> Jugend und die
                Verhältnisse im Elternhaus<lb break="yes"/>vor. Alles andere, nur das nicht im eigne
                Haushalte oder Familie<lb break="yes"/>Am 2 ten <hi rendition="#i">Mobil</hi>machungstag 1914 wurde ich zu dem <unclear>Lclw</unclear>. Inftr.<lb break="yes"/>75. 6 <hi rendition="#i">Comp</hi>. einberufen. In der Schlacht bei
                    Tannen<hi rendition="#i">berg</hi> wurden wir<lb break="yes"/><w>zu erst</w>
                eingesetzt. d. Winterschlacht bei <hi rendition="#i">Massuren</hi>,
                    Festung<add>en</add> G<hi rendition="#i">ra</hi>dno<hi rendition="#i">w</hi>.<lb break="yes"/>Brest- L<hi rendition="#i">i</hi>to<hi rendition="#i">wsk</hi>,
                Lomze, <unclear>Ossorsieg</unclear>. u sw. Durch gute Führung wurde<lb break="yes"/>ich rehabilitirt und zum <hi rendition="#u" style="arzt">Gefreiten</hi>
                befördert. Ausgezeihnet mit<lb break="yes"/>E. K. II, <hi rendition="#i">Hanseat</hi>enk<hi rendition="#i">re</hi>uz. und d. <hi rendition="#i">Meeklen</hi>burg. Schweriner Verdienstkreuz.<lb break="yes"/><space/> auch das
                schwarze Verwundeten Abzeichens.</p>
<pb facs="#image_005"/>
<p>Ich wurde 2 mal leicht verwundet. <hi rendition="#i"><w><hi rendition="#u" style="arzt">Kopfstreif schuß</hi></w></hi> und an <add hand="arzt">43</add><lb break="yes"/>dem rec<hi rendition="#u" style="arzt">hten
                    Bein</hi>. 3 <hi rendition="#i">Mon</hi>ate lag ich mit <hi rendition="#i">Malaria</hi>fieber im<lb break="yes"/>Lazaret zu Warschau. Auch ein <w>Sumpf
                    fieber</w> hatte ich mir<lb break="yes"/>zugezogen, wir lagen längere Zeit in
                den Rokitnowsümpfen.<lb break="yes"/>in Stellung. <seg ana="#med">Ich glaube man
                    nannte es WolFinisches <hi rendition="#i">F</hi>ieber.</seg><lb break="yes"/>die
                letzten Monate waren wir in der Ukr<hi rendition="#i">ai</hi>ne. Als der zu<lb break="no"/>sammenbruch eintrat befand ich mich auf <hi rendition="#i">Urlaub</hi> hier. Aber<lb break="yes"/>während des Urlaubs hatte ich eine
                schwere <hi rendition="#u" style="arzt">Kopfgripp</hi>e zu<lb break="yes"/>überstehen. Nach Gesundung nam ich meine Beschäftigung<lb break="yes"/>als
                Transportarbeiter wieder auf. Ich habe gut verdient und<lb break="yes"/>habe Frau
                und Kindern ihre Wünsche erfüllen können welches<lb break="yes"/>für mich die größte
                    Freude war. dann kam die Inflationszeit<lb break="yes"/>und alles war vorbei. Jedes Jahr kam ein Kind aus die<lb break="yes"/>Schule, es
                mußte zur Einsegnung eingekleidet werden<lb break="yes"/>Meine Stiefmutter 75 Jahre
                alt in <w>dem selben</w> Alter meine<lb break="yes"/>Schwiegermutter, beide mußte
                ich unterstützen. Meine Mutter<lb break="yes"/>starb. Ich habe die Kosten für die
                Beerdigung getragen. Ich<lb break="yes"/>stand alleine davor. Mein noch lebender <hi rendition="#u" style="arzt">Bruder</hi> ist ein<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">Säufer</hi> meiste Zeit ohne Verdienst und hat
                sich nicht um<lb break="yes"/>die liebe gute Alte gekümmert. die Not mit schwerer<lb break="yes"/>Entbehrung zog wieder bei uns ein, ich war <w>Ung lücklich</w>.<lb break="yes"/>Meine Frau versuchte <w>mit zu arbeiten</w>, <w>g abs</w> aber
                    wieder<lb break="yes"/>auf, da zu schwach. Auch der große <del>Juge</del> Junge
                    verlor<lb break="yes"/>seine guten Stellungen, war bis zu 20 <del>Jah</del>
                Wochen erwerblos<lb break="yes"/>das Mädel kam aus die Schule, konnten nirgens
                    unter<lb break="no"/>bringen wegen der Fortbildungschule, die nach der
                    Entlassug<lb break="yes"/>aus der Schule zwangweise <del>be</del> 2 mal
                wöchendlich besucht<lb break="yes"/>werden mußte. Im vorigen frühjahr mußte ich
                    mich<lb break="yes"/><seg ana="#med">wegen Gicht und Reumatismus</seg> 13 Wochen
                    <w>wieder</w><w>legen</w><lb break="yes"/>12 <hi rendition="#u" style="arzt">Wochen im </hi><w><hi rendition="#u">Kranken haus</hi></w><hi rendition="#u" style="arzt">
<hi rendition="#i">Barm</hi>beck</hi> (He<hi rendition="#i">r</hi>r Prff. <hi rendition="#i"><surname>P.</surname></hi>.).<lb break="yes"/>dann ging ich zum
                Hafen Arbeit suchen da dort noch<lb break="yes"/>die <w>einzig ste</w>
<w>Erwerbsmöglich keit</w> war. Ich wurde<lb break="yes"/>Unstündig beschäftigt
                    im<del>n</del>
<w>letz ten</w> Jahre war es recht <pb facs="#image_006"/><add hand="arzt">44</add>
                schlecht bestellt mit der Tätigkeit am Hafen<del>,</del>. Es kam<lb break="yes"/>oft
                vor das ih in 14 Tagen od 3 Wochen nur 1 - 2 Tage<lb break="yes"/>Verdienst hatten.
                Ich versuchte verschiedentlich fest ange<lb break="no"/>stellt zu werden aber
                vergebens (zu alt, hieß es, es<lb break="yes"/>sind jüngere Kräfte genug da) doch
                man hielt mich<lb break="yes"/>so lange es ging, doch Schuppen und Schiffe waren
                    leer<lb break="yes"/>und es war nicht genug beschäftigung für die festen<lb break="yes"/>Leute vorhanden, man l entließ uns immer gar zu<lb break="yes"/>schnell. Tag für Tag von morgens 5 Uhr bis Abends<lb break="yes"/>6 ½ Uhr auf
                Ausschau nach Arbeit im <w>Hafen gebiet</w> umher<lb break="yes"/>gelungert, mit
                wenig Brot und kalten Kaffee ohne<lb break="yes"/>einen Zehrpfennig in der Tasche
                und dann Abends<lb break="yes"/>das enttäuschte Gesicht der Familie wenn ohne<lb break="yes"/>Mittel oder aussicht auf Verdienst heimkam. Das war<lb break="yes"/>bitter. und zermürbt den Menschen. (Dann noch der<lb break="yes"/>unglückliche Zustand der Tochter. (<hi rendition="#u" style="arzt">Sie hat auch starkes ver</hi><lb break="no"/><hi rendition="#u">langen nach alkoh</hi>ol)) So gelangte ich denn hier an.<lb break="yes"/>Die Ursache ist ja zur genüge bekannt.</p>
</body>
</text>
</TEI>