<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb103p07" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>103</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Kaspar <surname>P.</surname></persName>
<date type="sent" when="1856-10-15">15.10.1856</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Mutter und Geschwister: <surname>P.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irrsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb103p">
<persName>
<forename>Kaspar</forename> <surname>P.</surname>
</persName>
<birth when="1819"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Candidat der Theologie</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.91185173928039 11.592666592515377</geo>Berg, Wolfratshausen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Bauern</p>
<p>Anstalt: <date from="1853" to="1865">1853–65</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 7, po: 12, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung, Ruhelosigkeit (1853)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Patient berichtet seiner Familie über die Verhältnisse in der Anstalt, die nicht mit seinen religiösen Vorstellungen übereinstimmen. Er fordert Hilfe bei der Entlassung.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb103p07a.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb103p07b.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb103p07c.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb103p07d.jpg" xml:id="image_018"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_015"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kl. Kreis-Irrenheil- und Pflegeanstalt Irrsee<lb break="yes"/>den 15<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Oktober 1856.</hi><lb break="yes"/>L.<unclear>J. E<hi rendition="#i">h</hi></unclear>.!</dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Mutter und Geschwister <hi rendition="#i">etc.</hi>!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Die letzte briefliche Nachricht, welche mir von Euch hieher zulief, ist
                von 18<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> No<lb break="no"/>vember 1855 her datirt. Ich bin des Glaubens, daß alle seit der Zeit meines
                    Hier<lb break="no"/>seins von Übeln betroffene Familienmitglieder wieder gesund
                geworden sind, und<lb break="yes"/>überhaupt alle gesund und am Leben erhalten
                sind. </p><p><space/> Daß Ihr über mich meines Wissens nach weniger erfahren habet, als ich in der<lb break="yes"/>Zeit von Euch erfuhr, dürfte kalte Meinungen und schiefe
                Beurtheilungen wider<lb break="yes"/>mich abgesetzt haben. <seg ana="#cens">Allein
                    die Aufklärung, daß ich viele Briefe an Euch schrieb, alle<lb break="yes"/>aber
                    von der kl. Direction mir aufgehalten worden</seg>, entschuldiget gänzlich die<lb break="yes"/>verneinten Versäumnisse und Schuldigkeiten. </p><p><space/> Was mich in diese Gefangenschaft gebracht hat, dürfte Euch besser bekan̄t sein,<lb break="yes"/>als mir selbst, indem ich über Vieles nur halb und halb
                unterrichtet bin; den̄ meine<lb break="yes"/>Gegner und Feinde lassen mich
                natürlicher Weise im Ungewissen und Zweifel.<lb break="yes"/>Erst wen̄
                einmal meine Befreiung eingetreten sein wird, werde ich im Stande<lb break="yes"/>sein, alles Ungewisse und Zweifelhafte in's Klare zu bringen. Indeß kan̄
                ich Euch<lb break="yes"/>meinerseits zu Eurer klarern Zurechtfindung folgende
                Thatsachen mittheilen. </p><p><space/> In den Jahren der Umordnung und Auflösung, der Verwirrung und<lb break="yes"/>Willkür
                ist über mich ein Übel zusam̄engelaufen, welches jene Medicin, welcher ich<lb break="yes"/>vorher öfters in Krankheiten und Leiden Erleichterung und Hülfe
                zu danken hatte, von<lb break="yes"/>mir nicht mehr entfernten kon̄te. Doch
                gelehrte und erfahrne Geistliche hatten erkan̄t,<lb break="yes"/>daß das
                Übel zu heilen wäre, und entfernt werden müsse. Man wandte nun medicini<lb break="no"/>sche und kirchliche Mittel zugleich an; allein auch so ging es
                nicht; jetzt mußte ich von aller<lb break="yes"/>Medicin absehen, und
                außschließlich kirchliche Mittel gebrauchen, und dadurch gewan̄<del>en</del>
                man<lb break="yes"/>die Erken̄tniß, daß das Übel weichen muß. In einem
                Zustande, in welchem ich bereits für<lb break="yes"/>geheilt und gesund angesehen
                wurde, hatte ich an meinen Beruf zu gehen gehabt, natürlich<lb break="yes"/>mit
                Verhaltungsvorschriften u.s.w. Diese Heilung gründet sich auf d. hl. Schrift und die<lb break="yes"/>Praxis der Kirche. Das kurz den Verlauf meines Übelstandes
                Heilung, ein bestes! </p><p><space/> Vor der Zeit dieses eingeschlagenen kirchl. Heilverfahrens hatte ich im königl. Cabinet<lb break="yes"/>eine Beschwerdeschrift nidergelegt über erlittene
                Ungerechtigkeiten, verführische Nach<lb break="no"/>stellungen und magische
                Schädigungen u.s.w. zugleich mit dem Wunsche, von einem<lb break="yes"/>wahrheitsliebenden, gerechten u. erfahrnen Man̄e − der vom Cabinet
                dazu befugt<lb break="yes"/>wäre, vernom̄en zu werden u auch daß ich auf
                Entschädigung anträge u.s.w. −<lb break="yes"/>Man darf nicht etwa glauben,
                daß ich diesen Schrift, von einer gewissen Krankheit −<lb break="yes"/>etwa
                Verrücktheit verleitet, gemacht habe, sondern eben deßhalb, weil ich wider<lb break="yes"/>Willen über Dinge Angaben zu stellen in Stand gesetzt wurde, welche
                gemäß jeden<lb break="yes"/>Falles von großer Bedeutung waren; u ich wollte also
                damit nichts anderes<lb break="yes"/>thun als einen <hi rendition="#i">Act</hi>
                gesetzlichen Gehorsams üben. Dabei durfte und darf ich mich nicht </p>
<pb facs="#image_016"/>
<p>vor Jederman̄ über jene Sache aufschließen. Als ich nun mit dieser
                Angelegenheit<lb break="yes"/>nach meiner Herstellung durch kirchl. Mittel zum
                Schluße drängen wollte, um<lb break="yes"/>mit Schlußfassung, meinen Zeugnissen und
                dem Genesungszeugniß in einer<lb break="yes"/>Studienlehranstalt aufnahme zu
                finden; wurde ich vom kl. Landgericht Wolfrats<lb break="no"/>hausen mit Eurer
                Mitwirkung, aber gegen meinen ausdrücklichen Willen<lb break="yes"/>und in
                gänzlichm Widerspruche mit meinen geistl. Ärzten, in die hiesige kl.<lb break="yes"/>Kreis-Irrenanstalt gebracht, ohne mich vorher vernom̄en, ihne die
                    <del>Sache</del> Sache<lb break="yes"/>untersucht u.s.w. zu haben. − Das
                von mir verschmähte und abgewiesene<lb break="yes"/>Physikat kon̄te ich
                nicht als <unclear/> in jener Sache annehmen; ich hatte dazu<lb break="yes"/>keine
                    Instru<hi rendition="#i">c</hi>tionen erhalten gehabt, und solche Nachzusuchen,
                dazu hatte man mir<lb break="yes"/>jede Gelegenheit abgeschnitten! Das ein Zweites! </p><p><space/>Seit − drei Jahren und einigen Monaten − bin ich nun bereits hier!! That<lb break="no"/>sachen sollen erken̄en lassen, wie es mir hier leicht
                ermeßlich geht. − Nach den Haus<lb break="no"/>gesetzen, welche von der kl.
                Regierung von Schwaben- und Neuburg abgefaßt hier<lb break="yes"/>aufliegen, zu
                schließen, müßte ein Aufenthalt hier ein durchaus heilsamer und be<lb break="no"/>friedigender sein; allein böse Menschen verderben Alles! Das wichtige Dritte! </p><p><space/> In physischer Beziehung, d.i. hinsichtlicher der Verpflegung geht es hier noch<lb break="yes"/>am besten, diese befriedigt so ziemlich, man hört ihr sogar Lob
                spenden. Auch<lb break="yes"/>Handarbeitsstunden hat man hier Tag für Tag. Geistige
                Beschäftigung geht nur in<lb break="yes"/>leichter in cursorischer <unclear/>
                Weise, ein eigentliches Studiren geht nicht<lb break="yes"/>an. Ad 4. </p><p><space/> Das ärztliche Fach wird von zwei, wie bekan̄t, nichtkatholischen Ärzten<lb break="yes"/>versehen und leiten das Directorium der Anstalt, welchem alles,
                selbst<lb break="yes"/>mehr u. minder die religiösen Angelegenheiten der
                Anstaltsgenossen unter<lb break="no"/>stellt sind. In diesem Hause <add place="above">leben</add> 3 Confessionen beisam̄en, Protestanten, zudem
                u. Katholi<lb break="no"/>ken. Bis Dato habe ich von den Anstaltsärzten nur ein
                paarmal Medicin wider<lb break="yes"/>heftigen Husten und Schnupfen erhalten. Ein
                fünftes. </p><p><space/> Die geistlichen, religiösen Angelegenheiten der Katholiken werden pasto<lb break="no"/>rirt vorzugsweise von dem jedesmaligen, jeweiligen Caplan, ausnahmesweise<lb break="yes"/>sind in ihrem gesitlichen Verrichtungen unfrei, durch die Direction
                beschränkt,<lb break="yes"/>haben ganz bestim̄te Vorschriften, bis wie weit
                sie die religiösen Interessen<lb break="yes"/>ihrer meist verlaufenen Schafe
                pflegen und fördern dürfen. Sie sind also<lb break="yes"/>für die Anstalt nun halbe
                Geistliche, Wirthlinge, genießen wenig Vertrauen,<lb break="yes"/>befriedigen
                nicht, sind folglich von unmerklichem Einfluß u.s.w. Statt daß<lb break="yes"/>sie
                einflussreiche Geistliche und stim̄berechtigte Vermittler in den Angele </p>
<pb break="no" facs="#image_017"/>
<p>genheiten den Katholiken zwischen diesen und der Dire<hi rendition="#i">c</hi>tion <hi rendition="#i">etc</hi> sein sollten,<lb break="yes"/>wirken sie stets im
                Sin̄e, im̄er in der einen und derselben Anschauung u.<lb break="yes"/>Auffassung, der Dire<hi rendition="#i">c</hi>tion auf die niederschlagendste Weise
                auf <del>die</del> ihre halb<lb break="no"/>verweisten Religionspfleglinge zurück,
                entmuthigen und verstum̄en sie <hi rendition="#i">etc.</hi><lb break="yes"/>Seit ich hier bin, also seit drei Jahren und einigen Monaten, habe
                ich noch nie Ge<lb break="no"/>legenheit gefunden, die hl. Sakramente zu empfangen,
                und die auf Vermitt<lb break="no"/>lung beruhenden Sakramente<unclear/> zu genießen.
                Unter den mißlichen<lb break="yes"/>Umständen und Verhältnissen des Anstaltslebens
                nämlich kan̄ ich dieses Hei<lb break="no"/>ligste und Geheimnißvollste eines
                Katholiken in der Anstalt als aufrichti<lb break="no"/>ger und gewissenhafter
                Katholik nicht empfangen und anderwärts<lb break="no"/>giebt man mir zu diesem
                heil. A<hi rendition="#i">c</hi>t keine Gelegenheiten, keine Erlaubniß!<lb break="yes"/>Das ein sechstes Bedenkniß! </p><p><space/> das geistliche, religiöse Verhältniß zu dem lieben Gott und den Dienern<lb break="yes"/>seiner Heilsanstalt, den Geistlichen; das weltliche und staatsbürgerliche
                    Verhält<lb break="no"/>niß zu den Vorgesetzten; das anstaltliche, häusliche,
                gesellschaftliche Verhältniß<lb break="yes"/>unter den Anstaltsgenossen ist hier,
                bei noch statthabender Zurechnungs<lb break="no"/>fähigkeit der Anstaltsgenossen,
                also in so weis es noch wahr, gut und schön sein kön̄te,<lb break="yes"/>ein
                sehr mißliches, trauriges, schädliches. Stets muß ich alle Ausartungen von<lb break="yes"/>solchen Anstaltsgenossen erdulden, die nicht den aufliegenden
                Hausgesetzen folgen<lb break="yes"/>gemäß <add place="above">eins</add> leben
                kön̄en und zwei wollen! Daher Heid auf Heiden! Endlich das Siebte!</p><p><space/> Also katholische Ärzte haben mich von dem letzten Übel nicht befreien kön̄en;<lb break="yes"/>nie hat man mich Ärzten übergeben, welche den katholischen Menschen
                und<lb break="yes"/>katholische Sache nicht beurtheilen kön̄en! − Ich
                bedurfte der Hülfe von Geist<lb break="no"/>lichen, welche von dem gütigen Gott die
                Macht und Gabe wider Dämonen und<lb break="yes"/>Übel erhalten haben; damit aber
                hat man mich nun einer Pflege von Geist<lb break="no"/>lichen unterstellt, welche
                nicht einmal die alltäglichen Fun<hi rendition="#i">c</hi>tionen der Geist<lb break="yes"/>lichen Amtes verrichten oder ausüben dürfen, und welche auch bei
                allen<lb break="yes"/>nachdrücklichen Verstellungen fast gleichgültig bleiben
                kön̄en! − Meine<lb break="yes"/>Schritte zu den weltlichen Behörden :/
                wegen der zu den geistlichen habe ich<lb break="yes"/>nach mir Vorwürfe erhalten ;/
                muß jeder brave Staatsman̄ billigen;<lb break="yes"/>von gewissen Beamten
                muß ich mir aber nun deßhalb Vorwürfe<lb break="yes"/>machen und vielleich, ja mehr
                als vielleicht, Arges gefallen lassen! −<lb break="yes"/>Nach den
                Vorschriften meiner geistl. Ärzte hatte ich mich zum Gedeihen mei<lb break="no"/>ner
                Gesundheit unter das angemessendste Verhältniß u.s.w. zu begeben, </p>
<pb facs="#image_018"/>
<p>hätte ich die gefundenen Heilsmittel fortzugebrauchen gehabt; hier steckt<lb break="yes"/>man mich unter die mißlichsten Verhältnisse; und macht <add place="above">mir</add> den Genuß der vor<lb break="no"/>geschriebenen
                Heilsmittel unmöglich! − </p><p><space/> Nach Losung dieser verhältnißmäßig wenigen Zeilen überleget<lb break="yes"/>nun bei
                Euch selbst, und zieht auch Eure Vertrauten, welche ebenfalls<lb break="yes"/>etwa
                mich auch ein wenig ken̄en, zu Rathe, und sodan̄ ermesset,<lb break="yes"/>wie ich mich hier möglicher Weise befinden kan̄ wie ich
                vernünftiger<lb break="yes"/>Weise zufrieden sein kan̄, und welcher Nutzen,
                oder besser Schaden für<lb break="yes"/>Euch und für mich <del>mich</del>
                berechnender Weise daraus erwachsen sein<lb break="yes"/>muß und fort und fort
                erwächst. Lernet sonach einsehen, wie<lb break="yes"/>wie übel sehr an mir gelheid
                habt, daß Ihr wieder meinen ausdrücklichen<lb break="yes"/>Willen und in gänzlichem
                Widerspruche mit meinen geistlichen Ärzten<lb break="yes"/>zu meiner Auslieferung
                in diese Anstalt mitgewirkt, und mich bis auf<lb break="yes"/>den heutigen Tag so
                ganz unbeküm̄ert hier gefangen gelassen habt, da<lb break="yes"/>doch nach
                den Bestim̄ungen der Anstaltsgesetze nicht mir, sondern denen,<lb break="yes"/>die mich hieher gebracht, den Angehörigen, Euch, das
                unverauserliche Recht<lb break="yes"/>zu steht, mich aus dieser Anstalt zu
                entfernen, wen̄ Ihr wollet! </p><p><space/> Was sodan̄ mich betrifft, werde ich zu seiner Zeit einen braven Arzt vor<lb break="no"/>legen, unter welchen Umständen und Verhältnissen ich hier leben
                mußte,<lb break="yes"/>was erleiden, erdulden, und erken̄en lassen, was es
                hier menschlicher<lb break="yes"/>Weise mit meiner Gesundheit und meinem Leben
                leicht hätte werden kön̄en,<lb break="yes"/>aber auch etwa wirklich geworden
                ist? − In seelischer Beziehung werde<lb break="yes"/>ich mich mit einem
                from̄en einsichtvollen <unclear/>lagen berathen,<lb break="yes"/>wie solche
                vorliegende Dinge <unclear/>lisch zu würdigen seien? Ein<lb break="yes"/>gerechter
                Jurist aber hingegen möge den Schaden bestim̄en, welchen<lb break="yes"/>ich
                durch solche Behandlung erlitten habe? Der Anstalt muß ich alljährlich/: ich<lb break="yes"/>sage gefließentlich ich; den̄ ich darf mich nicht vergeben,
                so lange ich denke, wie<lb break="yes"/>jeder andere gesunde Man̄, und <add place="above">man</add> also unrecht hat, daß man mich in ein Irren<lb break="no"/>haus gesteckt:/ beiläufig 200 fl bezahlen; dazu kom̄t
                dan̄noch Verdienstver<lb break="no"/>seumnisse, möglicher Weise körperliche
                und geistige Schädigung, Schändung mei<lb break="no"/>ner Ehre u. meines guten
                Namens u.s.w. in Betracht.<lb break="yes"/><space/> Also schließlich versäumet Euer
                    <del>Pflegeleistungen</del>
<add place="above">Verpflichtungen</add> gegen mich nicht ferner<lb break="yes"/>mehr! Ich hoffe über Euch von Euch bald zu hören! <seg ana="#salute">Mit Gruß
                    unterzeichnet sich </seg><lb break="yes"/><hi rendition="#c">Euer</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">aufrichtiger <hi rendition="#i">etc.</hi> Sohn
                    u.s.w.<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><seg ana="#signed">Casp. <surname>P.</surname></seg>, Candidat.</hi></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>