<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb844h12" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>844</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Creszenz <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent">ca. 1886-97</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder: k. A. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb844h">
<persName>
<forename>Creszenz</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1844"/>
<death when="1897"/>
<occupation>Zieglerstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5945268 10.4875365</geo>Donaualtheim, Fillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Zieglereibesitzer</p>
<p>Anstalt: <date from="1886" to="1897">1886-1897</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Sekundäre Seelenstörung (hysterische Verrücktheit), Verfolgungs- und Beeinträchtigungsgedanken (1892)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil_grey" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil_orange" scope="minor" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Zweifel an der Postübermittlung, Leiden in der Anstalt an Behandlungen, will nach hause un bittet dafür um Schreiben von ihrem Bruder,
                    Krankheit durch Mitbewohnerin
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h12a.jpg" xml:id="image_037"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h12b.jpg" xml:id="image_038"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h12c.jpg" xml:id="image_039"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h12d.jpg" xml:id="image_040"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_037"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Bruter.</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top">der Gnädige Oberarzt ist ein brawer Arzt u der Direktor der<lb break="yes"/><hi rendition="#r">gnädige Sie dürfen jetzt blos<lb break="yes"/>mich heimlasen u mir zu dem<lb break="yes"/>Todes helfen das ich nicht verzeihen<lb break="yes"/>Urtheil sten wird <del>sch</del> sich schon<lb break="yes"/>underm vom
                        ich mein Stübhen<lb break="yes"/>ereiche</hi></add></p>
<p><add place="top">Alles zur größerer<lb break="yes"/>Ehre Gottes</add></p>
<p>Das zweite mal lencke ich den einfachen schreub<lb break="no"/>zeik dir zu berichten
                das ich dir vor mehre Tage einen<lb break="yes"/>Brief <w>zu gesentet</w> habe mit
                der bite das mich<lb break="yes"/>die Mari <surname>L.</surname> hollen soll wo
                ich in verzweife<lb break="no"/>lung täglich zugleich wir im <w>Todes Kampfe</w> u<lb break="yes"/>kens nicht verstorben das <add place="above">Sie
                        erw<unclear>eckt</unclear> habe</add>man mich heim<lb break="yes"/>läst
                mich blos zwingen täglich zum <seg ana="#inst">foltern</seg><lb break="yes"/>für das ganze <seg ana="#inst">hauß</seg> zum zergisten u uns<lb break="yes"/>hengern <seg ana="#cens">ob du den Brief erhalten hast oder<lb break="yes"/>ob man ihn dir gar nicht geschikt hat</seg> das<lb break="yes"/>weis ich nicht die Gnädigen Herrn sagen mir<lb break="yes"/>gar nichts von der
                heimath wo täglich u jede<lb break="yes"/>Menut bei mir die ensetzliche schmerzen u<lb break="yes"/>die entsetzliche Zaubermacht <del>Z<unclear/></del> steickt
                keine<lb break="yes"/>Macht bekam ich nich mehr ergegen Dämpfen<lb break="yes"/>zu
                kömen ob ich Siege wen ich mein<lb break="yes"/>Stübchen erreiche das erkene ich
                nicht alles<lb break="yes"/>geht in erfülung wie ich mich ausdruken <pb facs="#image_038"/>muß u steikt jede Menut die Strafe <w>zu erst</w><lb break="yes"/>für die Geistliche Obrikeit u Weltliche u<lb break="yes"/>hoh u
                nider wird heimgesucht werden alle<lb break="yes"/>Orkanen im Körber zerschprings
                mir dieses<lb break="yes"/>ist meine erholung 2 mal habe ich dem Gnädigen<lb break="yes"/><w>Ober Arzt</w> for etlichen tagen eine bitte an Vater<lb break="yes"/>König im zugesentet das dieser mich in meine<lb break="yes"/>heimath läst in mein Stübchen u zugleich dan<lb break="yes"/>mit der bitte um das
                    <w>Todes Urtheil</w>
<w>hin<lb break="no"/>richt</w> oder erschisehen so bin ich jetzt zugerichtet da<lb break="yes"/>seit ihr schult hoh u nider u die Gnädigen Herrn<lb break="yes"/>in der Anstalt die heten mich sollen gar <add place="above">nicht</add> manchem<lb break="yes"/>eine solche kranke wie ich bin behandelt werde ich<lb break="yes"/>blos das ich mich blos verstele u blos <seg ana="#curse">ein<lb break="yes"/>recht schlechtes Hurenmensch</seg> bin mit den 4<lb break="yes"/>Herrn daribe ich ein schlechtes leben hat noch<lb break="yes"/>keiner kein schlechtes u kein verstendiges gescheh<lb break="no"/>res mit mir
                gehabt Sie gnugen sich grunt<lb break="no"/>fals gegen mich das Sie eine bitte vom<lb break="yes"/>Könglichen hofe erhalten haben das sagen Sie<lb break="yes"/>auch kein Wort das ich in zukumpft sehe<lb break="yes"/>dieses schreckliche kan
                ich dir nicht erklären<lb break="yes"/>dieses ist nicht anders als ob ich euch eine
                Zauber <pb facs="#image_039"/>künsler wehre weil ich von der Juli so ange<lb break="no"/>pakt bin wen ich schon kein Wort von ihr weis<lb break="yes"/>unter
                4 Augen schonst hat Sie u die Magt<lb break="yes"/>ihr schreckliches hörbar zum
                verstenten <add place="above">geben</add> in<lb break="yes"/>der Stuben
                        <del><unclear>durfst s</unclear></del> u<add place="above">in</add> der
                Nacht was ist dieses<lb break="yes"/>schreckliches was bist du für ein unglüklicher<lb break="yes"/>u ich zugleich mit banger Freude u schmerz erwe<lb break="no"/>rte ich den <w>Marter Todt</w> das ich zur Mutter u<lb break="yes"/>Vater u
                Shwester u Geschwisterten kome in<lb break="yes"/>der Ewigen heimath zufor ich ganz
                in diesen zust<lb break="no"/>ante kome wo die Jule ist Sie will Gott den<lb break="yes"/>Allmächtigen aus dem Him̄elreiche aus<lb break="no"/>stoßen
                eine solche Macht hat Sie Zaubert<lb break="yes"/>tag u Nacht an mir das ich in die
                nehmliche<lb break="yes"/>lage kome wie Sie<add place="above">ist</add> u die Herrn
                sind schult<lb break="yes"/>heten Sie mich nicht zu ihr gethan u in dieses<lb break="yes"/>schreckliche <seg ana="#inst">Mörterhauß</seg> wie die Anstalt ist<lb break="yes"/>geschein thut es nicht das da Siegt sie meint<lb break="yes"/>es halt weil der ganze höllische Macht auf<lb break="yes"/>den schein ihr im
                Geiste dazu hilft dieses<lb break="yes"/>komt wieder won ihren bösen leitenschaften<lb break="yes"/>u Sie Glaubt es sei so u sie hat recht das wird<lb break="yes"/>Sie nicht eingesten</p>
<pb facs="#image_040"/>
<p>darum <del>btte</del> bitte ich dich nochmal grüße<lb break="yes"/>mir alle hoh u
                nider u bitte den Hern Direcktor<lb break="yes"/>u den Gnädigen <w>Ober Arzt</w>
                das ich heim darf Sie<lb break="yes"/>sind recht gute Herrn wen Sie mich heim lasen<lb break="yes"/>die Wahrheit sage ich halt richtig die laster kan<lb break="yes"/>ich keine Tugent nehmen darum bin ich ein<lb break="yes"/>böses
                laster mögen thut mich keiner ehr kan<lb break="yes"/>von der Anstalt auch eine
                Magt <w>mit schicken</w> dan<lb break="yes"/>schikts eine bitte im Telegram u an
                Vater<lb break="yes"/>König auch Pat meiner in welchen Zustande<lb break="yes"/>bin ich eine kranke habe ich im Zimer die het<lb break="yes"/>die schwage
                heifelente wienötische <seg ana="#med">Gicht</seg><lb break="yes"/>da bin ich so angestekt so mal stärke wie Sie<lb break="yes"/>weil
                Sie die abschicht hat das Sie von ihrer<lb break="yes"/>krankheit komt Sie haucht
                mir ins Waser<lb break="yes"/>das ich noch mehr ih<hi rendition="#u" style="arzt">r <w>Gift Stof</w> von ihrer</hi><lb break="yes"/>kra<hi rendition="#u" style="arzt">nkheit bekome u die
                    Juli hat diese<lb break="yes"/>das ich ihr Gift von ihrem ungeisch</hi>erluft<lb break="yes"/>alles auf mich fült dieses weist Sie in<lb break="yes"/>Christe ich muß fro sein um ein solches<lb break="yes"/>Waser Weil Sie gut gegen
                mich ist weil<lb break="yes"/>man Sie auch so Martervoll behantelt<lb break="yes"/>wie ein Hund <hi rendition="#u" style="arzt">da ist die Juli schult
                    u</hi> die Gnädigen<lb break="yes"/>Herrn zuerst <seg ana="#salute">himit schliesse mit Achtung<lb break="yes"/>u Empfel <del>in</del> mich in Gottes Gnade u Schutz </seg><lb break="yes"/>Deine Tiefraurende Shwester <seg ana="#signed">Kreszen<unclear>nia</unclear>
<surname>H.</surname></seg></p>
</body>
</text>
</TEI>