<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb844h05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Susanne Klohn</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>844</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Creszenz <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent">26.02. ca.1886-97</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Bruder: Sülwöst <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb844h">
<persName>
<forename>Creszenz</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1844"/>
<death when="1897"/>
<occupation>Zieglerstocher</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5945268 10.4875365</geo>Donaualtheim, Fillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Zieglereibesitzer</p>
<p>Anstalt: <date from="1886" to="1897">1886-1897</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Sekundäre Seelenstörung (hysterische Verrücktheit), Verfolgungs- und Beeinträchtigungsgedanken (1892)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    hat ihrem Bruder einen Brief zu seinem Namenstag geschrieben; darf nichts von ihrem Bruder erfahren, was ihr Kummer bereitet;
                    ist bereits seit 6 Jahren zu unrecht in der Anstalt; verliert den Verstand nur aufgrund körperlicher Schmerzen; dennoch wird sie vom Personal verspottet;
                    beklagt die schlechte Versorgung in der Anstalt (schlechte und nicht ausreichende Kost, schlechte Kleidung); hat Heimweh; wird von den Ärzten belogen; 
                    möchte von ihrem Bruder abgeholt werden; befürchtet, dass der Brief zensiert wird
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h05a.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h05b.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h05c.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h05d.jpg" xml:id="image_016"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_013"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren d 26 Februar 18</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Bruter</hi></salute>
</opener>
<p>
Alles zur größerer<lb break="yes"/>Ehre Gottes</p>
<p><seg ana="#metaling">Mit ziterter Hand lenke ich den einfachen schreibgruß</seg><lb break="yes"/>um dir zu berichten das ich dir den letzten Brief auf dein<lb break="yes"/>Namensfest geschrieben hab u weshalb schon füle so<lb break="yes"/>lange ich hir bin ich habe aber von dir noch keinen<lb break="yes"/>einzigen
                von dir erhalten so lange ich hir bin u darf<lb break="yes"/>von dir u deine Kinder
                keine Sülbe wißen ob ihr<lb break="yes"/>noch am leben sint oder nicht dan kanst
                dir denken<lb break="yes"/>diesen kram u kumer Tag u Nacht um
                Euch u mich<lb break="yes"/>wie Euer befinten steht mein befinten steht
                    schreklich<lb break="yes"/>flehen thu ich Tag u Nacht zu Gott um hilfe u bei<lb break="yes"/>den Gnädigen Erzte um meine entlaßung den 1<lb break="yes"/>März
                hat man mich im 6 Jhre u wehre es keinen<lb break="yes"/>Tag schuldig gewesen hir
                zu sein ich werde blos behalten<lb break="yes"/>zum Geltabnehmen zum schreklichen
                    foltern<lb break="yes"/>u ansteken u zu richten keine <seg ana="#med"><w>Geistes kranke</w></seg> wahr<lb break="yes"/>ich noch nie verlir ich
                den Verstant dan verlir ich<lb break="yes"/>Ihn von den Körberlichen schmerzen <seg ana="#inst">kein zimer<lb break="yes"/>hab ich nicht</seg> bei zwei <seg ana="#curse">lebensgefährliche</seg> muß<lb break="yes"/>ich schlafen die
                darfen mich Tag u Nacht nach<lb break="yes"/>beliben foltern u die andern zugleich
                u die <seg ana="#curse">scham<lb break="no"/>loße Dinstboten</seg> desgleichen
                denen muß man<lb break="yes"/>den lohn verdinen die darfen mit einem um<lb break="no"/>gehen wie mir einem Hund u schpöteln u<lb break="yes"/>schlecht
                machen nach wunsch u vilen <seg ana="#med">ich hab<lb break="yes"/>den Unterleib
                    voll Brüche bekomen meine<lb break="yes"/>Uurin u Stuhl beschwerten Magen Ruken<lb break="yes"/>Halz u Kopf Hände u füße doben die schmerzen</seg><lb break="yes"/>Tag u Nacht da werde ich aber blos<pb facs="#image_014"/>
                geschpötelt u ausgelacht sagt man ein Wort<lb break="yes"/>zu den Gnädigen Erzte
                die machen es gerate so das<lb break="yes"/>gehört fürs Kuriren die helfen zu ihren
                    scham<lb break="no"/>loßen dinstboten u leute zugleich der schweiß<lb break="yes"/>muß in mich gefriren <seg ana="#inst">wen ich auch durchnetzt<lb break="yes"/>bin darf ich nichts trokenes anzihen</seg> so wird<lb break="yes"/>man da zugerichtet wo nicht zu schiltern ist<lb break="yes"/>u
                Ewig nicht zu verzeihen <seg ana="#inst">eine schlechte Kost<lb break="yes"/>eine
                    halb geschwälte <w>Waser Sub</w> u schlechtes<lb break="yes"/>gemüß u dieses
                    nicht genuk</seg> dan kanst dir<lb break="yes"/>denken diese schmerzen <seg ana="#inst">meine Wasch ist<lb break="yes"/>alles zerißen u meine Wolene leib
                    ich bek<lb break="no"/>om aber keinen einen schlechten <w>Unter Rok</w></seg>
                    u<lb break="yes"/>einen wo zu eng ist wo ich kaum gehen kan u<lb break="yes"/>ein Baumwolenes Hemd wo mir blos an die<lb break="yes"/>Knie geht so schamloß muß
                man herrum<lb break="yes"/>gehen dan kanst dir denken dieses Heimweh<lb break="yes"/>u sehnen nach meinem Stübchen das ich da voll<lb break="yes"/>meinen Geist aufgeben dürfte ich hab noch nichts<lb break="yes"/>bekomen als schlechte Noten du wirst schreklich<lb break="yes"/><add>schlecht</add> gemacht kanst schon komen heist es täglich<lb break="yes"/>aber
                komen darfst nicht schonst wehrest schon<lb break="yes"/>längst kekomen dir gib ich
                keine schult lieber<lb break="yes"/>Bruter ein solches schrekliches Hauß ist
                    dieses<lb break="yes"/>dich u mich u deine Kinder brauchens voll<lb break="yes"/>auf die schrekliche Weise um alles zu<lb break="yes"/>bringen u um das leben dan
                könens dein<lb break="yes"/>ganzes anwesen haben so wird es an mir<lb break="yes"/>gehandelt so lange ich hir bin<pb facs="#image_015"/> u werde angelogen u
                angeschwindelt nach wunsch<lb break="yes"/>u willen von den Gnädigen Ertzte
                dinstboten u leute<lb break="yes"/>zugleich ich flehe u bitte dan könen die
                    Gnädige<lb break="yes"/>Ertzte eine andere anschwindeln als mich Arme<lb break="yes"/>du hetest mich gleich wieder <w>mit genohmen</w><lb break="yes"/>wen Sie mich brauchen zum schamlosen zu<lb break="no"/>richten u behalten ich u du
                u deine Kinder<lb break="yes"/>sint keine solche leute die so ungerecht<lb break="yes"/>am Menschen handeln <add>hab</add> ich jetzt blos ein<lb break="yes"/>wenig in diesem Briefe mein befinten<lb break="yes"/>geschiltert
                Gott ist es allein bekant die<lb break="yes"/>Strafe Gottes kan Sie nicht genuk
                    drefen<lb break="yes"/>ich schliesche unter füle grüße an dich deine<lb break="yes"/>Kinder Theresele zu Lene Schw u Schw o<lb break="yes"/>wie geht
                es ihr die schwäche u Rasenten schmerzen<lb break="yes"/>doben schreklich lieber
                Bruter wen ich nur<lb break="yes"/>mehr ein par Worte Reten könte kome<lb break="yes"/>u hole mich in mein Stübchen <seg ana="#cens">aber den<lb break="yes"/>Brief wird man wohl wieder nicht fort<lb break="yes"/>schiken weil man nicht wisen darf wie<lb break="yes"/>schreklich u schantvol an
                    mir Arme ge<lb break="no"/>handelt wird weils mich voll brauchen</seg><lb break="yes"/>fereken muß ich voll in ihrem schlechten<lb break="yes"/>Hauß
                    <seg ana="#salute">ich Empfil Euch in Gottes Gnade<lb break="yes"/>u Schutz
                        deine<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Thieftraurente Sch</hi>
<seg ana="#signed">Kreszentia <surname>H.</surname></seg><lb break="yes"/>Felt Zieglerstochter Donaualtheim</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Post Dillingen</hi><pb facs="#image_016"/>
<hi rendition="#c">An Sülwöst <surname>H.</surname> Ziegler<lb break="no"/>Meister in Donaualtheim<lb break="yes"/>Post Dillingen</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>