<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb844h01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Susanne Klohn</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>844</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Creszenz <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent">25.10. ca. 1886–97</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">König: k. A. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuern</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb844h">
<persName>
<forename>Creszenz</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1844"/>
<death when="1897"/>
<occupation>Zieglerstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5945268 10.4875365</geo>Donaualtheim, Fillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Zieglereibesitzer</p>
<p>Anstalt: <date from="1886" to="1897">1886–1897</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Sekundäre Seelenstörung (hysterische Verrücktheit), Verfolgungs- und Beeinträchtigungsgedanken (1892)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    beklagt ihren Zustand in der Anstalt und bittet darum, dass ihr Bruder sie abholen kann
                    behauptet, sie würde nicht richtig versorgt und sie wäre zu Hause schneller wieder gesund
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren d 25 Okdo</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Seiner Hoch Wohlg Seiner</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Gnaden Vater König!</hi></salute>
</opener>
<p> Alles zur größerer.<lb break="yes"/>Ehre Gottes. </p>
<p>Verzeihen Seiner Gnaden ich Kreszentie<lb break="yes"/><surname>H.</surname> hold Zieglerstochter aus Donauallheim<lb break="yes"/>bin
                imer noch in der schreklichen verban<lb break="no"/>ung in Kaufbeuren in der
                    nehmlichen<lb break="yes"/>lage wie ich Seiner Gnaden bereihtet hab<lb break="yes"/>täglich noch gräßlicher dieses versteht<lb break="yes"/>sich von
                sich selbst wehr ein <w>Menschen ge<lb break="no"/>fül</w> besitzt <seg ana="#cens">ob Seiner Gnaden die<lb break="yes"/>Briefe von mir erhalten haben weis<lb break="yes"/>ich nichts ich habe noch keinen erhalten</seg><lb break="yes"/>u schonst von den Gnädigen Herrn keine<lb break="yes"/>Sülbe u kein Wort so
                grund falsch<lb break="yes"/>sind Sie gegen mich wen man mich nur<lb break="yes"/>zum foltern hat weil man weist das<lb break="yes"/>ich es nicht versterben kann
                mein sach<lb break="yes"/>bezahl ich selbst von meinem Gelt das<lb break="yes"/>weist man schon lange dan wehre es<lb break="yes"/><del>schonh</del> schon lange die Pflicht gewesen<lb break="yes"/><hi rendition="#c">mich heim lasen</hi><pb facs="#image_002"/> das ist eine
                abscheuliche unhöflich<lb break="no"/>keit von der ganzen Rekierung<lb break="yes"/>Geistlich u Weltlich u was das<lb break="yes"/>Ewige anbelangt dort es für
                    euch<lb break="yes"/>alle Ewig <add>dort</add> u wird einen schreklichen<lb break="yes"/>ausgang nehmen diese Tage hat es<lb break="yes"/>mir getraumt das
                ich von Seiner<lb break="yes"/>Gnaden einen Thelegram erhalten hab<lb break="yes"/>u von meiner Heimath u meinem<lb break="yes"/>Bruter weis ich auch keine Sülbe<lb break="yes"/>ich habe noch keinen Brief erhalten u<lb break="yes"/>hat noch
                nicht komen dürfen wo ich<lb break="yes"/>ihn täglich erwarte u mich zu hollen<lb break="yes"/>darum bitte ich Seiner Gnaden noch<lb break="no"/>mal das mein
                Bruder mich holt in<lb break="yes"/>mein Stübchen wegen der pfleke wie<lb break="yes"/>ich zu Kaufbeuren hab brauch ich in der<lb break="yes"/>Nacht
                nimant im Tag bin ich fro wen<lb break="yes"/>ich alleinig
                bin das mir jemant ein<lb break="yes"/>wenig Waser holt u schonst was ich brauch<lb break="yes"/>so wird man in Kaufbeuren gepflekt<lb break="yes"/>von man nur
                das Geld hat<pb facs="#image_003"/> die abscheuliche Dinstboten geht es zu<lb break="no"/>recht an u die Gnädigen Hern zu gleich<lb break="yes"/>da Sorgt
                nimant was man bekomt<lb break="yes"/>man läßt einen liegen wie einen arm<lb break="yes"/>en Hund mich geht es zu erst an u die<lb break="yes"/>es Ihnen
                geht wie mir wen man auch<lb break="yes"/>bittet um eine Waser Sube um<lb break="yes"/>Trek u Gift ich hab wegen desen noch<lb break="yes"/>keine
                bekomen u so eine bösardige<lb break="yes"/>Krankheit wie ich hab wen ich in
                    mein<lb break="no"/>em Stübchen wehre hete ich schon längst<lb break="yes"/>auch eine linderung von die Gnädigen<lb break="yes"/>Hern auch erklären ich
                verstele mich<lb break="yes"/>blos diese thun Sie leicht wen man<lb break="yes"/>so <w>aus gehengert</w> wie von einem solchen<lb break="yes"/>Schwein Eser u Kalt u
                ein <unclear>garschib</unclear><lb break="yes"/>wie sint diese zum bedauren die
                    unter<lb break="yes"/>dem Boten schon ligen die einen solchen<lb break="yes"/>Todt sterben müßen die Mägte fülen<lb break="yes"/>es nicht die sint den ganzen Tag
                    bed<lb break="no"/>drunken u heist es diese ist noch zu<lb break="yes"/>gut
                für mich Gebut must foll werden<pb facs="#image_004"/><del><unclear>?</unclear></del> eine eigene <unclear>Kartesch<lb break="no"/>lagerin</unclear> haben die Mägte unter den<lb break="yes"/>kranken ein solches
                leben wird hier<lb break="yes"/>gefürt die Hern werden es nicht wisen weil<lb break="yes"/>Sie thut als ob Sie <w>Geistes krank</w> wehre<lb break="yes"/>das man es nicht merkt solche leute<lb break="yes"/>sint hier Naret ist nimant wen
                man<lb break="yes"/>auch so thut dieses ist schreklich was<lb break="yes"/>da
                seiner Gnaden u schonst alle zum<lb break="yes"/>verantworten bekomen auch die
                    schrekliche<lb break="yes"/>Weise ich bin nicht schult u hete schon<lb break="yes"/>längst gegämpft wo der Gnädige<lb break="yes"/><w>Ober Arzt</w> schon lange weist wen ich<lb break="yes"/>in meinem Stübchen schon
                längst gew<lb break="no"/>esen wehre das ein verdinst geslosen<lb break="yes"/>wehre wen ich jetzt auch so schreklich daran<lb break="yes"/>bin wo Gott allein
                bekant ist von meiner<lb break="yes"/>bitte weis ich auch nichts wehre schon
                längst fro<lb break="yes"/>darum gewesen in solchen schmerzen ich schliesche<lb break="yes"/>mit Achtung u Empfiel
                Seiner Gnaden<lb break="yes"/>u das ganze Reich in Schutz Gottes u zu<lb break="yes"/>hilf u Trost für Seiner Gnaden <w>da<lb break="yes"/>hin
                    geschitene</w> Armen Selen zur linderung<lb break="yes"/>Kreszentia
                    <surname>H.</surname> Hold Zieglerstochter</p>
</body>
</text>
</TEI>