<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb844h30" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>844</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Creszenz <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent">ca. 1886–92</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder: Sülwöst <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb844h">
<persName>
<forename>Creszenz</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1844"/>
<death when="1897"/>
<occupation>Zieglerstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5945268 10.4875365</geo>Donaualtheim, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Zieglereibesitzer</p>
<p>Anstalt: <date from="1886" to="1897">1886–1897</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Sekundäre Seelenstörung (hysterische Verrücktheit), Verfolgungs- und Beeinträchtigungsgedanken (1892)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Sie hatte keinen Kontakt zu ihrer Familie, beklagt sich über ihre schlechte gesundheitliche Verfassung und über ihre Zimmernachbarin, deren
                    Krankheit sie stört. Sie hat schon öfters um Entlassung "gefleht" und möchte wieder nach hause, da sie glaubt, dass sie gesund ist.
                    Sie wünscht allen ihren Verwandten Gottes Segen und spricht Gebete für sie. Sie beschwert sich über die "Falschheit" der Leute um sie herum, 
                    auch ihres Bruders, der nur durch seine Frau böse geworden sei.                     
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h30a.jpg" xml:id="image_104"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h30b.jpg" xml:id="image_105"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h30c.jpg" xml:id="image_106"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h30d.jpg" xml:id="image_107"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_104"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Bruter!</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top">Alles zur größerer Ehre<lb break="yes"/>Gottes.</add></p>
<p>schon öfters habe ich dir einen Brief zugesentet du solst mich<lb break="yes"/>hollen <seg ana="#cens">du wirst keinen erhalten haben</seg> schonst würdest schon<lb break="yes"/>längst kekomen sein wo für mich ein Tödtlicher kram u kumer<lb break="yes"/>ist u täglich hoffe das Herz wirks mir foll ab u ich habe von<lb break="yes"/>dir auch noch keinen erhalten wo ich täglich einen erwarte u dich<lb break="yes"/>zugleich den Gnädigen Erzte sagen mir kein Wort von der Wahr<lb break="no"/>heit u von der Heimath u wie Euer befinten zu hauße steht<lb break="yes"/>u beim Shwager zu Benedikbeuren u bei der Theresia wo mir<lb break="yes"/>auch das Herz blutet um Sie. Lieber Bruter
                mein befinten<lb break="yes"/>steht traurik das Heimweh habe ich das mir fast den Magen<lb break="yes"/>aus
                dem leibe dreibt u die Waser <del>schp<del>s</del><unclear reason="damage">an</unclear></del> ich bekom habe<lb break="yes"/>ich einen solchen Ekel das ich öfters die par Schib muß stehen<lb break="yes"/>lasen u vom hunger u kumer
fro wehre warme Kartofel<lb break="yes"/>u eine Schube wie
                ich kekocht hab zu hauße brechen muß ich<lb break="yes"/>das mir das Blut bei Naß u
                Mund stöst die schrekliche<lb break="yes"/>schmerzen foltern mich schreklich die
                Kuria schmerzen het<lb break="yes"/>man mich in meinem Stübchen gelasen nach dem
                Todte der Selig<lb break="no"/>en Mutter dan wehre ich bereits wie geheilt weil der
                Mutter ihre<lb break="yes"/>Natur auf mich gefalen ist wo Sie mir verschprochen hat
                für mich<lb break="yes"/>recht zu bitten u in einem solchen hause jeder Zeit geht
                mir durch<lb break="yes"/>Mark u bein u muß wieder von Nachtheil u werte imer mit<lb break="yes"/>Wilten <w>Herz klopfen</w> bis wieder eines an der Thiere
                vorbei ist<lb break="yes"/>u fall wieder auf den Nachtstul so Tag u Nacht ganz in<lb break="yes"/>verzweiflung u kein Zimer habe ich auch
                nicht alleinig<lb break="yes"/>dan kanst dir denken wie ich daran bin</p>
<pb facs="#image_105"/>
<p>eine kranke habe ich im Zimer die eine sehr anstekente krank<lb break="no"/>heit
                    <add place="below">hat</add> die Schwarze Zauber Wie <seg ana="#med">Gicht</seg>
                ich bin so von ihr<lb break="yes"/>angestekt von lauter Ekel
                    schreken u entstetzen wen Sie<lb break="yes"/>die Anfäle bekomt u bin so
                angestekt das mir auser ihrem<lb break="yes"/>anfale an ihr Graußt das mir fast den Unterleib aus<lb break="yes"/>dem leibe dreibt u
                bitte dich Reime mein Stübchen ein<lb break="yes"/>u kome u holle mich u bitte
                recht u Thu dich überwinten<lb break="yes"/>wo du bitten must weil man dich so
                lange nicht her<add place="above">läst</add> flehen<lb break="yes"/>Thu ich täglich
                das man mich heim läst aber alles ist umschonst<lb break="yes"/>Schuldig ist es
                nimand einem behalten mit <w>ein em</w> solchen<lb break="yes"/>zustante nein sach
                bezahl ich selber was man bezahlen<lb break="yes"/>muß nehmed das Gelt gleich mit
                dan wehre es jetzt gen<lb break="no"/>uk das <hi rendition="#sup">ich</hi> hier
                bin u keine Sakramente hat man mir noch nicht<lb break="yes"/>geschpentet <unclear reason="damage"/>mal zu Ostern ich flehte öfters aber alles<lb break="yes"/>wahr umschonst jetzt habe ich schon lange nicht mehr gebitet<lb break="yes"/>wo
                mir sehr unhöflich vorkomt ich will den Hochwürd<lb break="no"/>igen <add hand="arzt" place="above"><hi rendition="#i">Curat</hi></add>
<hi rendition="#u" style="arzt">Rath</hi> nicht zwingen zum verantworten hals ehr
                u<lb break="yes"/>die anderen mit eine traurige lage für leib
                u Seele schafe<lb break="yes"/>sei das übrige <del>zm</del> dem lieben Gott
                anheimgestelt keine kran<lb break="no"/>ke wehrterin brauch ich nicht wven ich mein
                Stübchen er<lb break="no"/>reiche ich bin froh wen ich alleinig bin mit einem
                solchen<lb break="yes"/>zustante zu Nachts wird dan schon die Mari komen u<lb break="yes"/>bringen was ich brauche ein Stüklein Brod kans dan bei den<lb break="yes"/>Kapaziner beteln dan kan ich schon eine Schube kochen<lb break="yes"/>ich dürfte eine Gesundheit besitzen die Gostbarste von<lb break="yes"/>der Erde alle Freuden u Ehre Herz was magst was<lb break="yes"/>verlangst eine hoche kelle <pb facs="#image_106"/>u doch möcht ich nicht hier sein
                so hab ich das Heimweh<lb break="yes"/>unter Thränen bringe ich euch in unser
                schreklichen lage<lb break="yes"/>lieber Bruter die beste wünsche zum guten u Neuen<lb break="yes"/>Jahre u zugleich zum hl Namensfeste jene Gnaden<lb break="yes"/>die ihr nöthig habt für leib u Seele den gegen Kamp<lb break="no"/>f in einer
                solchen lage wie wier sint das wier den Sieg<lb break="yes"/>erlangen unser
                Seelenheil zu Raten das rechte Glau<lb break="no"/>benslicht erhalten das wier zum
                Ennde eine klüksel<lb break="no"/>ige Sterbstunte erlangen das
                übrige soll Gott der<lb break="yes"/>Allmächtige Vater in seiner Unerforschlichen
                    All<lb break="no"/>macht ausschencken u seinen Vater Seegen ertheilen<lb break="yes"/>im wolsten u reichsten Maße u des der Vater u Mutter<lb break="yes"/>Seegen in der Ewigen Heimath uns auch <w>zu theil</w> wird<lb break="yes"/>ihr Herz wird auch schwer Ahtmen für uns beite u<lb break="yes"/>deine Kinder u Theresie im Silwöst laß ich besonders<lb break="yes"/>alles gute
                wünschen u im Johan sollen recht fleisig<lb break="yes"/>betten das ich die Heimath
                erreiche schonst laß ich alle<lb break="yes"/>hoch u nieder wo nach mir fragen
                alles gute zum<lb break="yes"/>Neuen Jahre wünschen den Benediktbeuren besonder<lb break="yes"/>der Mari <surname>L.</surname> alles hat bös an mir gehandelt<lb break="yes"/>schonst Gedenke ich Euer in meinem schwachen Gebette<lb break="yes"/>ein schrekliches Gebett in einer solchen lage wie ich bin<lb break="yes"/>wie gehts der Helina u Otil u ihre Kinder u den andere<lb break="yes"/>verwanden vüle grüße an euch alle u wo ist die Juli<lb break="yes"/>das ich gar nichts wisen darf schreklich foltert mich der<lb break="yes"/>Kram Erbarme dich unser lieber Vater im Him̄el <pb facs="#image_107"/>unter deinen Schutz Empfil ich alle das übriege<lb break="yes"/>ist dir alles bekant u meinen Armen Seelen gib<lb break="yes"/>Ihnen die Ewige Ruhe u das Ewige licht leichte<lb break="yes"/>Ihnen u laß Sie
                Ruhen im Frieden Am̄en das<lb break="yes"/>ich balt zu euch in die Ewige
                Heimath kome u den<lb break="yes"/>schmerz mit euch theilen kan ich habe kein
                einziges<lb break="yes"/>auf der ganzen Erde wo in der letzten Zeit als ich<lb break="yes"/>euch liebe Mutter verloren habe ein aufrichtiges<lb break="yes"/>Herz mir theilt als lauter falschheit u dich<lb break="yes"/>lieber Bruter Hat
                deine <w>Ehe Gatten</w> auch ganz<lb break="yes"/>bezaubert u hast dich auch
                hinreisen lasen vom<lb break="yes"/>anschwindeln schonst wehre ich nicht hier
                dieses<lb break="yes"/>Gelt ist umschonst in die Tiefe geworfen u<lb break="yes"/>bekomt nichts davon als schrekliches zum<lb break="yes"/>büßen u verantworten ich
                habe schon anders<lb break="yes"/>gemeint weil jedes eine Seele hat aber umschonst<lb break="yes"/>wahr meine <w>Wilens Graft</w> darum Empfil<lb break="yes"/>ich nochmal alle meine Feinde in den Schutz<lb break="yes"/>Gottes u rufe euch zu
                mit Gott dem Allmächt<lb break="no"/>igen habt ihr zum abrechnen die rechte u linke<lb break="yes"/>Seite gehört dazu <seg ana="#salute">lebet Wohl auf ein
                    baltiges<lb break="yes"/>wiedersehen u schliesche mit Achtung</seg> deine<lb break="yes"/>Unklükliche Schwester. <seg ana="#signed">Kreszentia <surname>H.</surname></seg><lb break="yes"/>G. s. J. G. <space/> Feld Zieglerstochter aus<lb break="yes"/>N. d.
                hl. d. G. G. G. G. Donaualtheim</p>
</body>
</text>
</TEI>