<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb844h35" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>844</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Creszenz <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent">16.05.ca. 1886–92</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder: Sülwöst <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb844h">
<persName>
<forename>Creszenz</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1844"/>
<death when="1897"/>
<occupation>Zieglerstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5945268 10.4875365</geo>Donaualtheim, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Zieglereibesitzer</p>
<p>Anstalt: <date from="1886" to="1897">1886–1897</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ap</p>
</state>
<trait><p>Sekundäre Seelenstörung (hysterische Verrücktheit), Verfolgungs- und Beeinträchtigungsgedanken (1892)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Sie erfährt nichts von ihrer Familie, weil die Ärzte ihr nichts sagen wollen. Die Behandlung in der Anstalt ist so schlecht, 
                    dass sie nur noch kränker wird. Sie sieht sich selbst als Heilige Jungfrau. Zu Essen bekommt sie sehr wenig und nur von 
                    schlechter Qualität. Außerdem wird sie von ihrer Zimmernachbarin schlecht behandelt und leidet unter deren Krnakheit und Anfällen.
                    Sie bittet darum, nach hause geholt zu werden, da sie ihrer Meinung nach keine Betreuung benötigt und daheim besser gesund
                    werden könnte.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h35a.jpg" xml:id="image_121"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h35b.jpg" xml:id="image_122"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h35c.jpg" xml:id="image_123"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h35d.jpg" xml:id="image_124"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_121"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren d 16 Mai<lb break="yes"/>18</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Bruter!</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top">Alles zur größerer<lb break="yes"/>Ehre Gottes</add></p>
<p>Mit schwacher Hand berichte ich dir das ich dich täglich<lb break="yes"/>erwarte
                mich zu hollen mit bitern schmerz ich habe<lb break="yes"/>dir schon öfters
                geschrieben die Wahrheit u das du mich<lb break="yes"/>hollen solst das das Gelt
                umschonst in die Thife geforfen<lb break="yes"/>ist ich habe von dir auch noch
                keinen erhalten u weis<lb break="yes"/>kein Wort von Euch die Gnädigen Erzte sagen
                mir kein<lb break="yes"/>Wort so Grund falsch sint Sie gegen mich so werde<lb break="yes"/>ich behandelt dieses gehört führ die erholung da het<lb break="yes"/>ich dürfen eine Eißige Gesundheit <w>mit bringen</w> u<lb break="yes"/>wehre doch so zugerichtet das keine hilfe mehr zum<lb break="yes"/>hofen ist bis der Todt voll komt bitten Thu ich<lb break="yes"/><w>täg lich</w>
                so lange ich hier bin mich heimlasen aber<lb break="yes"/>alles ist umschonst die
                abscheuliche unhöflich<lb break="no"/>keit ist in diesem <seg ana="#inst">Hauße</seg> zu hauße wehr heim<lb break="yes"/>will gehört heim wen ehr auch
                auf ungerechte<lb break="yes"/>Weise hergelifert wird ich will nimand ums<lb break="yes"/>Geld bringen dieses habe ich schon längst gesagt<lb break="yes"/>das ich mein sach selber bezahl u kein Zimer<lb break="yes"/>habe ich auch nicht
                dan kanst dir denken wie mein<lb break="yes"/>befinten steht schreklich die
                schmerzen foltern<lb break="yes"/>mich auf das schreklichste u schwäche das ich
                jeden <add place="below">Tag</add><lb break="yes"/>Glaube der Todt muß in die Nähe treten das <pb facs="#image_122"/>Heimweh habe ich une Gränzen wehr ich in meinem<lb break="yes"/>Stübchen geweßen dan wehre ich um den grösten<lb break="yes"/>theil von meiner Körberlichen krankheit ge<lb break="no"/>heilt weil Sie seidem
                als die Mutter gestorben<lb break="yes"/>ist die Natur bei mir ganz geentert hat u
                dieses<lb break="yes"/>Lieber Bruter ist auch mehr weil mich Seiner<lb break="yes"/>Hochwürdiger Bißhof von Augsburg im Schpit<lb break="no"/>al besucht hat <hi rendition="#u">u sagte zu mir das ich die</hi> Jung<lb break="no"/>fr<hi rendition="#u">au sei ich hab es wohl für einen schpot</hi> auf<lb break="no"/>ge<hi rendition="#u">nohmen aber ich wuste wohl das ich
                        die<lb break="yes"/>begnagtigte bin das es wahr ist</hi> die h</p>oche<lb break="yes"/>Geheimniße von der Ewigen Heimath <w>ha tte</w><lb break="yes"/>ich alle <hi rendition="#u">aufgeschrieben</hi> wen ich in meinem
                    Stüb<lb break="no"/>chen geweßen wehre in der Stille wo die Mensch<lb break="no"/>heit nothwendig gebraucht hat wisen darf<lb break="yes"/>ich nichts so Grund
                falsch ist man gegen<lb break="yes"/>mich zum verantworten komen es die Geist<lb break="no"/>liche u Weltliche die Schult sint das man<lb break="yes"/>mich
                nicht in meinem Stübchen gelasen hat<lb break="yes"/>u keine <w>Geistes kranke</w>
                wahr ich noch nie<lb break="yes"/>lieber Bruter so schandvoll werde ich gezwingt<lb break="yes"/>ich habe es schon längst gesagt u Seiner<lb break="yes"/>Gnaden geschrieben u herzlich gebitet die<lb break="yes"/>hölle ist keinem heiß
                genuk mich so lange<lb break="yes"/>behalten was ich zu Esen bekom eine Waser <pb facs="#image_123"/>Sub mit lauter stinkendes gewirz weil man<lb break="yes"/>weist das schon der Geruch mich ganz bedübt ein<lb break="yes"/>schlechtes gemüß
                wo man bei uns auf den Mist<lb break="no"/>haufen wirft so bin ich ausgehengert das
                Jahr<lb break="yes"/>Feber habe ich im volsten Maße wie Thereß ich bra<lb break="no"/>chte alle 2 Mund was zu Esen wo zum genißen<lb break="yes"/>vehr
                bitten Thu ich <w>täg lich</w> aber ich bekom dan<lb break="yes"/>ein hartes
                Stüklein Brod so schandvoll lieber<lb break="yes"/>Bruter macht man mir es im Rompf
                habe<lb break="yes"/>ich solche Rasenten schmerzen u in den Zähne<lb break="yes"/>ich habe mir schon drei herausreißen lasen<lb break="yes"/>u jezt hat mir der
                schmerz wieder 2 loßgerißen<lb break="yes"/>ich habe eine <seg ana="#inst">kranke</seg> im Zimer die hat eine<lb break="yes"/>sehr anstekente krankheit
                sie bekomt <w>bös<lb break="no"/>ardige</w> Anfäle ich hab einen solchen Ekel u<lb break="yes"/>bin so von ihr angestekt auf das
                schreklichste<lb break="yes"/>Sie hat eine solche ausdinstung das eim<lb break="yes"/>fast den Magen aus dem leibe dreibt vor lauter<lb break="yes"/>Grausen ich gib ihr es hie u da zum verstanten<lb break="yes"/>wie es mir Ekelt u angestekt <add place="below">bin</add> dan übt Sie<lb break="yes"/>aus eine feine Weise ihre Zorn an mir aus<lb break="yes"/>dan haucht mir ihrem Giftigen haus in<lb break="yes"/>den <w>Trink
                    becher</w> u in die Sub Gestern<lb break="yes"/>hats mir ihren Roz an <w>Trink
                    becher</w> ge<lb break="no"/>schmirt so <seg ana="#curse">boshaft</seg> sint die leute lieber <pb facs="#image_124"/>Bruter dieses ist jezt mein dank von der Geist<lb break="no"/>liche u Weltliche Obrikeit dir gib ich keine<lb break="yes"/>schult du hetest
                mich schon längst geholt<lb break="yes"/>wen der G <w>Ober Arzt</w> oder der G
                Direktor dich<lb break="yes"/>komen ließ so schandvoll werde ich gezwingt<lb break="yes"/>u gefoltert wie ein Hund dan kanst dir denken<lb break="yes"/>mit
                meinen Rurin beschwerten in einem<lb break="yes"/>solchen Hauße unter lauter
                Fremden leuten<lb break="yes"/>u was für eine die dinstboten sint keine and<lb break="no"/>ere als <seg ana="#curse">recht verstohlene schwindlerin</seg> die derfen<lb break="yes"/>thun was sie wolten da hat kein Mensch was<lb break="yes"/>aus Sie komen daher
                wie eine Königliche dam<lb break="no"/>en da heist es Gabut must voll werden das<lb break="yes"/>geht mich an diesen ihr ungerechtes darf man<lb break="yes"/>nicht
                wisen meine zwei <w>unter Röke</w> sint<lb break="yes"/>ganz
                verstikt u meine halstücher die par<lb break="yes"/>w<del>ie</del> ich hab ich hab
                noch keinen bittet hab<lb break="yes"/>ich schon oft ich bitte dich holle mich
                gleich<lb break="yes"/>u Reime mein Stübchen ein keine kranke<lb break="yes"/>Wärterin brauch ich nicht die Mari wird<lb break="yes"/>dan schon in der Nacht
                komen u bringen was<lb break="yes"/>ich brauche ich bin fro
                wen ich alleinig bin in<lb break="yes"/>meinen schmerzen der kram u kumer um<lb break="yes"/>Euch Nagt mir auch
                fast das herz ab wie geht<lb break="yes"/>es dir u deine Kinder bettet für mich ich
                Gedenke<lb break="yes"/>imer an Euch <seg ana="#salute">ich grüße Euch alle hoh u
                    nieder die<lb break="yes"/>Nach mir fragen u Empfil euch in Gottes Gnade u<lb break="yes"/>Schutz</seg> deine Tieftraurente Sch <seg ana="#signed">Kreszentia <surname>H.</surname></seg> Zieglertochter</body>
</text>
</TEI>