<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb343r09" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>343</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johanna <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent">10.12.1860</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee"><!--Beziehung-->: Therese</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb343r">
<persName>
<forename>Johanna</forename>
<surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1871"/>
<occupation>Professorstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5812547 10.4951425</geo>Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Professor</p>
<p from="1860" to="1871">Anstalt: 1860-71</p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Fixer Wahnsinn (1860)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    beschreibt ihre Situation, u.a. ihre Schmerzen;
                    entfernt sich von ihren Anschuldigungen dem König gegenüber
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r09a.jpg" xml:id="image_035"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r09b.jpg" xml:id="image_036"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r09c.jpg" xml:id="image_037"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r09d.jpg" xml:id="image_038"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_035"/>
<opener>
<dateline/>
<salute>Liebe Therese!</salute>
</opener>
<p>Die außerordentlich schnelle Erledigung meines Prozesses beim Ober<lb break="no"/>appell erfüllt mich auch mit dem größten Erstaunen. Meinen Dank daß<lb break="yes"/>du H. v. <surname>K.</surname> geschrieben. Es ist mir
                eine große Beruhigung daß<lb break="yes"/>ich in München gebraben werde; zwar ruht
                mein armer <hi rendition="#i">Cousin</hi><lb break="yes"/>Carl <surname>R.</surname> in Irsee, aber mir wäre es <hi rendition="#u">schauerlich</hi> in Irsee beerdigt<lb break="yes"/>zu werden.
                Grüße mir seine Schwester <surname>N.</surname> auf das Freundlichste.<lb break="yes"/>Was Heppberg betrifft, so ist es jedenfalls einer Nachfrage werth.
                Du weißt<lb break="yes"/>daß manche Personen zu meinem Prozesse gegen
                    <surname>G.</surname> auch kein<lb break="yes"/>großes Vertrauen
                hatten, den ich nun doch gewonnen habe; meine<lb break="yes"/>Großmutter hat nach
                den Tausenden an die Wiedererlangung dieses<lb break="yes"/>Gutes gewendet und mir
                ihre rechtmäßigen Ansprüche hierauf so oft<lb break="yes"/><hi rendition="#u">betheuert</hi>, − es ist jedenfalls einer Prüfung werth. Bitte Dttr.
                Buchner<lb break="yes"/>die genauesten Erkundigungen darüber einzuziehen. Es ist
                Pflicht und nicht<lb break="yes"/>Wahnsin̄ auch auf <hi rendition="#u">die</hi> bedacht zu seyn, die nach uns leben. Du weißt<lb break="yes"/>wie
                sehr ich im̄er die Johan̄a liebte! Sollte ich in Irsee sterben, so<lb break="yes"/>wähle Dir von meinem Nachlaß <hi rendition="#u">was</hi> Du
                willst; es ist mein <hi rendition="#u">letzter</hi><lb break="yes"/>Wille daß Du Dir etwas Hübsches und nicht <hi rendition="#u">Werthloses</hi> wählst. Dem<lb break="yes"/>Herrn Oberkom̄issär und <hi rendition="#i">Dr.</hi> Buchner Danke in meinem Namen für ihre<lb break="yes"/>gütigen Bemühungen für mich. Was meine Entlassung betrifft so glaube<lb break="yes"/>ich nicht, daß sie von dem Herrn Direktor <hi rendition="#u">allein</hi> abhängt, auch theile<lb break="yes"/>ich Deine Hoffnung einer <hi rendition="#u">baldigen</hi> Entlassung <hi rendition="#u">nicht</hi>. Wer
                weiß <hi rendition="#u">ob</hi> und<lb break="yes"/><hi rendition="#u">wan̄</hi> wir uns wiedersehen! Vielleicht erst in jener Welt. Wie geht
                es<lb break="yes"/>meiner Taube? Lebt sie noch? O' schreibe es mir doch! Grüße die<lb break="yes"/>Fan̄y und verzeihe der <surname>H.</surname>! Sie
                versteht es nicht besser. Frage<lb break="yes"/>doch den H. Oberkom̄issär
                wohin ich nach dem Irrenhause kom̄e, wen̄<lb break="yes"/>ich meine
                Freiheit erlebe? Wie sehr hätte es mich gefreut wen̄ Du<lb break="yes"/>mir
                das Gewünschte geschickt hättest! Auch brauche ich sehr nothwend<lb break="no"/>dig
                einen Schlafrock; bemühe Dich zu Madam <surname>P.</surname>, welche schon<lb break="yes"/>weiß wie ich ihn brauche; sie soll die Rechnung <hi rendition="#i">Dr.</hi> Buchner bringen,<lb break="yes"/>bezahlt wird er ja doch. Es wünscht
                auch die Anstalt daß ich einen<lb break="yes"/>Schlafrock erhalte; auch um die
                übrigen Gegenstände durfte<lb break="yes"/>ich Dir schreiben und hatte der Herr
                Direktor nichts dagegen,<lb break="yes"/>ob aber die Anstalt selbst darum nach
                Dillingen schreibt weiß<lb break="yes"/>ich nicht. Wie gerne würde ich das zweite
                Zim̄er räumen, allein<lb break="yes"/>ich bin ja nicht frei, und weiß nicht
                wohin ich einst später gebracht<lb break="yes"/>werde. Mögen <hi rendition="#u">die</hi>
<hi rendition="#u">Behörden</hi> recht bald darüber einen Entschluß<lb break="yes"/>fassen, und Dich und die Madam <surname>K.</surname> von
                dieser Sorge<lb break="yes"/>befreien. Was meine Gesundheit betrifft, so müßte ich
                lügen, wen̄<lb break="yes"/>ich sagen würde daß ich mich wohl befinde. Sehr
                selten schlafe ich<lb break="yes"/>gut, mein Appetit ist zwar jetzt besser, allein
                mein Rücken<lb break="no"/>leiden ist noch im̄er sehr fühlbar, auch hatte ich
                erst heftige<lb break="yes"/><seg ana="#med">Leibschmerzen</seg> und <seg ana="#med">Krämpfe</seg>. Die ganz veränderte Lebensweise <pb facs="#image_036"/>ist in meinem Alter keine Kleinigkeit. Du weißt wie sehr ich an<lb break="yes"/>Bewegung gewöhnt bin, was in dieser Gegend bei ungünstiger<lb break="yes"/>Witterung gar nicht möglich ist, weil man da vor Morast gar<lb break="yes"/>nicht
                gehen kön̄te. Winterhut habe ich auch keinen. Pillen nehme ich<lb break="yes"/>täglich. Es thut mir eigentlich Alles weh, jedes Rockband
                verursacht<lb break="yes"/>mir Schmerz, jeder Finger thut mir weh; aber es wird
                auch die<lb break="yes"/>Zeit kom̄en wo mir nichts mehr weh thut. −
                − Meine Gefährtinen<lb break="yes"/>sind sehr liebevoll gegen mich, und
                theilen mir ist etwas von ihrem<lb break="yes"/>bessern Essen mit; wen̄ ich
                doch ihre Freundlichkeit erwiedern kön̄te!<lb break="yes"/>Daß Rath
                    <surname>B.</surname> starb ist mir sehr leid; er war Kläger bei der<lb break="yes"/>Leiche meiner Schwester; er hat mir so oft die Hand gedrückt,
                −<lb break="yes"/>es hat mich <hi rendition="#u">recht</hi> geschmerzt.
                Sein Glück bei Hof war von kurzer<lb break="yes"/>Dauer. − Sage Deiner
                Johan̄a daß ich meinen Zöpfen noch im̄er<lb break="yes"/>treu bin.
                Die Eitelkeit plagt mich nicht. Wer mich nicht mag, hätte mich<lb break="yes"/>mit
                einer andern Frisur auch nicht lieber. Grüße und Küsse an<lb break="yes"/><hi rendition="#u">alle</hi> meine Freunde und Freundinen! Die Babette
                    <surname>B.</surname> bitte ich<lb break="yes"/>Dich zu besuchen; es würde
                mich recht freuen, wen̄ sie mir schreibe.<lb break="yes"/>Sie würde mir
                gewiß etwas schicken, wen̄ sie wüßte daß man<lb break="yes"/>dieß darf.
                Grüße mir auch Frl. <surname>U.</surname>. Und nun liebe Therese höre<lb break="yes"/>mein politisches Glaubensbeken̄tniß. Als ich die ersten Tage
                in<lb break="yes"/>der Anstalt war, war ich vor Schmerz und Verzweiflung ganz<lb break="yes"/>außer mir; in diesen Tagen hätte ich Alles widerrufen und<lb break="yes"/>gesagt was man nur im̄er gewünscht hätte; es ging mir wie<lb break="yes"/>den Menschen auf der Folter; bitter bereute ich es mich des<lb break="yes"/>Volkes so sehr angenom̄en zu haben; wen̄ ich aber
                dan̄ in die<lb break="yes"/>Kirche kam schwam̄ ich in Thränen und
                schämte mich meiner<lb break="yes"/>Feigheit. Jedes Gebetbuch legte ich
                gleichgültig auf die Seite;<lb break="yes"/>es stand ja in keinem etwas das auf
                meine Lage paßte.<lb break="yes"/>Zu meinen äußern Leiden gesellte sich noch das
                größte<lb break="yes"/>innere,: die Verachtung meiner selbst. Nach und nach aber<lb break="yes"/>wurde ich ruhiger und ich dachte mir, daß ich das Volk ja<lb break="yes"/>im̄er lieben kön̄e, ohne deßhalb den König und die
                Behörden<lb break="yes"/>zu beleidigen, daß ja nicht in der Unehrerbiethigkeit
                gegen<lb break="yes"/>hohe Personen die Liebe zum Volke bestehe, und daß ja schon<lb break="yes"/>Christus sagte: Gebt dem Kaiser was des Kaisers ist;: Ehrfurcht<lb break="yes"/>und Gehorsam in allen erlaubten Dingen; − und nun
                erkan̄te<lb break="yes"/>ich meinen Fehler Therese, und nahm mir fest vor
                weder<lb break="yes"/>Könige noch Behörden mehr zu beleidigen. Hinrichtungen<lb break="yes"/>werde mich im̄er schmerzen, aber ich werde <hi rendition="#u">schweigen</hi>. <pb facs="#image_037"/>Gewiß <hi rendition="#u">ich schweige</hi>, verreden werde ich mich nicht mehr. Möge<lb break="yes"/>mir der König <hi rendition="#u">verzeihen</hi>, wie auch ih
                täglich bete, daß Gott<lb break="yes"/><hi rendition="#u">alle</hi> Bitterkeit
                aus meinem Herzen nehmen möge. Eine<lb break="yes"/>Wohldienerin, eine Kriecherin
                werde ich <hi rendition="#u">nie</hi>, das Volk werde<lb break="yes"/>ich
                im̄er lieben, aber ich werde auch den König lieben, so<lb break="yes"/>viel
                es meine Pflicht ist. Das ist Alles was ich mit Wahrheit<lb break="yes"/>und im
                Ernst versprechen kan̄; darüber hinausgehen<lb break="yes"/>kan̄ ich
                nicht, aber davon abgehen werde ich auch nicht.<lb break="yes"/>Übertriebene
                Versicherungen haben keinen Werth, weil sie<lb break="yes"/>selten aus einem
                aufrichtigen Herzen kom̄en. Nicht aus<lb break="yes"/>Stolz bin ich ungern
                in der dritten Classe; allein sie<lb break="yes"/>bringt einige körperliche
                Entbehrungen mit sich, die mir<lb break="yes"/>in die Länge bei meiner oft
                leidenden Gesundheit <w>schwer<lb break="yes"/>fallen</w> würden; so ist zum
                Beispiel das Bett der zweiten<lb break="yes"/>Classe doch viel besser, was mir bei
                meinem Rückenleiden<lb break="yes"/>eine wahre Wohlthat wäre, auch bekäme ich da
                selbst ein<lb break="yes"/>besseres Essen, und ich nehme so <hi rendition="#u">ungern</hi> etwas an. Jedes<lb break="yes"/>mal mache ich mir Vorwürfe über
                meine Gefräßig<lb break="no"/>keit, wen̄ ich eine Andere ihres Essens
                beraube. Nun bin ich<lb break="yes"/>nicht mehr wie Anfangs in der untern
                Abtheilung, sondern<lb break="yes"/>schon längere Zeit in der obern, schon unter
                    Frauen<lb break="no"/>zim̄ern meines Standes. Die armen Kranken der
                dritten<lb break="yes"/>Classe habe ich gewiß <hi rendition="#u">nie</hi>
                verachtet, daß mir aber ihre<lb break="yes"/>Gesellschaft schrecklich war,
                kan̄ ich nicht leugnen. Deß<lb break="no"/>halb liebe ich das Volk schon,
                allein meine Gegenwart<lb break="yes"/>nützte ja diesen Leuten nichts; für mich war
                es eine<lb break="yes"/>Qual, und für sie kein Vortheil. Auch habe ich gewiß<lb break="yes"/><hi rendition="#u">nie</hi> geglaubt und gemeint, daß S. Majestät
                oder andere<lb break="yes"/>hohe Persönlickeiten sich unter die Hefe des Volkes<lb break="yes"/>mischen, und dabei glücklich <hi rendition="#u">fühlen</hi>
                sollten, ich wünschte<lb break="yes"/>ja nur daß sich der König auch über das
                geringe<lb break="yes"/>Volk erbarmen möge, und seine Lage großmüthig<lb break="yes"/>verbessere. Es war mir eine wahre Freudennachricht<lb break="yes"/>als der Herr Direktor sagte, daß schon lange keine<lb break="yes"/>Hinrichtung
                mehr stattgefunden habe. Keinem Menschen<lb break="yes"/>bessern Standes
                kan̄ man es verargen wen̄ er lieber<lb break="yes"/>unter Gebildeten
                weilt, allein das schließt die Liebe<lb break="yes"/>zu dem Volk nicht aus. </p> <pb facs="#image_038"/><p>Und nun liebe Therese noch Etwas über meine Religion. Mein<lb break="yes"/>Vorsatz
                protestantisch zu werden ist <hi rendition="#u">felsenfest</hi>. Daß mich kein<lb break="yes"/>irdischer Beweggrund dazu veranlaßt, weiß <hi rendition="#u">Gott</hi>. Ich bin<lb break="yes"/>wenigstens mit Wissen in keinen
                Protestanten verliebt,<lb break="yes"/>weiß keinen, auf der weiten Erde, der mich
                liebt. Zwar<lb break="yes"/>glaube ich es liebt mich auch kein Katholik,
                den̄ der Ort<lb break="yes"/>an dem ich bin ist ein deutlicher Beweis davon.
                O Theres<lb break="yes"/>wie schön ist das Gesangbuch! Hier will ich Dir eine
                Stophe<lb break="yes"/>eines Morgenliedes anführen: Mein Gott, nun ist es wieder<lb break="yes"/>Morgen, die Nacht vollendet ihren Lauf, nun wachen alle<lb break="yes"/>meine Sorgen aufs Neue wieder mit mir auf; die<lb break="yes"/>Ruh
                ist aus, der Schlaf dahin, und ich seh wieder <hi rendition="#u">wo</hi><lb break="yes"/>ich bin. O Theres das denke ich mir alle Tage wen̄ ich<lb break="yes"/>erwache. Dan̄ heißt es auch: Aus meiner Noth, aus<lb break="yes"/>meiner Tiefe ruf ich zu Dir, zu Dir allein; wen̄ ich zu<lb break="yes"/>einem <hi rendition="#u">Andern</hi> riefe, es würde doch <hi rendition="#u">vergeblich</hi> seyn!<lb break="yes"/>Wie <hi rendition="#u">wahr</hi>! Unser katholischer Geistliche, der Herr<lb break="yes"/>Kaplan gibt
                sich alle Mühe meinen Sin̄ zu ändern,<lb break="yes"/>aber das gelingt ihm
                nicht. Es ist ein Geistlicher von<lb break="yes"/>seltner Bildung, jung und brav.
                Wollte Gott, daß ich<lb break="yes"/><hi rendition="#u">ihn</hi> bekehren
                kön̄te, aber das erzürnt den Herrn<lb break="yes"/>Kaplan, wen̄ ich
                das sage. Ein Kreuz mache ich schon<lb break="yes"/>lang nicht mehr; ich habe
                ohnehin Kreuz genug. In die<lb break="yes"/>Kirche geh ich nicht; in die
                katholische mag ich nicht und<lb break="yes"/>in die protestantische darf ich
                nicht. Den Herrn Pastor<lb break="yes"/>habe ich auch sehr gern, und habe es ihm
                erst gestern<lb break="yes"/>versprochen daß ich <hi rendition="#u">gewiß</hi>
                protestantisch werde. Schreibe<lb break="yes"/>mir doch <hi rendition="#u">bald</hi> wieder! Der Herr Direktor wird jetzt<lb break="yes"/>auch
                im̄er gütiger gegen mich. Wen̄ ich nur den Herrn<lb break="yes"/>Kaplan bekehren kön̄te! Sieh daß ich bald das Ge<lb break="no"/>wünschte
                erhalte! Lebe wohl und liebe ewig<lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Deine</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">protestantische<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Jeannette</hi>.</hi></seg></p>
<p>Irsee, den 10/12 18/60.<lb break="yes"/>Wie ich herauskom̄e studire<lb break="yes"/>ich die Reformatoren;<lb break="yes"/>um Politik beküm̄ere
                ich mich nicht mehr. </p>
</body>
</text>
</TEI>