<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb343r04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>343</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johanna <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent" when="1861-11-14">14.11.1861</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Cousine: Marie <surname><!--Nachname--></surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb343r">
<persName>
<forename>Johanna</forename> <surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1871"/>
<occupation>Professorstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5812547 10.4951425</geo>Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Professor</p>
<p>Anstalt: <date from="1860" to="1871">1860–71</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Fixer Wahnsinn (1860)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    möchte ihre Unschuld bezeugen; bezüglich der Versorgung ihrer Verwandten
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r04a.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r04b.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r04c.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r04d.jpg" xml:id="image_011"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_008"/>
<opener>
<dateline/>
<salute>Liebe <hi rendition="#i">Cousine</hi>!</salute>
</opener>
<p>Du hast mir in das Irrenhaus schon öfter et<lb break="no"/>was geschickt,
                empfange dafür meinen Dank; auch der<lb break="yes"/>Tante <surname>S.</surname>
                meinen Dank. Wen̄ ich auf mein stürmisches Leben<lb break="yes"/>zurückblicke, so war gewiß nicht Hochmuth oder Standes<lb break="no"/>überhebung
                an meinem jetzigen, traurigen Schicksale<lb break="yes"/>Schuld. Mein Verhältniß
                mit <surname>G.</surname> ist nichts, worüber<lb break="yes"/>ich Vorwürfe
                verdiene. Manch geringere Mädchen<lb break="yes"/>machten noch glänzendere
                Heirathen. es ist das eine<lb break="yes"/>Glückssache; hätte ich mich bei diesem
                Verhältniß einer<lb break="yes"/>ältern Verwandten anvertrauen kön̄en, hätte
                die<lb break="yes"/>Tante <hi rendition="#i">Jeannette</hi> sich meiner
                angenom̄en, sich mit <hi rendition="#u">Anstand</hi><lb break="yes"/>zu <surname>G.</surname> Mutter begeben, und ihr und ihrem<lb break="yes"/>Sohne zugeredet rechtlich an mir zu handeln, − so<lb break="yes"/>wäre es <hi rendition="#u">sehr</hi> möglich daß ich jetzt <surname>G.</surname> Frau<lb break="yes"/>wäre. Sie sprach so viel
                von der nobeln <surname>S.</surname>'<lb break="no"/>schen Familie, von der
                wir abstam̄en; bei dieser<lb break="yes"/>Gelegenheit wäre eine Erwähnung
                davon passend<lb break="yes"/>gewesen; hätte sie mich gelobt, statt mich herabzu<lb break="no"/>setzen, mich erhoben, statt mich zu erniedrigen,<lb break="yes"/>so
                wäre ich sehr wahrscheinlich nun <surname>G.</surname><lb break="yes"/>Frau, und das wäre mir gewiß lieber, als die<lb break="yes"/>1000
                fl, die ich von ihm erhielt. Nicht Hochmuth war<lb break="yes"/><hi rendition="#u">mein</hi> Unglück und das meiner Geschwisterte, son<lb break="no"/>dern der Mangel einer gebildeten, <del>von</del> gemäßigten,<lb break="yes"/>liebevollen und vernünftigen Belehrung und Zu<lb break="no"/>rechtweisung. Die Tante <hi rendition="#i">Jeannette</hi> hatte nur die<lb break="yes"/>empörendsten, pöbelhaftesten Ausdrücke für<lb break="yes"/>jede
                Jugendliebe, für jeden Jugendfehler; man<lb break="yes"/>schimpfte uns nur
                im̄er, und mißgön̄te uns<lb break="yes"/>jede Freude. Welche <seg ana="#curse">heillose Verschwenderin</seg><lb break="yes"/>die Tante <hi rendition="#i">Jeannette</hi> war, wie sie mit ganzen<lb break="yes"/>Wägen voll Leuten spazierenfuhr, und in den<lb break="yes"/>Wirthshäusern das theuerste Essen bestellte; und<lb break="yes"/><hi rendition="#u">oft</hi> an <hi rendition="#u">einem</hi> Tag ein paar <hi rendition="#i">Louisdor</hi> ver<lb break="no"/>zechte,− hast Du das den
                Behörden nicht auch<lb break="yes"/>mitgetheilt? − Von dem Fahren der Anna,
                die <pb facs="#image_009"/><hi rendition="#u">gelähmt</hi> starb, und mit dem
                beßten Willen nicht<lb break="yes"/>gehen <hi rendition="#u">kon̄te</hi>,
                spricht man noch jetzt. Als ich mich im<lb break="yes"/>Jahre 48 an den König
                wandte, der damals so gut,<lb break="yes"/>so freundlich und liebevoll mit mir war,
                wurden<lb break="yes"/>von meinen eigenen Verwandten alle meine <hi rendition="#u">ganz</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">wahren</hi> Aussagen in Abrede gestellt; das
                war<lb break="yes"/>der <hi rendition="#u">erste</hi> Grund meines Zerwürfnisses
                mit den<lb break="yes"/>Behörden, und einer bittern Empfindung gegen den<lb break="yes"/>König. Daß ich mich um meine Schwester annahm, als<lb break="yes"/>sie Com̄issär <surname>S.</surname> in eine Keuche werfen<lb break="yes"/>ließ, war nicht Hochmuth, sondern Pflicht; daß mich<lb break="yes"/>der Schub und das Einsperren nicht freute, kan̄<lb break="yes"/>Niemand
                Hochmuth nen̄en. Marie, Du weißt es<lb break="yes"/>nicht, was das heißt,
                    <hi rendition="#u">verhaftet, eingesperrt, geschubt</hi><lb break="yes"/>werden; mit <hi rendition="#i">Gensdarmen</hi> herumziehen, ange<lb break="no"/>packt, von einem Gefängniß in das andere ge<lb break="no"/>worfen
                werden; Du weißt es nicht, <hi rendition="#u">was</hi> man<lb break="yes"/><hi rendition="#u">da</hi> empfindet, wie man sich schämt! Die ganze<lb break="yes"/>Welt sieht man in einem andern Licht. O ich bin<lb break="yes"/>ein unglückliches Mädchen! Dich hat man im̄er so<lb break="yes"/>zärtlich
                behandelt, Deine Mutter betet Dich an.<lb break="yes"/>Herr Direktor irrt sich,
                wen̄ er glaubt, ich beabsichtige<lb break="yes"/>eines meiner Verwandten zu
                verklagen, wen̄ ich<lb break="yes"/>je frei würde. Wen̄ man Dich oder
                den <surname>B.</surname> je<lb break="yes"/>eingesperrt hätte, − ich wäre
                    <hi rendition="#u">trostlos</hi>, das wünsche<lb break="yes"/>ich gewiß
                Niemand. Ich habe nie mehr, oder etwas<lb break="yes"/>Anderes gewollt, als daß es
                dem Kinde meiner seligen<lb break="yes"/>Schwester Thekla <hi rendition="#u">gut</hi> gehen sollte; ich wollte auch<lb break="yes"/><surname>B.</surname>
                nicht schaden; <hi rendition="#u">sein</hi> Hochmuth ist Ursache all<lb break="yes"/>dieser Mißverständnisse. Hätte er offen gesagt<lb break="yes"/>da
                er nicht in München sey, habe seine Schwä<lb break="no"/>gerin die Gefälligkeit die
                Sorge für sein Kind<lb break="yes"/>zu übernehmen, wer hätte ihm das ver<lb break="no"/>argen können? Daß er seine armen An<lb break="no"/>gehörigen
                unterstützt macht seinem Herzen <pb facs="#image_010"/>alle Ehre. Rath, ist er noch
                nicht lange, und daß ein<lb break="yes"/>Assessor nichts zur Bestreitung so
                bedeutender<lb break="yes"/>Institutsrechnungen zurücklegen kon̄te, ist<lb break="yes"/>auch begreiflich. Niemand hätte in Anbetracht<lb break="yes"/>dieser Verhältnisse etwas Schlim̄es oder Ver<lb break="no"/>wunderungswürdiges an den Eingaben eines<lb break="yes"/>armen Assessors finden
                kön̄en; allein da kam<lb break="yes"/>er auf die unglückliche Idee aus <hi rendition="#u">falscher Scham</hi><lb break="yes"/>Alles auf mich zu schieben, und es war nur<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Armuth</hi> und nicht <w>irgend eine</w>
                verborgene<lb break="yes"/>Schuld Veranlassung dieser Eingaben. Auf dem<lb break="yes"/>k. Justizministerium in München liegen seine<lb break="yes"/>eigenhändig geschriebenen Bittgesuche mit dem<lb break="yes"/>Amtssiegel und der
                Unterschrift des k. Direk<lb break="no"/>tors in Bamberg, zu denen ich ihn gewiß
                nicht<lb break="yes"/>gezwungen habe, und auch gar nicht hätte<lb break="yes"/>zwingen <hi rendition="#u">kön̄en</hi>. Wer sich des Annehmens nicht<lb break="yes"/>schämt, soll sich des Bittens auch nicht schämen;<lb break="yes"/>ausserdem ist <surname>B.</surname> ein <hi rendition="#u">fleißiger</hi>
                Beamter, dem<lb break="yes"/>König <hi rendition="#u">treu</hi> ergeben, und
                aller Beförderung<lb break="yes"/><hi rendition="#u">würdig</hi>. Ich hörte, daß
                in München meine Verwandten<lb break="yes"/>gar so scharfe Zeugnisse gegen mich
                ablegten; in jedem<lb break="yes"/>Menschenleben ist nicht alles Licht, sondern
                auch viel<lb break="yes"/>Schatten; bei dem einen mehr, dem andern weniger.<lb break="yes"/>Man soll <hi rendition="#u">nie</hi> eines allein hören, hätte
                man uns<lb break="yes"/>einander gegenübergestellt. Die Tochter der Frau v.<lb break="yes"/><surname>S.</surname> schrieb mir erst, daß auch noch von den
                Ausgaben<lb break="yes"/>für die An̄a gesprochen wird; den Weinen, die sie
                trank,<lb break="yes"/>den Speisen, die sie aß, den Ärzten, die sie besuchten,<lb break="yes"/>den Anzug im Leichenhaus <hi rendition="#i">ec eca</hi> Wie uns der
                selige<lb break="yes"/>Gerichtsarzt <surname>K.</surname> erzählte, ließ sich <surname>B.</surname> nach dem<lb break="yes"/>Tode der Thekla, wo er die
                Museumsbälle besuchte,<lb break="yes"/>den Champagner trefflich munden, die Korke
                sollen<lb break="yes"/>hoch in die Luft geflogen seyn; wäre es möglich, daß er<lb break="yes"/>einen Kranken, einer Sterbenden, Weine und bessere<lb break="yes"/>Speisen mißgön̄te, und jetzt, wo sie schon bald 4 Jahre<lb break="yes"/>im
                Grabe ruht, noch mit Erbitterung davon spricht? <pb facs="#image_011"/><surname>B.</surname> soll nur <hi rendition="#u">selbst</hi> sparen für
                die Kinder, die er<lb break="yes"/>hergesetzt hat, und nicht im̄er auf die
                Erbschaft ar<lb break="no"/>mer Schwägerinnen lauern. Diesen Som̄er besuchten<lb break="yes"/>H. Direktor seine sehr starke Frau Schwiegermutter,<lb break="yes"/>und seine höchst eleganten Fräulein Schwägerinen, und<lb break="yes"/>machten gar keine Miene, als ob sie sich wegen seiner<lb break="yes"/>Kinder jeden Lebensgenuß versagen wollten; ich<lb break="yes"/>bin
                fest überzeugt sie haben den drei Kindern des<lb break="yes"/>Herrn Direktors noch
                nicht so viel gegeben, wie<lb break="yes"/>ich der Johan̄a; da dächte <hi rendition="#u"><surname>B.</surname></hi> ernstlich an gericht<lb break="no"/>liche Klage. An̄a war älter als ich und Herrin ihres<lb break="yes"/>Vermögens; das ginge doch noch <hi rendition="#u">über</hi>
<hi rendition="#u">gar</hi>
<hi rendition="#u">Alles</hi>,<lb break="yes"/>wen̄ man <hi rendition="#u">ihre</hi> Ausgaben <hi rendition="#u">mir</hi> zur Last legen<lb break="yes"/>wollte! Du weißt, daß ich Dir den Wein und das Einge<lb break="no"/>sottene verkaufte als sie todt war; <hi rendition="#u">ich</hi>
                wollte es ja<lb break="yes"/>nicht. Alles, was ich Dir hier schrieb, ist reine,
                unleugbare<lb break="yes"/>Wahrheit; ich bin es der Ehre meines Vaters im<lb break="yes"/>Grabe schuldig zu <hi rendition="#u">beweisen</hi>, daß sein
                armes Kind<lb break="yes"/>nicht schlecht ist; deßhalb beschwor ich die Geister<lb break="yes"/>der Vergangenheit herauf; sie sind traurig<lb break="yes"/>wie der
                Geist Banquo's. Daß wir <hi rendition="#u">nie</hi> auf den<lb break="yes"/>Namen
                unserer Verwandten <hi rendition="#u">Schulden</hi><lb break="yes"/>machten, oder Dich unverschämt mit Bette<lb break="no"/>leien
                belästigten, wirst Du mir Selbst bezeugen.<lb break="yes"/>Daß wir unser eigenes
                Geld brauchten, war<lb break="yes"/>kein Verbrechen; von der Luft leben
                kon̄ten<lb break="yes"/>wir nicht. Die An̄a war <hi rendition="#u">14</hi> Jahre krank;<lb break="yes"/>auch im Irrenhause würde ich Niemand
                anbetteln<lb break="yes"/>wen̄ nicht mein kleines Vermögen gänzlich<lb break="yes"/>mit Beschlag belegt wäre. Ich danke dir und<lb break="yes"/>deiner
                Mutter nochmals für das Empfangene.<lb break="yes"/>Denke bisweilen mit Mitleid an<lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Deine</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">arme<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Cousine<lb break="yes"/>Jeanette <surname>R.</surname></hi></hi></seg></p>
<p>Irsee, den 14 November<lb break="yes"/><hi rendition="#c">1861.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>