<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb343r28" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>343</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johanna <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent">ca1860–71</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Freundin: Therese</persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb343r">
<persName>
<forename>Johanna</forename>
<surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1871"/>
<occupation>Professorstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5812547 10.4951425</geo>Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Professor</p>
<p>Anstalt: <date from="1860" to="1871">1860–71</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Fixer Wahnsinn (1860)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   fühlt sich dem protestantischen Glauben zugehörig und möchte protestantisch werden, wenn sie aus der Anstalt freikommt
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r28a.jpg" xml:id="image_094"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r28b.jpg" xml:id="image_095"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r28c.jpg" xml:id="image_096"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r28d.jpg" xml:id="image_097"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_094"/>
<opener>
<dateline/>
<salute>Liebe Therese!</salute>
</opener>
<p>Da Deine Briefe im̄er sparsam und<lb break="yes"/>untröstlicher werden,
                so wird Herr Direktor so<lb break="yes"/>gütig seyn mir zu erlauben von Dir über
                einige<lb break="yes"/>Punkte Aufklärung zu verlangen, über welche<lb break="yes"/>man mir eine Erklärung längst schuldig ge<lb break="no"/>wesen wäre. Ist mein
                Taufschein dem Herrn<lb break="yes"/>Direktor Kiederle zugesandt worden? Meine<lb break="yes"/>Taufnamen waren: Johanna, Josepha, Karo<lb break="no"/>line
                    <surname>R.</surname>, ehlich erzeugte Tochter des königl.<lb break="yes"/>Lyceal=Professors Joseph <surname>R.</surname>, und seiner<lb break="yes"/>Frau Gemahlin Thekla von <surname>S.</surname>. p. p.<lb break="yes"/>Ich habe nie ledig Kinder geboren, Niemand<lb break="yes"/>in Dillingen
                beleidigt, meine Gemeinde hat<lb break="yes"/>keine Ursache mich Zeitlebens in
                einer Irren<lb break="no"/>Anstalt einzusperren. Du schreibst in Deinem<lb break="yes"/>letzten Briefe: "In diesem Leben sehen wir<lb break="yes"/>uns
                nicht mehr!" Weßhalb warst Du den̄ bei<lb break="yes"/>Deinem ersten und
                zugleich letzten Besuch gegen<lb break="yes"/>mich so zurückhaltend und sagtest mir
                nicht<lb break="yes"/>offen, was man aus meinen Möbeln löste,<lb break="yes"/>und
                wo die 1000 fl, die ich von <surname>G.</surname><lb break="yes"/>erhielt, aufgelegt wurden? Weßhalb sollte<lb break="yes"/>ich
                den̄ das nicht wissen dürfen? oder hat<lb break="yes"/>man mich deßhalb
                unter falschen Ver<lb break="no"/>sprechungen in das Irrenhaus gelockt, um<lb break="yes"/>mich meine rechtmäßigen Eigenthums zu be<lb break="no"/>rauben?
                Meine undankbare Nichte Johanna<lb break="yes"/><surname>B.</surname>, die mir
                noch nie schrieb, so lang ich im<lb break="yes"/>Irrenhaus bin, ist in der ersten
                Kraft der<lb break="yes"/>Jugend, und wird wohl nicht so schamlos seyn<lb break="yes"/>mich schon bei Leibzeiten beerben zu wollen,<lb break="yes"/>um
                eine Entschädigung für ein Liebesver<lb break="no"/>hältniß ihrer Tante sich
                aneignen zu wollen. <pb facs="#image_095"/>Solche Unverschämtheit würde einem jungen<lb break="yes"/>Mädchen, das 11 Jahre im Kloster war, nicht<lb break="yes"/>gut anstehen. Man kan̄ es mir nicht verar<lb break="no"/>gen, daß ich für
                die Englischen nicht eingenom<lb break="no"/>men bin, wo meine Nichte gar so roh und<lb break="yes"/>undankbar geworden ist, und ein so<lb break="yes"/>schlechtes
                Herz bekam. Weßhalb sagtest Du<lb break="yes"/>den̄ bei Deinem Besuche in
                Irsee ich hätte<lb break="yes"/>meine Schwester nicht so gut pflegen sollen.<lb break="yes"/>Du hast sie doch so sehr bedauert, als sie krank<lb break="yes"/>war? Weßhalb machtest Du mir meine<lb break="yes"/>Fan̄y verdächtig, die
                ich im̄er für eine<lb break="yes"/>rechtschaffene alte Person hielt? Gib<lb break="yes"/>mir doch Gründe dafür an! Weßhalb<lb break="yes"/>schriebst Du mir
                den̄ solche Beschwörungs<lb break="no"/>Briefe, daß ich in die katholische
                Kirche<lb break="yes"/>gehen sollte? und schreibst, daß ich dan̄<lb break="yes"/>in kurzer Zeit entlassen werde? Weß<lb break="no"/>halb erwähntest
                Du in Deinen Briefen<lb break="yes"/>meines uralten Streites mit meiner<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Cousine</hi> Marie <surname>E.</surname>,
                geborene<lb break="yes"/><surname>S.</surname> in München? Du hast Dich mit Dei<lb break="no"/>nen Verwandten ja auch schon entzweit,<lb break="yes"/>ohne daß ich
                Dir deßhalb darüber Vor<lb break="no"/>würfe machte. Weßhalb hast Du mir<lb break="yes"/>im Irrenhaus so viel geschrieben,
                    <del>da<unclear>ß</unclear></del><add place="above">was</add><lb break="yes"/>mich betrübt und unruhig machte. Ich<lb break="yes"/>hätte der
                Erheiterung bedürft, und<lb break="yes"/>nicht trauriger Erin̄erungen. Warum<lb break="yes"/>sagtest Du, daß ich der Polizei wegen da<lb break="yes"/>sey,
                da ich die Polizei längst um Ver<lb break="no"/>zeihung bat? Ich habe Alles
                    zurückge<lb break="no"/>nom̄en was ich je Beleidigendes über<lb break="yes"/>Andere sagte.</p> <pb facs="#image_096"/> <p>Am meisten schmerzt es mich, daß die Religion<lb break="yes"/>zum Deckmantel der Bosheit dienen
                muß,<lb break="yes"/>und nie ein Glaube recht ist, in dem ich<lb break="yes"/>lebe. Ich <hi rendition="#u">versichere</hi> Dich, daß ich zu Herrn<lb break="yes"/>Pfarrer <surname>Z.</surname> zurückgekehrt bin, den ka<lb break="no"/>tholischen Kirchenbesuch aufgab, und Dich<lb break="yes"/>anständig
                bitte, Dich alles nutzlosen Jam<lb break="no"/>mers darüber zu enthalten. Meine
                Nerven<lb break="yes"/>sind so schwach, daß ich Alles vermeide, was<lb break="yes"/>sie aufregt; auch bin ich so schwach auf den<lb break="yes"/>Füssen, daß mir das
                Knien undendlich schwer<lb break="yes"/>fällt. Ich bin dem Herrn Kaplan <hi rendition="#u">ewig</hi> dank<lb break="no"/>bar für die viele Geduld, die er
                mit mir<lb break="yes"/>hatte, für jede Erleichterung meiner<lb break="yes"/>traurigen Lage, für jedes Gebet, für<lb break="yes"/>jede Fürsprache, allein für
                mich paßt die<lb break="yes"/>protestantische Religion besser; und es<lb break="yes"/>wird auch <del>deßhalb</del> erst bei dem Unter<lb break="no"/>gang
                der Welt <hi rendition="#u">eine</hi> Heerde und <hi rendition="#u">ein</hi><lb break="yes"/>Schafstall seyn, den̄ so lang es ver<lb break="no"/>schieden
                organisirte Menschen gibt,<lb break="yes"/>wird es auch verschiedene Religionen<lb break="yes"/>geben. Wen̄ <hi rendition="#u">eine</hi> Religion für <hi rendition="#u">alle</hi><lb break="yes"/>Menschen passen würde, hätte es der<lb break="yes"/>liebe Gott
                längst so eingerichtet, daß<lb break="yes"/>alle Menschen <hi rendition="#u">eines</hi> Glaubens wären.<lb break="yes"/>Sollte ich je aus der Anstalt
                entlassen<lb break="yes"/>werden, so werde ich protestantisch.<lb break="yes"/>Ich
                hätte dem Herrn Kaplan diese<lb break="yes"/>Mittheilung schon noch selbst gemacht,<lb break="yes"/>wen̄ ich fortgekom̄en wäre; <del>da</del> als ich<lb break="yes"/>aber Deinen letzten Brief erhielt war<lb break="yes"/>ich
                nicht länger zurückhaltend mit dem<lb break="yes"/>Geständniß, daß ich in meinem
                Herzen <pb facs="#image_097"/>nie von dem protestantischen Glauben ab<lb break="no"/>gefallen bin. Da ich es doch <hi rendition="#u">nie</hi> recht machen<lb break="yes"/>kan̄, so thu ich jetzt, was <hi rendition="#u">ich</hi>
                mag, und<lb break="yes"/>erfreue mich wieder an dem protestan<lb break="no"/>tischen Gesangbuch. Da sich der Herr Pfarrer<lb break="yes"/><surname>Z.</surname> gewiß nie meiner angenom̄en hat,<lb break="yes"/>und der Herr Kaplan viel gütiger ge<lb break="no"/>gen mich war, so
                kan̄ man nicht sagen,<lb break="yes"/>daß ich aus Eigennutz zur
                evangelischen<lb break="yes"/>Kirche zurückgekehrt bin. Schreibe mir<lb break="yes"/>doch wer die beiden Män̄en waren, die<lb break="yes"/>mich
                von Dillingen fortbrachten!, und<lb break="yes"/>welche mir versicherten, daß ich
                in<lb break="yes"/>die erste Klasse kom̄e, höchstens ein<lb break="yes"/>Vierteljahr hier sey, wahrscheinlich<lb break="yes"/>nur 14 Tage? Sey so
                freundlich mir<lb break="yes"/>über alle diese Dinge Aufschluß zu<lb break="yes"/>ertheilen. Die herzlichsten Grüsse an<lb break="yes"/>Dich und die Deinen. Daß
                mir die Hin<lb break="no"/>richtungen schrecklich waren, war kein<lb break="yes"/>Wunder, da meine Schwester während<lb break="yes"/>ihrer langen Krankheit
                fortwährend<lb break="yes"/>verlangte, daß man ihr den Kopf ab<lb break="no"/>hauen
                sollte, und mir deßhalb jede<lb break="yes"/>Erin̄erung davon so schrecklich
                war.<lb break="yes"/>Ich habe <add place="above">damals</add> furchtbar gelitten,
                und es<lb break="yes"/>war wirklich barbarisch mich nach<lb break="yes"/>einem
                solchen Marterleben in die<lb break="yes"/>letzte Klasse zu sperren, und dadurch<lb break="yes"/>die Baronin <surname>G.</surname> in ein nach<lb break="no"/>theiliges Licht zu stellen, da ich gerade<lb break="yes"/>Ende
                meines Prozesses hereingelockt wurde.<lb break="yes"/><space/>
<seg ana="#signed">Johanna <surname>R.</surname>, Professors=Tochter.</seg></p>
</body>
</text>
</TEI>