<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb343r21" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>343</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johanna <surname>R.</surname></persName>
<date notAfter="1871" notBefore="1860" type="sent">ca. 1860–71</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Therese</persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb343r">
<persName>
<forename>Johanna</forename> <surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1871"/>
<occupation>Professorstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5812547 10.4951425</geo>Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Professor</p>
<p>Anstalt: <date from="1860" to="1871">1860–71</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 16, po: 18, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Fixer Wahnsinn (1860)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    bittet um Besuch, um Nahrungsmittel (Kaffee etc.) und verschiedene Gegenstände (Nähnadeln, Predigtbuch etc.)
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r21a.jpg" xml:id="image_070"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r21b.jpg" xml:id="image_071"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r21c.jpg" xml:id="image_072"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r21d.jpg" xml:id="image_073"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_070"/>
<opener>
<dateline/>
<salute>Liebe Therese!</salute>
</opener>
<p>Zum neuen Jahr wünsche ich Dir<lb break="yes"/>und den Deinigen alles Gute, wie
                auch meinem<lb break="yes"/>Vetter <surname>R.</surname> und der lieben Frau
                Base.<lb break="yes"/>Wie sehr würde es mich freuen, wen̄ sie<lb break="yes"/>mich besuchen würden; auch der <surname>E.</surname><lb break="yes"/>meinen Dank; warum kom̄t sie den̄ nie?<lb break="yes"/>Ich <hi rendition="#u">flehe</hi> Dich an mir zu sagen wie sich
                meine<lb break="yes"/>Nichte Johanna <surname>B.</surname> befindet? Warum
                schreibst<lb break="yes"/>Du mir gar nichts von ihr? Wie kan̄st Du doch<lb break="yes"/>so grausam seyn? Wie sieht unser Grab aus?<lb break="yes"/>Pflegt
                es im Som̄er <surname>B.</surname> und Johanna?<lb break="yes"/>Lebt meine
                Taube noch? Leben meine beiden<lb break="yes"/>grauen Vögel noch? Ist der kleine
                Papagei<lb break="yes"/>damals wirklich <hi rendition="#i">Dr</hi>. <surname>B.</surname> entflogen? Bekam<lb break="yes"/>er ihn wieder? Lebt
                meine alte Fan̄y noch?<lb break="yes"/>Wie geht es Deinem Vater und Deiner
                Mutter,<lb break="yes"/>wie der Madam <surname>S.</surname> und Deiner Tante<lb break="yes"/><surname>B.</surname>? Ich wünsche Ihnen Allen alles Glück<lb break="yes"/>zum neuen Jahre und bitte Sie für mich<lb break="yes"/>zu
                beten, und auch für den Herrn Direktor<lb break="yes"/>und die Frau Direktorin; für
                alle Bewohner<lb break="yes"/>von ganz Irrsee. Wie geht es der Babette <surname>B.</surname>?<lb break="yes"/>Lebt die Kistlerin <surname>B.</surname> noch? Dem Zim̄erman̄<lb break="yes"/>wünsche ich auch alles Gute zum neuen Jahre.<lb break="yes"/>Solltest Du Etwas
                für mich erhalten, so schenke<lb break="yes"/>ihm einen Sechser, daß er ein Glas
                Bier auf<lb break="yes"/>meine Gesundheit trinken kan̄. Herr Direktor<lb break="yes"/>hatte die Gnade Deinen letzten Brief an<lb break="yes"/>mich zu
                beantworten, theile mir doch mit,<lb break="yes"/>was der Herr Direktor an meinem
                Betragen<lb break="yes"/>auszusetzen hat, und wodurch ich so unglücklich<lb break="yes"/>bin mir in so langer Zeit seine Zufriedenheit <pb facs="#image_071"/>nicht erworben zu haben? Wie oft habe ich es schon<lb break="yes"/>bereut, daß
                ich mir für die zwei Dillinger<lb break="no"/>Amseln zwei ausländische Vögel
                eintauschte.<lb break="yes"/>Wen̄ dieser Vogelman̄ wieder nach
                München<lb break="yes"/>kom̄t, so erkundige Dich, ich <hi rendition="#u">bitte</hi> Dich, nach<lb break="yes"/>dem Schicksal der beiden Amseln. Ist
                Dein<lb break="yes"/>Baptist noch in Darmstadt? Wie geht es der<lb break="yes"/><surname>S.</surname> und ihrer Tochter und meinem Vetter<lb break="yes"/>Eduard in Dillingen? Ich bitte sie mir die<lb break="yes"/>Verzeihung des Herrn
                Landrichters Fürst zu<lb break="yes"/>erwirken, und wünsche ganz Dillingen alles<lb break="yes"/>Glück zum neuen Jahre. Lasse in der Jo<lb break="no"/>hannes=Kirche nach dem Rosenkranz täglich<lb break="yes"/>einen Vaterunser für
                Geisteskranke beten.<lb break="yes"/>Mein Vetter <surname>N.</surname>, der
                Direktor des<lb break="yes"/>Priesterhauses, dem ich auch alles Glück<lb break="yes"/>zum neuen Jahr wünsche, wird es gewiß<lb break="yes"/>erlauben.
                Solltest Du wieder Etwas für<lb break="yes"/>mich erhalten, so sende mir ein Pf.
                Zucker,<lb break="yes"/>Kaffe, Chokolade, und in einer steinernen<lb break="yes"/>fest zugestöpselten Flasche, Honig, da ich so<lb break="yes"/>sehr an Verstopfung
                leide, und mich das<lb break="yes"/>viele Abführen so matt macht; auch bitte<lb break="yes"/>ich Dich mir bei Nadler <surname>R.</surname> englische<lb break="yes"/>Nähnadeln feine und mittlere, lang, glänzend<lb break="yes"/>und
                geschmeidig und mit langem Öhr, daß man<lb break="yes"/>sie gut einfädeln
                kan̄ zu <del>schick</del> kaufen,<lb break="yes"/>und beizulegen. Ich bin
                jetzt in der untern<lb break="yes"/>Abtheilung. Die Wärterin̄en und
                Patienten<lb break="yes"/>der obern Abtheilung haben mir recht viel<lb break="yes"/>Gutes erwiesen, aber in der untern Ab<lb break="no"/>theilung thut mir auch
                Niemand etwas Leides. <pb facs="#image_072"/>Sehr vermisse ich die gute Katze, die
                mir<lb break="yes"/>oft ihr nasses Nasi unter dem freundlichsten<lb break="yes"/>Wedeln im Gesicht herumstrich. Es ist ein<lb break="yes"/>ganz besonderes Thier,
                und so ohne Falsch,<lb break="yes"/>daß es mehr einem Hund, als einer Katze<lb break="yes"/>gleicht. Zeitungen lese ich fast gar nie. Schicke<lb break="yes"/>mir ein Paquet <add place="above">Zeitungen</add> wo etwas besonders In<lb break="no"/>teressantes und Belustigendes darin̄steht,<lb break="yes"/>die ich dan̄ nach Durchlesung als Abtritt<lb break="no"/>Papier benützen
                kann. Was ist den̄ aus<lb break="yes"/>meiner Büste geworden? Darf ich das
                nie<lb break="yes"/>erfahren? Die Wärterin̄en sind sehr ge<lb break="no"/>schickt in allen Handarbeiten. Hätte ich<lb break="yes"/>die Haare meiner
                Verstorbenen, so<lb break="yes"/>hätte ich meiner Nichte Johanna von den<lb break="yes"/>Haaren ihrer Mutter als Weihnachtsge<lb break="no"/>schenk ein
                kleines <foreign xml:lang="fra"><hi rendition="#i">Bouquet</hi></foreign> geschickt.<lb break="yes"/>Ich rathe Dir auch wen̄ Du Hühner oder<lb break="yes"/>Tauben ermordest, die reinen und<lb break="yes"/>schönen Federchen <hi rendition="#u">aufzuheben</hi>. Man kan̄<lb break="yes"/>recht schöne
                Blumen davon machen.<lb break="yes"/>Sollte ich je meine Entlassung erleben,<lb break="yes"/>so würde ich Dir Blumen daraus machen.<lb break="yes"/>Wen̄
                Du mir Deine Stickwollen schickst<lb break="yes"/>nebst Stramin, so kön̄te
                ich Dir ein<lb break="no"/>mal Hausschuhe schicken; doch hat sie Deine<lb break="yes"/>Tochter vielleicht schon aufgearbeitet.<lb break="yes"/>Schicke
                mir ein Büchelchen mit einer Menge<lb break="yes"/>Mustern zum Spitzeln stricken.
                Ich glaube daß<lb break="yes"/>man beim Hofbuchbinder <surname>F.</surname> am
                    Marien<lb break="no"/>Platz um 9 bis 12 Kr. ein solches Büchelchen<lb break="yes"/><hi rendition="#r">erhält.</hi>
<pb facs="#image_073"/>Wie geht es meinem Freunde und seiner guten<lb break="yes"/>Frau Gemahlin? Ich wünsche Ihnen alles Glück<lb break="yes"/>zum neuen Jahre.
                Lebt der zahme Canarien<lb break="no"/>vogel noch? Wie befindet sich Deine kleine<lb break="yes"/>Xaveria? Lernt sie fleißig; ist sie brav,<lb break="yes"/>gesund und munter? Hat Deine Johanna<lb break="yes"/>viele Stunden? Hat sie nicht
                bald Aussicht<lb break="yes"/>zu einer Anstellung? Malt Dein Man̄<lb break="yes"/>noch in seinen freien Stunden? Du weißt<lb break="yes"/>daß ich
                bei Rottenhöfer für meine Schwester<lb break="yes"/>in ihrer langen Krankheit viel
                einkaufte. Ich<lb break="yes"/>bitte Dich <hi rendition="#u">flehentlich</hi> mir
                durch seine Ver<lb break="no"/>wendung ein Exemplar des Rattenhöfer'schen<lb break="yes"/>Kochbuches unentgeltlich von seinem Bruder<lb break="yes"/>zu
                verschaffen, da es mir mit seinen vie<lb break="no"/>len Abbildungen <hi rendition="#u">große</hi> Freude machen<lb break="yes"/>würde. Ich habe in
                Gedanken in Irsee<lb break="yes"/><hi rendition="#u">viel</hi> gekocht; leider
                nie in der Wirklich<lb break="no"/>keit, da ich nie in die Küche durfte; auch<lb break="yes"/>flehe ich Dich an, Herrn Regierungsrath<lb break="yes"/><surname>E.</surname> um sein Predigtbuch für mich zu<lb break="yes"/>bitten. Ich bitte Dich meinen Brief <hi rendition="#u">bald</hi><lb break="yes"/>und auf das <hi rendition="#u">Genaueste</hi> zu beantworten,<lb break="yes"/>und meine Bitten so viel als möglich<lb break="yes"/>zu erfüllen.
                Schliesse mich in Dein Gebet<lb break="yes"/>ein, und schreibe mir <hi rendition="#u">recht bald</hi> wieder.<lb break="yes"/>Melde Herrn
                Regierungsrath <surname>E.</surname> meinen<lb break="yes"/>ehrfurchtsvollsten
                Glückwunsch zum neuen<lb break="yes"/>Jahr, und theile ihm bei deiser Gelegenheit<lb break="yes"/>meine Bitte mit. <seg ana="#salute">Lebe wohl!</seg> Bete für
                mich! Der<lb break="yes"/>liebe Gott segne und beschütze Dich.<lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Deine</hi>
<space/>
<hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Jeannette</hi>.</hi></seg></p>
</body>
</text>
</TEI>