<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb343r02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>343</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johanna <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent" when="1861-03-09">09.03.1861</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Therese <surname><!--Nachname--></surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb343r">
<persName>
<forename>Johanna</forename> <surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1871"/>
<occupation>Professorstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5812547 10.4951425</geo>Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Professor</p>
<p>Anstalt: <date from="1860" to="1871">1860–71</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 16, po: 18, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Fixer Wahnsinn (1860)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    möchte einen Mann heiraten, um aus der Anstalt zu gelangen; stellt ihre Vorzüge dar und beschreibt ihren "Wunschmann" 
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r02a.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r02b.jpg" xml:id="image_005"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_004"/>
<opener>
<dateline/>
<salute>Liebe Therese!</salute>
</opener>
<p>Der Herr Direktor war so gütig mir zu erlauben<lb break="yes"/>Dir um −
                einen Mann zu schreiben; aber ich glaube er wüßte<lb break="yes"/>selbst einen für
                mich. − Du weißt liebe Therese, daß ich nie be<lb break="no"/>sonders
                heirathslustig war; die Ärzte sagten öfter es wäre<lb break="yes"/>mir gesund,
                allein nur aus Gesundheitsrücksichten dachte ich<lb break="yes"/>nie an das
                Heirathen. Du weißt auch, daß ich <hi rendition="#u">kein</hi> Ver<lb break="no"/>hältniss habe; ich glaubte fest nie mehr in meinem Leben<lb break="yes"/>zu
                heirathen, habe es mir auch gar nicht verlangt. Nun<lb break="yes"/>aber hat sich
                    <hi rendition="#u">Alles</hi> geändert; wen̄ es keinen andern Ausweg<lb break="yes"/>aus dem Irrenhause gibt, oder wen̄ es den Behörden eine<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Beruhigung</hi> ist, wen̄ ich
                vermählt bin, und durch ein Haus<lb break="no"/>wesen der Politik vergesse, so' will
                ich <hi rendition="#u">gerne</hi> heirathen.<lb break="yes"/>Sage es meinem
                Freunde daß er mir einen Man̄ zubrin<lb break="no"/>gen sollte. Ich bin
                protestantischer Religion, werde im<lb break="yes"/>Mai schon 38 Jahre alt, habe
                eine kleine Einrichtung, ein<lb break="yes"/>sehr kleines Vermögen, kan̄
                kochen, nähen, stricken, ver<lb break="no"/>stünde ein Hauswesen gut in Ordnung zu
                halten, bin<lb break="yes"/>sparsam, nicht vergnügungssüchtig, sehr zärtlich und
                − treu.<lb break="yes"/>Auch bin ich keine Zänkerin und wäre für einen
                Man̄<lb break="yes"/>kein Hauskreuz. Was ich bei einem Man̄e
                wünschte, wäre<lb break="yes"/>Folgendes: Gesetztes Alter, auf Schönheit lege ich
                gar<lb break="yes"/>keinen Werth, meines Standes, mit einem Einkom̄en, wo<lb break="yes"/>es möglich ist, auszureichen. Was die Religion betrifft, bin<lb break="yes"/>ich nicht unduldsam, doch wünsche ich daß meine Kinder<lb break="yes"/>protestantisch werden; rechtschaffener Charakter, weder<lb break="yes"/>Rebell, noch Schleicher, und gegen mich <hi rendition="#u">außerordentlich</hi><lb break="yes"/>zärtlich, so soll mein Mann beschaffen seyn. − −
                − <pb facs="#image_005"/>Sage es Jedem, der sich um mich bei Dir erkundigte,
                daß ich<lb break="yes"/>schon ein Verhältniss hatte, und ein Paar kleine
                Liebschaften,<lb break="yes"/>doch sage auch Jedem, daß ich mich nie verkaufte,
                wozu ich<lb break="yes"/>öfter vortheilhafte Gelegenheit gehabt hätte, und daß ich<lb break="yes"/>nie liederlich war. Mit einer Lüge möchte ich nicht in den<lb break="yes"/>Stand der Ehe treten; mache mich nicht besser als ich bin,<lb break="yes"/>und verheimliche meine Fehler nicht! − Und nun liebe Therese<lb break="yes"/>beginne die Rundschau; und solltest du oder mein Freund<lb break="yes"/>Jemand finden, der die unglückliche Irseerin erlöst, so<lb break="yes"/>theile es mir augenblicklich mit. In jedem Fall schreibe nur<lb break="yes"/>bald. Glaubst Du nicht, daß auch nur <hi rendition="#u">nominal</hi> wenigstens<lb break="yes"/>eine Errettung wäre. Ach warum habe
                ich es nicht längst<lb break="yes"/>gethan! Ich Leichtsinnige! Jedenfalls schreibe
                mir <hi rendition="#u">bald</hi>. Es<lb break="yes"/>ist nicht leicht für ein
                Mädchen im Irrenhause einen<lb break="yes"/>Mann zu finden. Solltest Du nichts
                Paßendes für mich<lb break="yes"/>finden, so bitte Herrn Direktor, daß ich nach
                Schrezheim<lb break="yes"/>darf. Du wirst sehr erstaunt seyn, daß ich so
                heirathslustig<lb break="yes"/>bin; von dieser Seite hast Du mich noch nicht
                ken̄en gelernt<lb break="yes"/>Das ist etwas ganz Neues. Wie prophetisch
                sprach der<lb break="yes"/>Herr Oberkom̄issär, als er sagte daß große
                    Verän<lb break="no"/>derungen mit mir vorgehen werden. Sage es auch Doktor<lb break="yes"/>Wolfsteiner "vielleicht wüßte er mir Jemand. Vor Allem<lb break="yes"/>sage es auch Dkt. Buchner, und bitte ihn auch in dieser Sache<lb break="yes"/>um Rath. Empfehle mich ihm vielmals. An die Deinigen und<lb break="yes"/>alle lieben Freunde, Bekan̄te und Verwandte die herz<lb break="no"/>lichsten Grüße. Vielleicht gelingt es Deinem Man̄ einen
                    Bräu<lb break="no"/>tigam für mich zu finden. Lebe wohl, schreibe bald!<lb break="yes"/>Bedenke, daß mir jeder Tag meines hiesigen Aufenthaltes<lb break="yes"/>eine Marter ist! <seg ana="#salute">Es küßt Dich</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Deine</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">arme <hi rendition="#i"><hi rendition="#i">Jeanette</hi></hi>.</hi></seg></p>
<p><space/> Irsee, den 9 März 1861.<lb break="yes"/>Heut ist der Fan̄y ihr Namenstag,<lb break="yes"/><space/> grüsse sie freundlich von mir.</p>
</body>
</text>
</TEI>