<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb343r13" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>343</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johanna <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent">19.04.1861</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Freundin/Cousine: Therese <surname><!--Nachname--></surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb343r">
<persName>
<forename>Johanna</forename>
<surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1871"/>
<occupation>Professorstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5812547 10.4951425</geo>Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Professor</p>
<p from="1860" to="1871">Anstalt: 1860-71</p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Fixer Wahnsinn (1860)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    ist der Meinung, ihr Aufenthalt in Irsee sei eine Strafe aufgrund ihres Verhaltens der Regierung gegenüber und eine Verlängerung dessen hänge nicht von ihrem derzeitigen Verhalten ab
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r13a.jpg" xml:id="image_048"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r13b.jpg" xml:id="image_049"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r13c.jpg" xml:id="image_050"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_048"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee, den 19 April 1861.</hi></dateline>
<salute>Liebe Therese!</salute>
</opener>
<p>Der Herr Direktor ist so gütig und erlaubt mir Dir schon wieder<lb break="yes"/>zu schreiben. Empfehle mich Herrn Hofstabsarzt <surname>W.</surname>
                vielmals und sage<lb break="yes"/>ihm ich wünsche nichts sehnlicher, als <hi rendition="#u">recht</hi>
<hi rendition="#u">bald</hi> in eine bessere Klasse zu<lb break="yes"/>kom̄en. Bisher durfte ich mit einer Patientin essen, welche in der IIten<lb break="yes"/>Klasse ist, und die mir großmüthig von dem ihrigen mittheilte;
                allein<lb break="yes"/>nun gestattet es der Herr Direktor nicht länger, und ich bin
                wieder<lb break="yes"/>auf das Essen der dritten Klasse angewiesen, wobei ich die
                ersten<lb break="yes"/>sechs Wochen meines Aufenthaltes in Irsee beinahe
                verhungerte.<lb break="yes"/>Dieses Essen ist <hi rendition="#u">sehr</hi>
                schlecht; man hielt mich zweimal und brachte es<lb break="yes"/>mir mit Gewalt bei,
                aber ich habe es wieder <hi rendition="#u">gebrochen</hi>. Erbarme<lb break="yes"/>Dich über Deine arme Freundin;! verkaufe eilig meine Stickereien<lb break="yes"/>und schicke <hi rendition="#u">so</hi>
<hi rendition="#u">bald</hi> als <hi rendition="#u">möglich</hi> Thee, Kaffe und
                Zucker Deiner Ir<lb break="no"/>seerin! Es freut mich recht wen̄ ich ein
                eigenes Zim̄er bekom̄e,<lb break="yes"/>den̄ in unserm
                Schlafzim̄er, welches im Winter schauerlich kalt<lb break="yes"/>ist, ist es
                jetzt so dunstig, daß ich oft kaum athmen kan̄. Auch<lb break="yes"/>in
                Krankheit müßte ich in diesem Zim̄er liegen; nie kan̄ ich mir<lb break="yes"/>meinen Hals waschen, den̄ ich <hi rendition="#i">genire</hi>
<del>so</del> mich vor den Andern, wen̄ mich<lb break="yes"/>der Herr
                Direktor verhört, /: wobei der Herr Doktor Julius Alles<lb break="yes"/>stenographiren muß,:/ so ist es doch auch besser, wen̄ ich ein eigenes<lb break="yes"/>Zim̄er habe. In Zukunft wird diesen Unterredungen der Herr<lb break="yes"/>Pfarrer <surname>Z.</surname> von Kaufbeuren beiwohnen,
                den̄ ich habe dem Herrn<lb break="yes"/>Direktor erklärt, daß ich nur mehr
                im Beisein des Herrn Pastors<lb break="yes"/>von wichtigern Dingen sprechen werde.
                Mit dem Herrn Kaplan<lb break="yes"/>rede ich gar nicht, obgleich er so freundlich
                ist wie jener schwarz<lb break="no"/>haarige junge Man̄. den einst Deine
                Johan̄a so gerne ge<lb break="no"/>heirathet hätte, wo aber die Großmutter so
                zankte, und<lb break="yes"/>den sie durch ihren Schüler in der Türkenstraße kennen<lb break="yes"/>lernte; sie nan̄te ihn den Mohrenfürsten; er war zwar<lb break="yes"/>brünett; aber sehr hübsch. Wen̄ der Herr Kaplan
                kom̄t, laufe<lb break="yes"/>ich im̄er davon, und wen̄ Herr
                Dkt. Julius /: der dem Herrn<lb break="yes"/>in der Josephspitalgasse gleicht.:/ zu
                    <hi rendition="#u">einer</hi> Thür hereingeht,<lb break="yes"/>so gehe ich
                zur <hi rendition="#u">andern</hi> hinaus; so ziehe ich mich in Irsee<lb break="yes"/>von meinen Hausgenossen zurück, und mache meine Einsam<lb break="no"/>keit noch einsamer. − − Bisweilen scherzte man schon und<lb break="yes"/>sagte, man wolle nur sehen ob ich, wen̄ einmal ein Herr
                kom̄e,<lb break="yes"/>da auch davonlaufe; aber wer wird mich Arme besuchen?
                Ich kan̄<lb break="yes"/>mir, meinen Freund ausgenom̄en, Niemand
                denken. </p><pb facs="#image_049"/><p>Schöne Kleider brauche ich in Irsee nicht, den̄ Son̄tags gehen wir<lb break="yes"/>ohnehin nie aus. Wen̄ man meine Wäsche verkaufte war es<lb break="yes"/>sehr Schade; sie war ganz rein und neu, den̄ Alles was die<lb break="yes"/>An̄a geführt hatte, schenkte ich nach ihrem Tode den Armen.<lb break="yes"/>Ich habe gar nicht viel Strümpfe bei mir, warum darf ich<lb break="yes"/>den̄ meine schönen Strümpfe, die ich mir strickte, nicht mehr<lb break="yes"/>haben? Daß man mir <hi rendition="#u">Alles</hi>
<hi rendition="#u">nim̄t</hi>, ohne mich zu <hi rendition="#u">fragen</hi>, finde<lb break="yes"/>ich dan̄ doch trotz aller Ehrfurcht
                vor den Behörden sehr<lb break="yes"/>stark. Erkundige Dich doch genau darum wo
                Hepperg ist,<lb break="yes"/>und füge es Deinem nächsten Briefe bei! Advokat
                    <surname>B.</surname><lb break="yes"/>hat ein Buch in dem Alle Güter des Königsreiches verzeichnet<lb break="yes"/>sind! Der Herr Direktor fragte mich erst darum; ist es nicht<lb break="yes"/>bei Straubing? Erinnere meinen Freund an die Geschichte<lb break="yes"/>von dem Hirschen, der den kranken Löwen besuchte; wen̄<lb break="yes"/>er nur durch einen Besuch bei mir nicht zu sehr <hi rendition="#u">ergriffen</hi><lb break="yes"/>wird; wen̄ seine Frau Gemahlin allein käme wäre es<lb break="yes"/>vielleicht besser; Frauenzim̄er kom̄en bisweilen und
                sehen die<lb break="yes"/>Anstalt an, aber selten Herrn. Empfehle mich diesen Guten<lb break="yes"/>vielmals. Die <hi rendition="#u" style="arzt">Dauer meines
                    Aufenthaltes in Irsee hängt nicht<lb break="yes"/>wie Du ganz irrig wähnst, von
                    meinem Benehmen ab;<lb break="yes"/>es ist eine vom Staat auf eine gewisse Zeit
                    bestim̄te Haft;<lb break="yes"/>manche sind auf Jahre, andere auf
                    Lebenszeit verurtheilt.<lb break="yes"/>Ob ich ruhig oder unruhig bin, ist
                    gleichgültig. Die Irseer</hi><lb break="yes"/>spielen bisweilen Theater, ich gehe aber nie hinein. Sie<lb break="yes"/>gaben erst den Ju-Schroa. Wen̄ mir der Herr Direktor<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">keinen andern
                    Bra<del>ü</del>utigam weiß, als einen Irseer, dan̄ will<lb break="yes"/>ich nichts davon wissen. Direktor Hagen war nicht stolz und</hi><lb break="yes"/>anmassend wie man in München sagte. Er war ein<lb break="yes"/>Freund des Volkes und wußte das Talent zu würdigen,<lb break="yes"/>wo er es
                fand. Hatte er Zahnschmerzen, so kam der <pb facs="#image_050"/>Maurer und riß ihm
                mit der Schweinszange den Zahn heraus.<lb break="yes"/>So bescheiden war dieser
                große Man̄! − Einen Irseer möchte<lb break="yes"/>ich nie heirathen,
                den̄ ich verdienen keinen. Wer so von<lb break="yes"/>seinem guten König
                sprach und von den lieben Behörden, wie<lb break="yes"/><add place="above">ich</add> ist es nicht werth, daß so ein <hi rendition="#u">treues</hi>, dem
                Staat <hi rendition="#u">unter<lb break="no"/>würfiges</hi> Herz für ihn schlägt,
                wie es die Irseer haben.<lb break="yes"/>Im Gefühle meiner Unwürdigkeit ziehe ich
                mich wie ein<lb break="yes"/>verschämtes Veilchen zurück. Lebe wohl, und schreibe
                mir so<lb break="yes"/>bald, als möglich! Schicke mir das Verlangte, ich bitte
                Dich,<lb break="yes"/>den̄ jetzt begin̄t für mich wieder die
                Fastenzeit. Mein<lb break="yes"/>Trost ist, daß ich Niemand etwas Übles erwiesen
                habe, − −<lb break="yes"/>und den König doch lieber habe, als ihn seine
                <seg ana="#curse">Speichellecker</seg><lb break="yes"/>haben. Bringe mich in eine bessere Klasse und
                antworte<lb break="yes"/>bald!<lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Deine</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Jeanette</hi>.</hi></seg>
</p>
<p>Grüße und Küsse an alle<lb break="yes"/>Verwandten und Bekan̄ten.<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">Die Gegend wäre schon schön,
                    wen̄ </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">ein geliebtes Wesen bei
                    mir wäre. </hi><lb break="yes"/>Im Wald wo es schön ist, dürfen<lb break="yes"/>wir nie gehen; wir gehen im̄er<lb break="yes"/>wie arme Reisende auf der
                    Land<lb break="no"/>strasse, weil man früchtet daß wir<lb break="yes"/>im Wald
                entkom̄en; mich bewacht man<lb break="yes"/><hi rendition="#u">ganz
                    besonders</hi>; obgleich ich so schwach auf<lb break="yes"/>den Füssen bin, daß
                an eine Flucht gar<lb break="yes"/>nicht zu denken ist. <hi rendition="#i">Adieu!</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>