<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb343r15" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>343</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johanna <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent">09.05.1868</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Pfarrer</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb343r">
<persName>
<forename>Johanna</forename>
<surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1871"/>
<occupation>Professorstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5812547 10.4951425</geo>Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Professor</p>
<p from="1860" to="1871">Anstalt: 1860-71</p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Fixer Wahnsinn (1860)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    hat große Sehnsucht nach ihrer Freiheit; bittet um Fürsprache
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r15a.jpg" xml:id="image_052"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r15b.jpg" xml:id="image_053"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r15c.jpg" xml:id="image_054"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r15d.jpg" xml:id="image_055"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_052"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Hochwürdiger Herr Pfarrer!</hi></salute>
</opener>
<p>Von meinem Vetter, dem pensionirten geistlichen Studienlehrer Eduard<lb break="yes"/><surname>R.</surname> in Dillingen, erlaube ich mir Euer
                Hochwürden mitzutheilen,<lb break="yes"/>daß derselbe bei meinem Scheiden von
                Dillingen innigst wünschte,<lb break="yes"/>mich recht bald wieder zu sehen, und es
                auch für möglich hielt,<lb break="yes"/>daß sein Wunsch, mich in die erste Klasse
                einzuschreiben, hier<lb break="yes"/>Berücksichtigung fände. Was mich betrifft, so
                ging ich <hi rendition="#u">frei<lb break="no"/>willig</hi> nach Irsee, weil ich
                von dieser Anstalt so viel<lb break="yes"/>Schlechtes gehört habe, und es für meine
                Pflicht hielt, durch<lb break="yes"/>die Hülfe Gottes und edler Menschen, nach
                meiner Entlassung<lb break="yes"/>aus der Anstalt zur Verbesserung derselben Alles
                aufzubiethen.<lb break="yes"/>Verzeihen Sie mir großmüthig, daß ich so grob bin
                Ihnen zu<lb break="yes"/>sagen, daß ich auch die hisige Geistlichkeit nicht rühmen<lb break="yes"/>hörte. Man schrieb mich hier in die dritte Klasse ein,<lb break="yes"/>sagte mir nichts über meine in München zurückgelassene<lb break="yes"/>Hauseinrichtung, meine arme, alte Zugeherin wurde brot=<lb break="yes"/>und obdachlos, das Grab meiner Mutter verwilderte, meine<lb break="yes"/>Vögel verkaufte man, mein Turteltäubchen gab man einer<lb break="yes"/>armen Frau in die Kost, man tren̄te mich von meinem<lb break="yes"/>braven, rechtschaffenen Advokaten, dem jetzigen Notar<lb break="yes"/><surname>B.</surname>, der mir noch einige Aussichten zur
                Vermehrung<lb break="yes"/>meines Vermögen gezeigt hatte, und sparte doch hier<lb break="yes"/>an mir, daß meine ganze Gesundheit darunter Schaden<lb break="yes"/>litt. Schon in der ersten Zeit verlangte ich stets Sie sprechen<lb break="yes"/>zu dürfen; für das Schulfach erzogen langweilte und er<lb break="no"/>müdete mich
                die Handarbeit entsetzlich; ich ging 17 Monate<lb break="yes"/>in keine Kirche,
                versicherte im̄er protestantisch werden<lb break="yes"/>zu wollen, und hatte
                die größte Sehnsucht nach einer<lb break="yes"/>öffentlichen Schwurgerichtssitzung,
                − und diese heiße Sehnsucht<lb break="yes"/>habe ich noch.</p><pb facs="#image_053"/><p>Man hat mir in München ein Todesurtheil vorgelesen, es war<lb break="yes"/>mir <hi rendition="#u">vollkom̄en</hi> gleichgültig, mein Herz schlug deßhalb
                nicht<lb break="yes"/>rascher, ich erblaßte nicht, und hätte mit der größten<lb break="yes"/>Heiterkeit das Schaffot bestiegen. Weniger gleichgültig<lb break="yes"/>war mir die Ausweisung aus München, gegen welche<lb break="yes"/>mein Advokat ernstliche Einsprache erhob. Herr Direktor<lb break="yes"/>Kiderle
                versprach mir, bei Rückkehr zu meinem Glauben,<lb break="yes"/>die Entlassung aus
                der Anstalt, hat mir aber bisher noch<lb break="yes"/>im̄er nicht Wort
                gehalten. Ich besitze 1000 fl. Vermögen,<lb break="yes"/>welche mir vom Gericht als
                Entschädigung für ein vier<lb break="no"/>jähriges Liebesverhältniß mit dem Baron
                    <surname>G.</surname><lb break="yes"/>in Weissendorf zuerkan̄t wurden. Zu meinem Entsetzen<lb break="yes"/>hörte ich, daß man einige meiner eingerahmten Bilder<lb break="yes"/>verkaufte, da meine verstorbene Schwester, und dan̄ auch<lb break="yes"/>ich, die Gewohnheit hatte, Obligationen in Tafeln zu ver<lb break="no"/>bergen. Ich habe jetzt erfrorene und wassersüchtige Füsse<lb break="yes"/>− und einen Bruch. In München war ich Apothekenfrei,<lb break="yes"/>und würde auch hier alle Medikamente erhalten<lb break="yes"/>haben, die mir früher geholfen haben, wen̄ ich darum<lb break="yes"/>hätte
                hinaus schreiben dürfen. <seg ana="#cens">Auch in die bessere<lb break="yes"/>Klasse wäre ich längst gekom̄en, wen̄ der Herr<lb break="yes"/>Direktor meine Briefe fortgeschickt hätte.</seg> Ange<lb break="no"/>sehene
                und einflußreiche Männer würden Alles ge<lb break="no"/>than haben, mir hier, wie
                nach meiner Entlassung<lb break="yes"/>ein freundlicheres Loos zu bereiten. Ich
                würde eine<lb break="yes"/>Entschädigung von der Kam̄er der Abgeordneten
                erhalten<lb break="yes"/>haben, wen̄ Notar <surname>B.</surname> die
                Kam̄er von der <add place="inline">Handlungs<lb break="no"/>weise</add><lb break="yes"/><add place="inline">der</add> königlichen Polizeidirektion München
                durch eine Be<lb break="no"/>schwerdeschrift in Ken̄tniß gesetzt hätte. <pb facs="#image_054"/>Der Redakteur <surname>Z.</surname>, dem weniger Unbill
                als uns von der Münchner<lb break="yes"/>Polizei zu Theil ward, erhielt 10, 000 fl.
                Entschädigung durch die<lb break="yes"/>Kam̄er; wie viel würde ich für ein
                ungerechtes Todes<lb break="no"/>Urtheil erhalten, wen̄ Notar
                    <surname>B.</surname> die nöthigen Schriften<lb break="yes"/>für mich
                machen würde. Er ist ein reicher Man̄, und würde<lb break="yes"/>dieß gern
                umsonst thun. Notar <surname>B.</surname> wohnt Herzog<lb break="no"/>spitalgaße <hi rendition="#i">N</hi> 9/1 in München. Erwirken Sie mir das Glück<lb break="yes"/>seines Besuches, den̄ es ist nicht nur erlaubt, sondern
                Pflicht,<lb break="yes"/>auf Vermehrung seines Vermögens bedacht zu seyn, da ich<lb break="yes"/>eine arme Nichte habe, die einst meine Erbin ist. Mein<lb break="yes"/>Vater war 23 Jahre Lycealprofessor in Dillingen, und<lb break="yes"/>der Landrichter <surname>F.</surname> trug mir an, wen̄
                es mir Ver<lb break="no"/><unclear>g</unclear>nügen mache, für im̄er bei dem
                Gastwirth in Dillingen<lb break="yes"/><unclear>z</unclear>u wohnen, und auch meine
                arme Zugeherin <unclear>z</unclear>u mir<lb break="yes"/>zu nehmen, und haftete dem
                Gastwirth mit seinem Wort<lb break="yes"/><unclear>fü</unclear>r die Bezahlung von
                dem Landgericht. Dieser Gastwirth<lb break="yes"/><unclear>hei</unclear>ßt
                    <surname>H.</surname>; es ist das Gasthaus zum schwarzen Ochsen,<lb break="yes"/><unclear>un</unclear>d er und seine Frau würden es mir noch eidlich<lb break="yes"/><unclear>bez</unclear>eugen, daß in ganz Dillingen Niemand
                daran<lb break="yes"/><unclear/>lte, <hi rendition="#u">so</hi> an mir zu sparen,
                wie es die Anstalt that.<lb break="yes"/><unclear>das</unclear>selbe war auch bei
                der verstorbenen Frau <surname>B.</surname><lb break="yes"/><unclear>der</unclear> Fall, welche Euer Hochwohlgeboren stets die
                Ohren voll<lb break="yes"/><unclear/>e, und welche auch Hülfe und Unterstützung von
                dem<lb break="yes"/><unclear>Für</unclear>sten <surname>W.</surname>
                erhalten hätte, und auch von ihren<lb break="yes"/><unclear>Ver</unclear>wandten,
                wen̄ ihre Briefe fortgekom̄en wären.<lb break="yes"/><unclear>Man</unclear> geht in der dritten Klasse Abends oft hungerig zu<lb break="yes"/><unclear>Bett</unclear>e, sonst hätte ich nicht das Geschrei der
                verstorbenen<lb break="yes"/><surname><unclear>B.</unclear>schlag</surname> so
                lange geduldig angehört. Ein Teller Suppe ist<lb break="yes"/><unclear>das</unclear> Nachtessen eines kleinen Kindes, aber nicht zureichend<lb break="yes"/><unclear>für</unclear> ein Erwachsenes. <pb facs="#image_055"/>Die Gelegenheit, bei welcher man schlecht von der Anstalt Irsee<lb break="yes"/>sprache, war der Prozeß wegen des Seifensieders <surname>K.</surname>, welchen<lb break="yes"/>die Leute gar so gerne noch lebend gesehen hätten, da er<lb break="yes"/>sich auch in seinem Leben schon so viel geplagt hatte, und in<lb break="yes"/>München sehr beliebt war, und ich war trotz des Todesurtheils<lb break="yes"/>auch nicht verhaßt. Längst habe ich die größte Sehnsucht nach<lb break="yes"/>meiner Freiheit, und so geht es noch vielen hier; es stand schon<lb break="yes"/>in der Zeitung, weßhalb man die alten Patienten, zu<lb break="yes"/>welchen ich auch schon gehöre, den̄ gar nicht entläßt? Meine<lb break="yes"/>Schlafgefährtin, die Oberappellsekretärsgattin
                    <surname>K.</surname> schreit<lb break="yes"/>auch oft zu Ihnen hinüber;
                sie ist schon 17 Jahre in der letzten<lb break="yes"/>Klasse, legt sich im Winter
                oft hungrig in das steinharte,<lb break="yes"/>eiskalte Bett, und würde ihren Sohn,
                den sie als Kind<lb break="yes"/>verließ, jetzt kaum mehr erkennen. Es ist
                    unverantwort<lb break="no"/>lich von der kgl. Regierung die Leute so lange
                    <w>ein<lb break="no"/>zusperren</w>, sie ihrer warmen Betten und so vieler<lb break="yes"/>Freuden und Bequemlichkeiten des Lebens zu berauben,<lb break="yes"/>und Entbehrungen preiszugeben, die schon manchem Ver<lb break="no"/>brecher nicht so lange zu Theil wurden. Es wäre nur das<lb break="yes"/>größte
                Glück Ihnen Herr Pfarrer in der Pfarrkirche<lb break="yes"/>beichten zu dürfen.
                Verzeihen Sie mir, daß ich mich erkühnte<lb break="yes"/>Ihnen so offen meine
                Ansichten mitzutheilen. − Der Direktor<lb break="yes"/>des Priesterhauses in
                München, geistlicher Rath <surname>M.</surname> ist<lb break="yes"/>Geschwisterkind zu mir, auch der Hochwürdige Stadtparrer<lb break="yes"/>zu Sankt
                Peter in München Max <surname>H.</surname> wird Euer Hoch<lb break="no"/>wohlgeboren auf Befragen sagen, daß ich weder eine<lb break="yes"/>Verbrecherin
                bin, noch von einer Verbrechersfamilie ab<lb break="no"/>stam̄e, und deßhalb
                gegen das Todesurtheil der Polizei in so<lb break="yes"/>weit nicht gleichgültig
                bin, als ich eine bedeutende Geldentschädi<lb break="no"/>gung dafür beanspruchen
                        kan̄. <seg ana="#salute">Mit schuldigster Ehrerbiethung</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#c">Euer
                    Hochwohlgeboren</hi><lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#r">dankbar ergebenste Johan̄<lb break="yes"/><surname>R.</surname>.</hi></seg></p>
<p>Irsee, den 9 Mai 1867. </p>
</body>
</text>
</TEI>