<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb343r06" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>343</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johanna <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent">27.-29.08.1861</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Therese v. <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb343r">
<persName>
<forename>Johanna</forename>
<surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1871"/>
<occupation>Professorstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5812547 10.4951425</geo>Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Professor</p>
<p from="1860" to="1871">Anstalt: 1860-71</p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Fixer Wahnsinn (1860)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Sie erzählt vom Attentat auf den König und legt ihre Meinung zur Bestrafung des Attentäters dar.
                    Sie erklärt, wieso sie evangelisch werden will.
                    Sie gibt Anweisungen für zuhause und bittet um verschiedene Dinge.
                    Sie schreibt einen Brief, der an den König weitergeleitet werden soll für ihre Entlassung.
                    Sie beschwert sich über die Behandlung bei den Behörden.
                    Gedicht
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r06a.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r06b.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r06c.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r06d.jpg" xml:id="image_019"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r06e.jpg" xml:id="image_020"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r06f.jpg" xml:id="image_021"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r06g.jpg" xml:id="image_022"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r06h.jpg" xml:id="image_023"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r06i.jpg" xml:id="image_024"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r06j.jpg" xml:id="image_025"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb343r06k.jpg" xml:id="image_026"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_016"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee, den 27 August 18/61.</hi></dateline>
<salute><space/> Liebe Therese! </salute>
</opener>
<p>Da ich mich so gern mit Dir unterhalte, so<lb break="yes"/><space/>
<seg ana="#metaling">begin̄e ich schon jetzt Dir zu schreiben; die Antwort
                    auf<lb break="yes"/><space/> Deinen Brief folgt erst am Schluß</seg>. Von dem
                Attentat<lb break="yes"/>auf den König von Preußen wirst auch Du gelesen haben. Es
                    be<lb break="no"/>rührte mich um so schmerzlicher, da man mich eines ähnlichen<lb break="yes"/>Verbrechens fähig hielt; aber an meinem Abscheu, als ich davon<lb break="yes"/>hörte, fühlte ich, welch ungeheuere Kluft zwischen einem
                    unbe<lb break="no"/><hi rendition="#u" style="arzt">sonnen Wort und der That
                    liegt.</hi> In der Augsburger Abend<lb break="no"/>Zeitung, vom Son̄tag
                den 21 Juli 1861 Seite 1750, spricht sich<lb break="yes"/>bei London ein englisches
                Blatt, genan̄t "der Globe" auf eine<lb break="yes"/>sehr unwürdige Weise
                über diesen Vorfall aus, und<lb break="yes"/>gab dem König von Preußen den Rath
                dieses Verbrechen<lb break="yes"/>mit Irrenhaus und Peitschenhieben zu bestrafen.
                Das sey<lb break="yes"/>das beßte Mittel zur Heilung solcher Ideen meinte der<lb break="yes"/>Globe. Die vielen entthronten Fürsten beweisen aber das<lb break="yes"/>Gegentheil. England, welches ein ruhiger und schadenfroher Zu<lb break="no"/>schauer bei dem Mißgeschick der deutschen und italienischen<lb break="yes"/>Fürsten ist, gab diesen Schlangenrath nur deßhalb weil ihm<lb break="yes"/>die körperliche Wunde, die der König von Preußen erhielt,<lb break="yes"/>noch nicht genügte; es wünschte, daß ihm auch an seiner Ehre eine<lb break="yes"/>Wunde beigebracht werde. Eine öffentliche Verhandlung<lb break="yes"/>und die gesetzliche Strafe macht Becker nicht zum Märty<lb break="no"/>rer; aber wen̄ man ihn der Öffentlichkeit enzieht und in<lb break="yes"/>Geheim mit Peitschenhieben regalirt, dan̄ erscheint er als<lb break="yes"/>Märtyrer, und ist auch ein Märtyrer. Was aber am meisten<lb break="yes"/>bei einem solchen Verfahren leiden würde, wäre die Ehre<lb break="yes"/>des Königs von Preußen. Diese verbrecherische Handlung<lb break="yes"/>fände dan̄ tausend Entschuldigungen. Sie <hi rendition="#u">kön̄en</hi> ihn nicht<lb break="yes"/>vor Gericht
                stellen würde man sagen; vielleicht ist es<lb break="yes"/>gar ein Sohn von ihm,
                den er im Elend aufwachsen<lb break="yes"/>ließ, hieße es. Die ehrenrührigsten
                Vermuthungen würden<lb break="yes"/>im Volke laut werden. Es ist eine unglückselige
                Idee Per<lb break="no"/>sonen in Irrenhäuser zu stecken, die nicht geisteskrank<lb break="yes"/>sind, und von Niemand dafür gehalten werden. In<lb break="yes"/>solchem Falle sind sich die Behörden selbst feind. Was muß<lb break="yes"/>doch
                da dahinterstecken hört man, aber von <hi rendition="#u">dem</hi> oder<lb break="yes"/><hi rendition="#u">der</hi> muß man sich <hi rendition="#u">nicht wenig</hi> zu <hi rendition="#u">scheuen</hi> haben. Lieber<lb break="yes"/>im Paar Festungen, ein Paar Zuchthäuser mehr, als Irren<lb break="no"/>häuser zu Strafanstalten verwenden. Stehen die Dinge<lb break="yes"/><hi rendition="#u">so</hi>, daß eine öffentliche Verhandlung <hi rendition="#u">nicht</hi> stattfinden kan̄,<lb break="yes"/>so soll
                man die Sache <hi rendition="#u">gütlich</hi> auszugleichen suchen, das<lb break="yes"/>wäre <hi rendition="#u">klüger</hi> und edler als ein Transport
                in das Irrenhaus.<lb break="yes"/>Die ewig<del>e</del> rege Phantasie des Volks,
                die hundertzüngige<lb break="yes"/>Fama, verbreitet sonst die verletzendsten
                Gerüchte über<lb break="yes"/>die Behörden, den̄ jedes Unrecht trägt seine
                Strafe in<lb break="yes"/>sich. Welche Angst man bei einem meuchelmörderischen
                    An<lb break="no"/>griff empfindet, weiß ich aus eigener bitterer Erfahrung, <pb facs="#image_017"/>ich gern verschweigen würde, wen̄ meine Entlassung<lb break="yes"/>der Lohn dafür wäre. Warum soll ich durch langes<lb break="yes"/>Gefängniß in meiner Gesundheit hinab kom̄en;<lb break="yes"/>und aus
                Bitterkeit und <hi rendition="#u">Verzweiflung Manches ent<lb break="no"/>hüllen</hi> was besser <hi rendition="#u">unbekan̄t</hi> bliebe. Wie
                gerne<lb break="yes"/>würde ich meine ganze unglückliche Vergangenheit<lb break="yes"/>für im̄er verstecken in den Strom der Vergessen<lb break="no"/>heit! Ist meine Befreiung noch ferne, so schicke mir<lb break="yes"/>Herrn Advokat <surname>B.</surname>, er ist nicht nur mein<lb break="yes"/>Anwalt, sondern auch mein <hi rendition="#u">Freund</hi>. Im evange<lb break="no"/>lischen Glauben bin ich durch meine evangelischen<lb break="yes"/>Freundinen, von denen erst wieder eine Augs<lb break="no"/>burgerin Namens
                Katharina, entlassen wurde,<lb break="yes"/>so gut unterrichtet, daß ich nach
                meinem Aus<lb break="no"/>tritt gleich übertreten kan̄. Wäre ich längst
                    pro<lb break="no"/>testantisch, so wäre ich nicht in Irsee. Die braven,<lb break="yes"/>evangelischen Geistlichen hätten mich belehrt und<lb break="yes"/>gewarnt, und nicht so dahinlaufen lassen wie die<lb break="yes"/>katholischen.
                Die katholischen Geistlichen reden im̄er<lb break="yes"/>nur <hi rendition="#u">von der Seele;</hi> unser <hi rendition="#u">lieber</hi> Herr
                Pfarrer<lb break="yes"/>aber, nim̄t den herzlichsten Antheil an unserer
                    Ge<lb break="no"/>sundheit, unserm kleinen Vermögen und zeitlichen<lb break="yes"/>Wohlergehen. Glaube nicht, daß wir nicht auch beichten;<lb break="yes"/>dazu braucht es keinen hölzernen Kasten, Beichtstuhl<lb break="yes"/>genan̄t, keinen Priester, der ein großes Schnupf<lb break="no"/>tuch vor das Gesicht drückt. und zu kleinen Gittern<lb break="yes"/>herausblinzelt. Wir haben <hi rendition="#u">Vertrauen</hi> zu unserm<lb break="yes"/>Herrn Pfarrer, das ist die <hi rendition="#u">beßte</hi> Beichte.
                Mit<lb break="yes"/>dem Beichtgeheimniß wird in neuerer Zeit<lb break="yes"/>wieder viel Unfug getrieben; ich kön̄te Dir<lb break="yes"/>ein trauriges
                Beispiel davon erzählen, und<lb break="yes"/><hi rendition="#u">warne</hi>
                Jederman̄ vor der Ohrenbeicht. Mit<lb break="yes"/>Herrn <hi rendition="#i">Dr.</hi> Julius rede ich wieder, allein deßhalb<lb break="yes"/>will ich ihn
                nicht <hi rendition="#u">heirathen.</hi> und mit dem Herrn<lb break="yes"/>Kaplan
                rede ich auch. allein deßhalb bleibe ich<lb break="yes"/>nicht <hi rendition="#u">katholisch</hi>. Das geschieht nur aus Gehorsam<lb break="yes"/>gegen den
                Herrn Direktor. So verrückt bin ich<lb break="yes"/>nicht, daß ich meine religiöse
                Überzeugung <hi rendition="#u">täglich</hi><lb break="yes"/>ändere; bald zum Herrn Pfarrer. bald zum Herrn<lb break="yes"/>Kaplan laufe. </p>
<pb facs="#image_018"/>
<p><space/> den braven Herrn Pfarrer habe ich nicht zum<lb break="yes"/><space/>
                Beßten, protestantisch bin und bleibe ich. Stirb<lb break="yes"/><space/> ich in
                Irsee, so stirb ich ohne Beicht und Abend<lb break="no"/>mahl. Mache Dir deßhalb
                keine Sorgen um mein<lb break="yes"/>Seelenheil, mit <hi rendition="#u">Gott</hi>
                steh ich gut. Lasse mir auch<lb break="yes"/>keinen Gottesdienst halten, keine
                Messen lesen,<lb break="yes"/>bete <hi rendition="#u">Du</hi> für mich! Der Herr
                Kaplan ist ein sehr<lb break="yes"/>gebildeter Geistlicher, der sich für einen
                Hofkaplan<lb break="yes"/>sehr gut eignen würde. Da wäre er an<lb break="yes"/>seinem Platz. Dem Herrn Direktor, diesem<lb break="yes"/>treuesten und eifrigsten
                Verehrer Sr. Majestät<lb break="yes"/>wünsche ich, daß er königlicher Leibarzt
                wird,<lb break="yes"/>seine schöne Frau Gemahlin wäre eine Zierde<lb break="yes"/>des Hofes. Der guten Babette <surname>A.</surname> wünsche<lb break="yes"/>ich eine Pension, der Anstalt, daß sie nach Kauf<lb break="no"/>beuren verlegt wird. Dem H. Assistenzar<del>t</del>zt,<lb break="yes"/>die Stelle
                des Direktors derselben, doch müßte<lb break="yes"/>er mir versprechen Vieles
                abzuändern. Dem<lb break="yes"/>Herrn Pfarrer <surname>Z.</surname> wünsche ich,
                daß er erster<lb break="yes"/>Pfarrer wird an dem Ort wo ich in Zukunft<lb break="yes"/>seyn werde; für mich ist <add place="above">er</add> zwar ohnehin
                im̄er<lb break="yes"/><hi rendition="#u">erster</hi> Pfarrer; auch wünsche
                ich ihm, wie allen<lb break="yes"/>Menschen, Gesundheit und langes Leben. Dieses<lb break="yes"/>Letztere wünsche ich auch meinen bittersten Feinden,<lb break="yes"/>auch denen, die mir mein gutes Aussehen nicht<lb break="yes"/>gön̄ten, und mir wie der Jude im Kaufman̄<lb break="yes"/>von
                Venedig gern ein Stück Fleisch ausgeschnitten<lb break="yes"/>hätten. Aus Neid
                schleppte man mich in das Irren<lb break="no"/>haus. Es sagte Jemand zu mir, daß ein
                Spekulant<lb break="yes"/>durch mich reich werden kön̄te, wen̄ er
                mich in<lb break="yes"/>einem fremden Land in einer Schaubude gegen<lb break="yes"/>Eintrittsgebühr herzeigen würde. Das Wollhäub<lb break="no"/>chen, welches Du mir
                schicktest und die Ärmel sind<lb break="yes"/>sehr hübsch; auch für das nette
                Schüsserl Deiner<lb break="yes"/>Base <surname>S.</surname> meinen
                freundlichsten Dank! Laße<lb break="yes"/>den Weg und unser Grab reinigen und auch
                das Weih<lb break="no"/>brun̄kesserl wen̄ es nöthig seyn sollte, und
                bezahle den<lb break="yes"/>Arbeiter von meinem Geld. Sind die kleinen Steine<lb break="yes"/>den̄ nicht weniger und nim̄t sie der Sturm nicht<lb break="yes"/>nach und nach fort? −</p>
<pb facs="#image_019"/>
<p>Meine Sehnsucht nach Dir wird mit jedem Tage<lb break="yes"/>stärker, und die lange
                Tren̄ung fällt mir<lb break="yes"/>im̄er schmerzlicher. Sehr <hi rendition="#u">schwer</hi> fällt mir<lb break="yes"/>das frühe Aufstehen. Man
                schläft nicht jede<lb break="yes"/>Nacht gut, und muß doch im̄er gleich früh
                    auf<lb break="no"/>stehen. Das bringt mich auch noch ganz hinab.<lb break="yes"/>Bei uns fängt es im September zu schneien an,<lb break="yes"/>und schneit noch
                den ganzen Mai. Daß mich<lb break="yes"/>kein Herr liebt, glaube ich dem Herrn
                Direktor<lb break="yes"/><hi rendition="#u">auf's Wort</hi>. Ein Liebender wäre
                besorgt, und<lb break="yes"/>ließe mich nicht so lange unter fremden Men<lb break="no"/>schen. <seg ana="#med">Die Schmerzen an meiner Leber kom̄en
                    viel<lb break="yes"/>öfter und heftiger als früher, auch athme ich oft<lb break="yes"/>sehr hart, und bin recht matt.</seg> Wen̄ ich noch lang
                im<lb break="yes"/>Irrenhaus seyn muß wäre es von mir ein Ver<lb break="no"/>brechen zu heirathen. Die verzerrten und blöd<lb break="no"/>sin̄igen
                Mienen mancher Unglücklichen prägen<lb break="yes"/>sich meinem Gedächtniß
                im̄er tiefer ein, und ich<lb break="yes"/>müßte im Falle einer
                Schwangerschaft fürchten<lb break="yes"/>einem <seg ana="#inst"><hi rendition="#i">Cretin</hi></seg> das Leben zu geben; auch kan̄<lb break="yes"/>man
                nicht heirathen, wen̄ man ganz entkräf<lb break="no"/>tet ist. Ich bin schon
                recht mager, und wen̄ ein<lb break="yes"/>Herr ein Beinerfreund ist, so
                bekom̄t er ja<lb break="yes"/>ein ganzes Pfund um einen Kreuzer.
                −−<lb break="yes"/>Wen̄ Du <del>mir</del> wieder so gütig bist
                    <add place="above">mir</add> Etwas<lb break="yes"/>zu schicken, so bitte ich
                Dich um noch ein<lb break="yes"/>Beinkleid, 4 Ellen Pers zu Schürzeln nebst Bind<lb break="no"/>Bänder, zwei kleine Tücherln um den Hals,<lb break="yes"/>zwei Paar
                Filzschuhe, ein Paar für das Haus,<lb break="yes"/>und schwarze mit schwarzen
                Filzsohlen, die<lb break="yes"/>wie Stiefletten so hoch herauf gehen, die<lb break="yes"/>ich zum Ausgehen brauchen kan̄. Gefrorne<lb break="yes"/>Berge auf- und abzusteigen ist ohne Filzschuhe<lb break="yes"/>zum Fußbrechen.
                Dan̄ bitte ich Dich um 12 Kr.<lb break="yes"/>Mandelöl, 1 Pf. Kaffee, 2 Pf.
                Würfelzucker,<lb break="yes"/>eine ganze Schachtel ordinären Weinstein, und<lb break="yes"/>einen Gogelhopf mit Weinbeeren und Zibeben,<lb break="yes"/>aber
                mit recht <hi rendition="#u">vielen.</hi></p>
<pb facs="#image_020"/>
<p><space/> Frage die Versam̄lung der Götter ob ich<lb break="yes"/><space/> mir
                nicht durch das Schreiben einer <hi rendition="#i">Bro<lb break="no"/><space/>c</hi>h<hi rendition="#i">ure</hi> über einen <hi rendition="#u">erlaubten</hi> und <hi rendition="#u">zeit<lb break="no"/>gemäßen</hi>
                Gegenstand etwas Geld verdienen<lb break="yes"/>kön̄te? Es müßte ja nichts
                Politisches seyn.<lb break="yes"/>Versehe mich auch mit Briefpapier, großes For<lb break="no"/>mat wäre mit lieber als kleines. Und nun noch<lb break="yes"/>eine
                Bitte, die <hi rendition="#u">wichtigste</hi> von allen. Du schriebst<lb break="yes"/>schon öfter daß S. Majestät von meinem ge<lb break="no"/>genwärtigen Aufenthaltsort nichts wisse.<lb break="yes"/>Reiche deßhalb bei
                Sekretär <surname><hi rendition="#i">B.</hi>h<hi rendition="#i">ier</hi></surname>
                folgende<lb break="yes"/>Eingabe für mich ein, die Du natürlich ganz<lb break="yes"/>nach Deinem Belieben abändern kannst.<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#salute">Allerdurchlauchtigster, Großmächtigster König!<lb break="yes"/>Allergnädigster König und Herr!</seg></hi><lb break="yes"/>Es ist nun bald ein Jahr daß sich in der königl.<lb break="yes"/>Kreisirrenanstalt Irsee die Professorstochter<lb break="yes"/>Johanna
                    <surname>R.</surname> befindet. Dieselbe wurde in<lb break="yes"/>Folge
                unbeson̄ener Aüsserungen über Euere<lb break="yes"/>k. Majestät und Eurer k.
                Majestät Behörden<lb break="yes"/>für geisteskrank erklärt. Die Unglückliche be<lb break="no"/>reut dieselben auf das <hi rendition="#u">In̄igste</hi> und
                hat keinen<lb break="yes"/>heißern Wunsch als die Verzeihung Eurer Maje<lb break="no"/>stät dafür zu erlangen; auch fleht sie daß mit<lb break="yes"/>allerhöchst derselben zugleich die Gnade ihrer<lb break="yes"/>Entlassung aus der
                Anstalt verbunden sey.<lb break="yes"/>Ein Jahr Irrenhaus wird dem milden Herzen<lb break="yes"/>Eurer königl. Majestät gewiß als Sühne <add place="above">erscheinen</add> für<lb break="yes"/>die unüberlegten Worte eines
                    unverständi<lb break="no"/>gen Mädchens, welches die Tragweite der<lb break="no"/>selben nicht zu bemessen vermochte. Unser<lb break="yes"/>ritterlicher König
                zittert nicht vor einer ar<lb break="no"/>men Waise, und wird nicht gestatten daß
                    die<lb break="no"/>selbe noch lange ihrer Freiheit verlurstig sey.<lb break="yes"/>Ohne der Geschicklichkeit des H. Direktors Kiderle<lb break="yes"/>im Mindesten zu nahe treten zu wollen, in<lb break="yes"/>diesem Falle wären <hi rendition="#u">Euere Majestät</hi> der <hi rendition="#u">beßte</hi><lb break="yes"/>Arzt und die Wiedererlangung der königlichen <pb facs="#image_021"/>Gnade die heilsamste und wirksamste<lb break="yes"/>Arznei für die Unglückliche.
                So sehr ich<lb break="yes"/>die Ansichten derselben im̄er mißbilligte,<lb break="yes"/>flößt mir ihr trauriger Aufenthalt doch<lb break="yes"/>Mitleid
                ein, und ich bin überzeugt daß Euere<lb break="yes"/>Majestät in der Fürbitte für
                eine reumüthige,<lb break="yes"/>unglückliche Waise kein Vergehen erblicken<lb break="yes"/>werden. Indem ich die Bedauerungswürdige<lb break="yes"/>der Gnade
                und Herzensgüte Euerer k. Majestät<lb break="yes"/>nochmals demüthig empfehle,
                geharre ich, einer<lb break="yes"/>allergnädigsten Entschließung sehnsuchtsvoll<lb break="yes"/>entgegensehend, in tiefster Ehrfurcht,<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Euerer k. Majestät</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">allerunterthänigst ge<lb break="no"/>horsamste
                    Therese<lb break="yes"/>v. <surname>S.</surname> 〃〃</hi><lb break="yes"/><add>München 〃〃</add><lb break="yes"/>Bitte den guten <surname><hi rendition="#i">B.</hi>h<hi rendition="#i">ier</hi></surname> um eine <hi rendition="#u">baldige</hi><lb break="yes"/>Antwort! </p>
<p><hi rendition="#r">Den 28 August.</hi><lb break="yes"/>Einen neuen Salat kan̄ ich Dir rathen. In Irsee<lb break="yes"/>aß ich zum Erstenmal Körbel-Kraut, das man<lb break="yes"/>in
                München so billig beköm̄t, und woraus größten<lb break="no"/>theils die
                Kräutersuppe besteht, als Salat in<lb break="yes"/>Eßig und Öl. Es ist sehr
                gewürzig und schmackhaft;<lb break="yes"/>gib es einmal Deinem Man̄ Freitags
                zu einem<lb break="yes"/>gebackenen Fisch. Leider habe ich mir auf der<lb break="yes"/>Polizei in Augsburg Aüsserungen des Tadels über<lb break="yes"/>die k. Regierung von Schwaben und Neuburg<lb break="yes"/>erlaubt. Ich bedauere
                das um so mehr, da mir<lb break="yes"/>der Herr Regierungspräsident so <hi rendition="#u">wohl</hi> gefiel.<lb break="yes"/>Ich glaubte, daß mit einem
                so <hi rendition="#u">anziehenden</hi> Gesicht,<lb break="yes"/>einer so <hi rendition="#u">edeln</hi> Gestalt, auch ein <hi rendition="#u">edles
                    Herz</hi> ver<lb break="no"/>bunden seyn werde. Die Erin̄erung an ein<lb break="yes"/>kleines Erlebniß am vorigen Abend, erbitterte<lb break="yes"/>mich
                im Augenblick meiner Verhaftung. <hi rendition="#u">Fern</hi> sey<lb break="yes"/>es von mir, je nach meiner Entlassung davon<lb break="yes"/>zu sprechen; aber wie
                    <hi rendition="#u">glücklich</hi> wäre ich, wie<lb break="yes"/><hi rendition="#u">selig</hi>, wen̄ mir der liebe Herr Präsident<lb break="yes"/>verzeihen würde!</p>
<pb facs="#image_022"/>
<p><hi rendition="#r">den 29 August. </hi><lb break="yes"/><space/> Was mich besonders
                gegen die Behörden aufbrachte<lb break="yes"/><space/> war die bittere Erfahrung,
                die ich an manchen Be<lb break="no"/><space/>amten machte, daß sie eben so böse, als
                leichtfertig<lb break="yes"/>waren. Wen̄ diese beiden Eigenschaften <hi rendition="#u">getren̄t</hi> sind, so geht<lb break="yes"/>es noch an.
                Ist ein Beamter leicht, aber doch gutmüthig, so<lb break="yes"/>denkt man: Auch
                Richter sind Menschen, und haben ihre<lb break="yes"/>schwachen Stunden wie ihre
                Mitgeschöpfe; wir sind alle<lb break="yes"/>Sünder, vor <hi rendition="#u">Gott</hi> ist nicht <hi rendition="#u">Einer</hi> rein, und man lebt ja in<lb break="yes"/>der Welt, und in keinem Spital; daß es unter der großen<lb break="yes"/>Zahl von Beamten auch leichtfertige gibt, ist nicht zum<lb break="yes"/>Verwundern, da sich viele gern verheirathen möchten, −<lb break="yes"/>und kön̄en nicht. Wen̄ andere Beamte streng, aber von<lb break="yes"/>untadelhaften Sitten sind, so muß man sie doch <hi rendition="#u">achten</hi>;<lb break="yes"/>aber wen̄ ein Beamter <hi rendition="#u">so</hi> ist, wie Lavater den Heuchler<lb break="yes"/>beschreibt, wen̄ er in der Öffentlichkeit Gravität affek<lb break="no"/>tirt, aber unter vier Augen aller Würde und aller<lb break="yes"/>Selbstbeherrschung ganz vergißt, wird Niemand staunen,<lb break="yes"/>oder eine
                Geisteszerrüttung hierin erblicken, wen̄ man<lb break="yes"/>sich gegen <hi rendition="#u">den</hi> vergißt, der sich zuvor so ganz vergessen<lb break="yes"/>hat. Zwar wäre es nicht edel sich gegen Jemand Un<lb break="no"/>gebührliches zu erlauben, weil man ihn schwach gesehen;<lb break="yes"/>aber
                wen̄ man von diesem Jemand noch <hi rendition="#u">verfolgt</hi> wird,<lb break="yes"/>wen̄ Sittenlosigkeit sich mit Grausamkeit vereint,
                dan̄<lb break="yes"/>wird es Gott verzeihen, wen̄ es auch die
                Menschen nicht<lb break="yes"/>verzeihen, wen̄ sich das empörte Gefühl in
                empörten<lb break="yes"/>Worten Luft macht. Man hat mir meine Beschwerde<lb break="yes"/>bei der Kam̄er zum Vorwurf gemacht; aber ich bin<lb break="yes"/>gegen die Polizei gewiß <hi rendition="#u">schonend</hi>
                verfahren; ich war <w>all<lb break="no"/>zu</w><w>großmüthig</w>; zum <hi rendition="#u">Dank</hi> dafür bin ich in Irsee. −<lb break="yes"/>In
                München nahm ich alle Monate einmal nach meinen<lb break="yes"/>Regeln ein
                Abführmittel ein. Es herrscht da das Schleim<lb break="no"/>fieber, das ich einmal 8
                Monate hatte, und <surname>Ö.</surname> sagte,<lb break="yes"/>daß ich durch
                öfteres Einnehmen vor einer Wiederholung<lb break="yes"/>dieser gefährlichen
                Krankheit sicher sey. In München machte ich<lb break="yes"/>viel mehr Bewegung, aß
                viel Obst und gestockte Milch. In<lb break="yes"/>Irsee ist meine Nahrung eine ganz
                andere. und Bewegung<lb break="yes"/>macht man wenig. Bisweilen geht man zwar <hi rendition="#u">sehr weit</hi>,<lb break="yes"/>aber dan̄ wieder lange
                gar nicht aus, während ich in<lb break="yes"/>München täglich eine gemäßigte
                Bewegung machte.<lb break="yes"/>Im Winter, wo die Wege entweder vor Schmutz
                    boden<lb break="no"/>los, oder auch ganz hoch verschneit und ungebahnt sind,<lb break="yes"/>geht man oft ein ganzes Monat nicht aus. Das macht mich<lb break="yes"/>matt, und das frühe Aufstehen kom̄t mir unendlich hart<lb break="yes"/>an. In Folge dieser veränderten Lebensweise muß ich jetzt <pb facs="#image_023"/>öfter einnehmen, den̄ jede Gefangenschaft bringt eine
                    Un<lb break="no"/>thätigkeit in den körperlichen Funktionen mit sich. Ein<lb break="yes"/>Herr sagte mir, daß die stärksten Bauern zu krän<lb break="no"/>keln anfangen, wen̄ man sie einsperrt. Der Natur<lb break="no"/>mensch
                kan̄ dieses unnatürliche Leben nicht ertragen,<lb break="yes"/>und natürlich
                war ich im̄er. Deßhalb verken̄e ich nicht<lb break="yes"/>die Güte
                des Herrn Direktors. Gegen dem, wie es mir<lb break="yes"/>Anfangs ging, bin ich
                jetzt im Paradiese. Die Frau<lb break="yes"/>Doktorin Kratzer ist auch sehr gütig
                gegen mich, und<lb break="yes"/>erhört wo möglich meine Bitten. Der Herr Direktor<lb break="yes"/>gewährt mir viele Erleichterungen, die mit der<lb break="yes"/>dritten Klasse nicht verbunden sind, allein er wird<lb break="yes"/>mir nicht
                zürnen, daß ich mich nach Dir und meiner<lb break="yes"/>Freiheit sehne. Ob man es
                    <seg ana="#inst">Festung</seg>, ob man es Irren<lb break="no"/>haus
                nen̄t, eingesperrt ist eingesperrt. −− Der Herr<lb break="yes"/>Direktor ist ein guter Gatte und zärtlicher Familien<lb break="no"/>vater; er
                würde <hi rendition="#u">nie</hi> eines der Seinigen in eine Irren<lb break="no"/>Anstalt thun, auch wen̄ es geisteskrank wäre. So <hi rendition="#u">roh</hi><lb break="yes"/>ist der Herr Direktor nicht! Die düstern Dinge, auf<lb break="yes"/>welche ich in meinen frühern Briefen anspielte, hörte<lb break="yes"/>ich
                größtentheils in der untern Abtheilung, in die man<lb break="yes"/>mich als
                Volksfreundin Anfangs sperrte. Ich habe sie<lb break="yes"/>mir nicht <hi rendition="#u">erson̄en</hi>. Ferne sey es von mir für die Wahr<lb break="no"/>heit von Etwas Bürge zu seyn, wovon ich nicht selbst<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Augenzeuge</hi> war; doch habe ich mir selbst viel
                    Unleug<lb break="no"/>bares und unbestreitbares Elend im Irrenhaus erfahren,<lb break="yes"/>auch die harten Frohnarbeiten gesehen, die die dritte<lb break="yes"/>män̄liche Klasse im Irrenhaus verrichten muß, und<lb break="yes"/><hi rendition="#u">bitte</hi> und <hi rendition="#u">beschwöre</hi> deßhalb <hi rendition="#u">Jederman̄ meine</hi> Fehler<lb break="yes"/>zu <hi rendition="#u">meiden</hi>, um nicht einem so
                traurigen Schicksal<lb break="yes"/>oder auch nur dem Anblick deselben, zu
                verfallen! −<lb break="yes"/>Nur in <hi rendition="#u">dieser</hi> Absicht,
                nicht in <hi rendition="#u">der</hi>, den Herrn Direktor<lb break="yes"/>zu <hi rendition="#u">verleumden</hi> oder <hi rendition="#u">herabzusetzen</hi>,
                schrieb ich Dir das<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Gehörte</hi>. Wäre etwas
                    <hi rendition="#u">Wahres</hi> an diesen Dingen, so ginge<lb break="yes"/>das
                    <hi rendition="#u">den Staat</hi> an, über den mir kein Urtheil zusteht.<lb break="yes"/>Wir stehen einst Alle unserm Herrn. Wer zu dem Gott der<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Liebe</hi> kom̄en will, muß ein Herz
                voll <hi rendition="#u">Liebe</hi> mitbringen,<lb break="yes"/>auch die Behörden
                leben nicht <hi rendition="#u">ewig</hi>, und wer nicht<lb break="yes"/>verzeiht,
                dem wird auch nicht <hi rendition="#u">verziehen</hi> werden. −<lb break="yes"/>Am ersten September ist das Gründungs und Einweihungs<lb break="no"/>fest der Anstalt Irsee. Ich möchte nicht Gründer einer<lb break="yes"/>Irrenanstalt seyn!!! Gott ist ein Gott der Liebe, der<lb break="yes"/>Barmherzigkeit und der Freiheit; er hat Niemand ge<lb break="no"/>schaffen sein
                Leben hinter Gittern zuzubringen.</p>
<pb facs="#image_024"/>
<p><space/> Was ist den̄ aus meiner Einrichtung geworden? Sag<lb break="yes"/><space/> es mir doch <hi rendition="#u">endlich</hi>, und glaube ja nicht, daß
                es mich<lb break="yes"/><space/> aufregt! Es ist <hi rendition="#u">mir</hi> so
                weh geschehen, was liegt da<lb break="no"/>gegen an dem was nicht fühlt und
                empfindet! Um<lb break="yes"/>ein Nagelbürstchen bitte ich Dich auch. Herr Doktor
                Buchner<lb break="yes"/>darf mir nicht abrathen vom Heirathen zu reden; muß ich<lb break="yes"/>noch lang in Irsee seyn, so werde ich ein Geripp, und will<lb break="yes"/>ein Man̄ ein Geripp so darf er nur in ein Beinhaus gehen.<lb break="yes"/>An meinen Freund und seine liebe Frau Gemahlin alles Schöne.<lb break="yes"/>Der Student von dem er mir erzählte liegt mir im̄er im<lb break="yes"/>Kopf. <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="ital">da
                        capo</foreign></hi>. Wen̄ ich von den Erfahrungen spreche, die ich<lb break="yes"/>in Beziehung auf Sittlichkeit bei den Behörden machte,<lb break="yes"/>so geschieht es gewiß nicht, um mich deßhalb als reizend<lb break="yes"/>und verführerisch darzustellen, was ich nicht bin und <hi rendition="#u">nie</hi><lb break="yes"/>war; solche Erfahrungen macht jedes Mächen, die<lb break="yes"/>ärmste Magd; zu solchen Zwecken ist man leicht<lb break="yes"/>schön genug; auch
                kan̄ man sich damit nicht prahlen,<lb break="yes"/>den̄ ein zu freies
                Benehmen eines Man̄es ist für ein<lb break="yes"/>Mädchen kränkend und
                beleidigend. Doch habe ich für<lb break="yes"/>mein bescheidenes Stillschweigen
                über diese Dinge<lb break="yes"/>nicht diesen <hi rendition="#u">Haß</hi>
                verdient. Es wurden während des<lb break="yes"/>Prozesses zwei öffentliche
                Sitzungen über mich ge<lb break="no"/>halten; ich ging nicht in dieselben weil ich
                fürchtete der<lb break="yes"/>Versuchung zu unterliegen meine Rechtfertigung<lb break="yes"/>auf Anklagen zu gründen, die gewiß nicht ehrenvoll<lb break="yes"/>für die Polizei gewesen <del>z</del> wären. Ich wollte lieber<lb break="yes"/>unglücklich <hi rendition="#u">seyn</hi>, als unglücklich <hi rendition="#u">machen.</hi> −− die<lb break="yes"/>Polizei hat nie
                Aufmerksamkeiten für mich gehabt,<lb break="yes"/>wie sie sagt, aber ich habe mich
                in wichtigen Dingen<lb break="yes"/>voll Rücksicht gegen sie bewiesen. Deßhalb sehe
                ich<lb break="yes"/>aber schon ein daß ich nicht so heftig hätte seyn sollen,<lb break="yes"/>und bitte um Verzeihung. Schon die Bibel sagt:<lb break="yes"/>Ehret die Obrigkeit, hätte ich ihr doch gefolgt! −<lb break="yes"/>Ich
                wiederhole es hätte der H. Regierungspräsident<lb break="yes"/>Alles gewußt,
                − ich wäre nicht hier. Bitte seinen<lb break="yes"/>Bruder Baron
                    <surname>L.</surname>, der bei der Kam̄er ist, für<lb break="yes"/>mich ein Fürwort bei ihm einzulegen! Für das was ich<lb break="yes"/>in der untern Abtheilung hörte kan̄ ich nichts; da war<lb break="yes"/>nur ich zu bedauern, und es wäre kein Wunder<lb break="yes"/>gewesen, wen̄ ich vor Schrecken das <seg ana="#med">Hinfallende</seg> be<lb break="no"/>kom̄en hätte. Ich erin̄erte mich dessen was der Herr<lb break="yes"/>Staatsrath zu mir sagte: "Wen̄ Sie nochmals Etwas<lb break="yes"/>sagen, so macht man Ihnen keinen Prozeß mehr, man<lb break="yes"/>zeikt Sie nur an, bringt Sie an einen Ort wo Sie<lb break="yes"/>Niemand mehr
                auffindet, und macht Sie da auf ewig stum̄."</p>
<pb facs="#image_025"/>
<p>Das fiel mir ein als ich nach Irsee kam, und wie ich mich<lb break="yes"/>fürchtete
                kan̄ ich Dir gar nicht sagen. Dieser edle Man̄<lb break="yes"/>hat
                Recht gehabt dachte ich, jetzt bringt man mich um.<lb break="yes"/>Nach und nach
                fürchtete ich mich weniger, aber daß ich gar<lb break="yes"/>keine Aussicht zum
                Fortkom̄en habe macht mich sehr traurig.<lb break="yes"/>Mit Schauder denke
                ich an den Winter; mir thut die Wärme<lb break="yes"/>gut wie der Kaiserin von
                Österreich, es gibt Menschen für die<lb break="yes"/>Kälte tödlich ist. Und nun
                will ich Dir ein Paar Verse<lb break="yes"/>schreiben, die ich zu Ehren des
                Einweihungsfestes von<lb break="yes"/>Irsee gedichtet habe:<lb break="yes"/>Gab
                der Him̄el seine Weihe<lb break="yes"/>diesem <seg ana="#inst">Unglückshaus</seg>,<lb break="yes"/>Dieser Him̄el, deßen Blaüe<lb break="yes"/>Sieht so lieblich aus? −<lb break="yes"/>Gab der
                Him̄el seine Weihe<lb break="yes"/>Diesem <seg ana="#inst">Schreckenshaus</seg>,<lb break="yes"/>Wo das Unglück und die Reue<lb break="yes"/>Preßen Thränen aus? −<lb break="yes"/>Gab der Him̄el
                seine Weihe<lb break="yes"/>Diesem <seg ana="#inst">Leidenshaus</seg>? −<lb break="yes"/>Wankt Gott selbst in seiner Treue,<lb break="yes"/>Ist sein Lieben
                aus? − −<lb break="yes"/>Nein, allein mit Menschen=Worten<lb break="yes"/>Ward dieß Haus geweiht,<lb break="yes"/>Wen̄ mit Blumen
                seine Pforten<lb break="yes"/>Heut auch überstreut.<lb break="yes"/>Gott weiß
                nichts von dieser Weihe.<lb break="yes"/>Finster ist sein Blick; − −<lb break="yes"/>Er wankt nicht in seiner Treue,<lb break="yes"/>Er wünscht <hi rendition="#u">Jedem Glück!</hi> −−<lb break="yes"/>Nim̄
                vorlieb mit der armseligen Poesie Deiner<lb break="yes"/>armen Freundin. <w>Allzu</w><w>streng</w> ist diese
                Anstalt; um<lb break="yes"/>Gott und guten Menschen zu gefallen müßte sie ganz<lb break="yes"/>anders seyn. Es sind die Verordnungen der k. Regierung<lb break="yes"/>von Schwaben u. Neuburg hierin noch nach dem alten Sy<lb break="no"/>stem, das man in den neuern Irrenanstalten nicht mehr<lb break="yes"/>befolgt;
                wäre es nicht so würden wir uns längst<lb break="yes"/>wieder sehen, der Herr
                Direktor kan̄, wie ich Dir<lb break="yes"/>schon öfter schrieb nichts dafür,
                er muß sich nach den erhalte<lb break="no"/>nen Vorschriften richten.</p>
<pb facs="#image_026"/>
<p><space/> Schon öfter bemerkte ich daß der Herr Direktor<lb break="yes"/><space/> ein
                mißfälliges Gesicht macht wen̄ ich Dir einen<lb break="yes"/><space/> Vers
                schreibe; aber ich weiß nicht wie meine Zukunft<lb break="yes"/>ist, und will <seg ana="#metaling">diese
                    kleine Gabe zu dichten</seg> nicht ganz ver<lb break="no"/>nachläßigen! Würde ein Gatte
                von mir wünschen,<lb break="yes"/>daß ich das aufgeben sollte, würde ich gern
                gehorchen,<lb break="yes"/>allein man war nie freigebig gegen mich, und ich weiß<lb break="yes"/>nicht womit ich mir noch mein Brot verdienen muß.</p>
</body>
</text>
</TEI>