<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb343r35" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>343</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johanna <surname>R.</surname></persName>
<date notAfter="1871" notBefore="1860" type="sent">ca. 1860–71</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Freundin: Therese</persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb343r">
<persName>
<forename>Johanna</forename> <surname>R.</surname></persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1871"/>
<occupation>Professorstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5812547 10.4951425</geo>Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Professor</p>
<p>Anstalt: <date from="1860" to="1871">1860–71</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 16, po: 18, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Fixer Wahnsinn (1860)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    bittet um Nachricht von ihrer Freundin; sie soll ihre Bücher verkaufen und ihr Zucker, Kaffee etc. zuschicken;
                    beschreibt die Vögel, die sie sieht
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb343r35a.jpg" xml:id="image_122"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb343r35b.jpg" xml:id="image_123"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb343r35c.jpg" xml:id="image_124"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb343r35d.jpg" xml:id="image_125"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_122"/>
<opener>
<dateline/>
<salute>Liebe Therese!</salute>
</opener>
<p>Weßhalb schreibst Du mir den̄<lb break="yes"/>gar nicht mehr? Bist Du
                krank oder eines der<lb break="yes"/>Deinigen? Herr Direktor hat mir bei Deinem<lb break="yes"/>Hierseyn versprochen unserer Correspondenz<lb break="yes"/>kein
                Hinterniß in den Weg zu legen; −<lb break="yes"/>warum also dieß lange
                Stillschweigen?<lb break="yes"/><seg ana="#cens">Herr Direktor erklärte mir daß er
                    einen<lb break="yes"/>Bettelbrief von mir nicht mehr fortschicke.</seg><lb break="yes"/>Ich hätte ihn nie dadurch erzürnt, wen̄ man<lb break="yes"/>mir <hi rendition="#u">Wort gehalten</hi>, und mich in eine<lb break="yes"/>bessere Klasse eingeschrieben hätte. Für<lb break="yes"/>die Tochter eines
                Königlichen Beamten, deren<lb break="yes"/>Mutter die Tochter eines Präsidenten
                war,<lb break="yes"/>ist die letzte Klasse in einem Irrenhaus<lb break="yes"/>ein
                    <hi rendition="#u">großes</hi> Unglück. Ich bin Herrn Direktor<lb break="yes"/>sehr dankbar für jede Erleichterung, die er<lb break="yes"/>mir in dieser
                traurigen Lage gewährt,<lb break="yes"/>und wünsche ihm und seinen Angehörigen<lb break="yes"/>dafür den Segen des Him̄els; allein meine<lb break="yes"/>Gesundheit ist durch jahrelange Kranken<lb break="no"/>pflege, viele Nachtwachen,
                Sorgen und<lb break="yes"/>Küm̄ernisse, die ich in meinem Leben<lb break="yes"/>hatte, so geschwächt, daß mir die Be<lb break="no"/>weise von Liebe
                und Theilnahme, die ich<lb break="yes"/>von Dir und meinem guten Vetter<lb break="yes"/><surname>R.</surname> erhielt, zur Erhaltung meines Lebens<lb break="yes"/>und meiner wenigen Kräfte sehr noth<lb break="no"/>wendig waren;
                ich kan̄ ohnehin kaum<lb break="yes"/>gehen, wen̄ man mir das auch
                noch ent<pb break="no" facs="#image_123"/>ziehen würde, kön̄te ich gar nicht
                mehr gehen;<lb break="yes"/>und wie traurig wäre eine solche Existenz!<lb break="yes"/>Es befinden sich in deiner Verwahrung<lb break="yes"/>noch einige
                Bücher von mir. Ich bitte Dich<lb break="yes"/>verkaufe dieselben. Aus dem Erlöse<lb break="yes"/>derselben kan̄st Du mir lange Zeit<lb break="yes"/>Zucker und Kaffee, auch bisweilen<lb break="yes"/>etwas Chokolade schicken, ohne
                deßhalb<lb break="yes"/>Jemand anbetteln zu müssen. Für meine<lb break="yes"/>Bilderbücher wünsche ich zwei <foreign xml:lang="fra">Louis d'or</foreign><lb break="yes"/>für die Reise um die Welt drei bis<lb break="yes"/>vier Gulden zu
                erhalten. Diese Bücher<lb break="yes"/>sind mein rechtmäßiges Eigenthum, wie es<lb break="yes"/>die ganze kleine Verlassenschaft meiner<lb break="yes"/>Schwester
                war, die mir durch ein Simultan<lb break="no"/>Testament zugesichert wurde. Ich habe<lb break="yes"/>meine Schwester 14 Jahre ohne jeden<lb break="yes"/>Lohn
                gepflegt, mein eigenes Vermögen<lb break="yes"/>dabei beigesetzt, meine ganze
                Jugend<lb break="yes"/>an Kranken= und Sterbebetten ver<lb break="no"/>trauert, ihr
                auch <hi rendition="#u">meine</hi> Betten und<lb break="yes"/>Wäsche zur
                Benützung gegeben, daß<lb break="yes"/>ich nicht schuldig war mir nach ihrem<lb break="yes"/>Tode von <surname>B.</surname> Alles nehmen zu lassen<lb break="yes"/>von diesem undankbaren, unehlichen<lb break="yes"/>Soldatenssohn,
                der ihr in ihrer lan<lb break="no"/>gen Krankheit keine Zeile schrieb,<lb break="yes"/>und auch mir noch keine Zeile schrieb,<lb break="yes"/>so lang ich
                im Irrenhaus bin. Auch<lb break="yes"/>war von meiner Schwester in aller<lb break="yes"/>Wahrheit wenig mehr da, und das<lb break="yes"/>Meiste mein
                alleiniges Eigenthum,<lb break="yes"/>den̄ sie hat während ihrer langen <pb facs="#image_124"/>Krankheit fortwährend verkauft, nicht<lb break="yes"/>nur
                das ihre, sondern zur Bestreitung<lb break="yes"/>ihrer Bedürfnisse auch oft das
                    <hi rendition="#u">meine</hi>.<lb break="yes"/>Dafür habe ich <hi rendition="#u">Zeugen</hi>. Verkaufe meine<lb break="yes"/>Bilderbücher, doch
                um den ausgesprochenen<lb break="yes"/>Preis. In Rücksicht auf meine traurigen<lb break="yes"/>Verhältnisse wirst Du vielleicht doch<lb break="yes"/>einen Käufer
                dafür finden. Hätte ich<lb break="yes"/>nur nicht schon <hi rendition="#u">vor</hi> meinem Aufenthalt<lb break="yes"/>im Irrenhaus so viel ausgestanden,
                und<lb break="yes"/>wäre ich nicht so <hi rendition="#u">lange</hi> Zeit hier, so
                würde<lb break="yes"/>ich nie die Güte und Freigebigkeit meiner<lb break="yes"/>Freunde so sehr in Anspruch genom̄en<lb break="yes"/>haben. Vielleicht hat
                    <hi rendition="#i">Dr</hi>. <surname>W.</surname><lb break="yes"/>die Freundschaft meine Bücher zu kau<lb break="no"/>fen;
                wen̄ nicht, so erkundige <add place="above">Dich</add> bei den<lb break="yes"/>Neuesten Nachrichten um einen Käufer<lb break="yes"/>dafür; doch
                suche sie <hi rendition="#u">gut</hi> zu verkaufen,<lb break="yes"/>ich bitte
                Dich! Herr Direktor sagte<lb break="yes"/>mir schon öfter von den Bemerkun<lb break="no"/>gen, die er über mich hinschreibe.<lb break="yes"/>Ich hoffe daß
                dieselben nicht un<lb break="no"/>günstig lauten. Fehler und Schwach<lb break="no"/>heiten hat jeder Sterbliche. Herr<lb break="yes"/>Direktor wird bei mir armen<lb break="yes"/>Waise Alles zum Beßten deuten und<lb break="yes"/>lenken. Nun
                kom̄t wieder die Zeit der<lb break="yes"/>Blumen. Ich finde oft sehr schöne,
                und<lb break="yes"/>bedauere nur, sie Dir nicht geben zu<lb break="yes"/>können.</p>
<pb facs="#image_125"/><p>Die Staare sind sehr häufig in dieser<lb break="yes"/>Gegend, und singen sehr schön. Rehe<lb break="yes"/>sieht man sehr selten, und sie sind<lb break="yes"/>sehr scheu,
                und stürzen nur in den<lb break="yes"/>Wald. Hoch über den Tannen fliegen<lb break="yes"/>oft Raubvögel langsam dahin; bisweilen<lb break="yes"/>lassen sie
                sich herab auf einen armen<lb break="yes"/>Vogel oder Taube. Wie geht es Turti?
                −<lb break="yes"/>Zeisige, Elstern und Nußhäher, Spechte,<lb break="yes"/>Raben, Dohlen gibt es in dieser Gegend.<lb break="yes"/>Sehr viele Kühe, aber
                wenig Geflügel.<lb break="yes"/>Besuchst Du mich heuer gar nicht, oder<lb break="yes"/>ein Anderes meiner Bekan̄ten? Schreibe<lb break="yes"/>mir
                doch recht bald, ich bitte Dich! Dein<lb break="yes"/>langes Stillschweigen
                beunruhigt mich<lb break="yes"/>so sehr. Ich sehe einer Nachricht von<lb break="yes"/>Dir mit der <hi rendition="#u">größten</hi> Sehnsucht ent<lb break="no"/>gegen. <seg ana="#salute">Die freundlichsten Grüsse<lb break="yes"/>an Alle, die sich gütig meiner<lb break="yes"/>erin̄ern.</seg>
                Schreibe mir recht bald!<lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Deine</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Jeannette</hi>.</hi></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>