<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb343r08" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>343</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johanna <surname>R.</surname></persName>
<date notAfter="1871" notBefore="1860" type="sent">ca. 1860–71</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Direktor: k. A.</persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb343r">
<persName>
<forename>Johanna</forename> <surname>R.</surname></persName>
<birth when="1823"/>
<death when="1871"/>
<occupation>Professorstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5812547 10.4951425</geo>Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Professor</p>
<p>Anstalt: <date from="1860-10-07" to="1871-08-01">07.10.1860–01.08.1871</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 16, po: 18, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Fixer Wahnsinn (1860)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    möchte ihre Freiheit wiedererlangen, aber nicht zurück in die Heimat, 
                    da die dort Lebenden sie in die Anstalt gebracht hatten
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb343r08a.jpg" xml:id="image_031"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb343r08b.jpg" xml:id="image_032"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb343r08c.jpg" xml:id="image_033"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb343r08d.jpg" xml:id="image_034"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_031"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Verehrtester Herr Direktor!</hi></salute>
</opener>
<p>Ihre Morgen- und Abendbesuche sind viel zu kurz, als daß ich mich<lb break="yes"/>nach Wunsch gegen Sie aussprechen kön̄te, auch wäre es vor so vielen<lb break="yes"/>Zeugen nicht schicklich. Daß ich über mein Hierseyn in Verzweiflung<lb break="yes"/>bin wissen Sie ohnehin, allein nun will ich Ihnen auch sagen
                    weß<lb break="no"/>halb. Daß mir die <hi rendition="#u">Dauer</hi> meines
                hiesigen Aufenthaltes gänzlich<lb break="yes"/>unbekan̄t ist, ist mir das
                Schrecklichste. Der Dieb, der Mörder<lb break="yes"/>weiß <hi rendition="#u">wan̄</hi> seine Strafzeit abgelaufen ist, aber ich Unglückselige<lb break="yes"/>weiß es nicht. Ich kan̄ mich nicht freuen auf das Ende
                meiner<lb break="yes"/>Qualen, den̄ ich sehe gar kein Ende vor mir, außer
                − ich mache<lb break="yes"/>ihnen selbst ein Ende. − Weinend steh ich
                auf, weinend leg ich mich<lb break="yes"/>nieder; bin ich nicht recht <hi rendition="#u">dum̄</hi>, daß ich ein solches Leben auch<lb break="yes"/>nur so lang ertragen habe. Meine Freundin schreibt mir<lb break="yes"/>nicht, und köm̄t nicht; sie wäre längst da, wen̄ sie
                    <hi rendition="#u">dürfte</hi>.<lb break="yes"/>Ich bin wie lebendig
                begraben; abgeschnitten von allen Ver<lb break="no"/>bindungen mit der Außenwelt.
                Die Dillinger sagten beim<lb break="yes"/>Scheiden zu mir: Der Herr Direktor von
                Irrsee wird Sie<lb break="yes"/><hi rendition="#u">gewiß</hi>
<hi rendition="#u">bald</hi> entlassen; aber o Gott, ich habe ja gar keine<lb break="yes"/>Hoffnung! Glauben Sie, ich möchte eine zweite Fräulein<lb break="yes"/><surname>G.</surname> werden? Da soll mich Gott bewahren!
                Ich<lb break="yes"/>nähre mich größtentheils von Milch; wie matt ich bin
                kan̄ ich<lb break="yes"/>Ihnen gar nicht sagen. Nicht, daß ich etwas Anderes
                will;<lb break="yes"/>ich habe es geschworen in Irrsee nichts zu essen um<lb break="yes"/>meine <hi rendition="#u">Leiden</hi> nicht zu <hi rendition="#u">verlängern</hi>; ich würde die Milch<lb break="yes"/>nicht
                essen, aber ich fürchte das Schoppen. Übrigens kön̄te<lb break="yes"/>ich
                mich an die schwäbische Kost <hi rendition="#u">nie</hi> gewöhnen; ob Sie mich<lb break="yes"/><seg ana="#curse">heiglig</seg>, ein <seg ana="#curse">Schleckmaul</seg>, eine <seg ana="#curse">Näscherin</seg> nennen, thut nichts,<lb break="yes"/>ich bin
                wie ich bin, will mich nicht schön machen, in gar<lb break="yes"/>nichts; auch ist
                für die geringe Bezahlung von 24 Kr täglich <pb facs="#image_032"/>die Kost gut
                genug. Ich möchte in Irrsee nicht die kostbarsten<lb break="yes"/>Speisen, ich will
                nur Eines − meine Freiheit. Soll ich langsam<lb break="yes"/>abzehren und zu
                Grund gehen, oder mit einem Gewaltstreich<lb break="yes"/>ein so verhaßtes Daseyn
                enden. Ich will nicht mehr nach<lb break="yes"/>München; wer mir zumuthete in das
                Irrenhaus zu gehen,<lb break="yes"/>nach <hi rendition="#u">dem</hi> hab ich
                keine Sehnsucht mehr. Ein so <hi rendition="#u">grausames</hi><lb break="yes"/>Verlangen verlöscht jede Zuneigung in meinem Herzen.<lb break="yes"/>Die freie Luft ist mein <hi rendition="#u">größtes</hi> Glück;
                wen̄ ich von Ferne die<lb break="yes"/>Thürme von Irrsee erblicke, so
                wünsche ich mich tief unter<lb break="yes"/>die Erde, und wäre im Wasser vor mir,
                ich würde gewiß<lb break="yes"/>hineinspringen. Wen̄ nun der Winter
                köm̄t und alles voll<lb break="yes"/>Eis und Schnee ist, wie trostlos muß es
                in Irrsee seyn! −<lb break="yes"/>Und <hi rendition="#u">da</hi> soll ich
                    <hi rendition="#u">leben</hi>? Ich bin es auch nicht <hi rendition="#u">schuldig</hi> in<lb break="yes"/>Irrsee zu seyn, da man mich mit lauter <hi rendition="#u">falschen</hi> Ver<lb break="no"/>sprechungen <hi rendition="#u">hingelockt</hi> hat. Es hängt nun von Ihnen ab<lb break="yes"/>mein Leben zu retten, oder nicht. Trachten Sie daß ich<lb break="yes"/>entweder
                bald nach Dillingen kom̄e, oder in die <w>Irren<lb break="no"/>Anstalt</w>
                nach München! Erweisen Sie mir diese <hi rendition="#u">Wohlthat</hi>!<lb break="yes"/>Finden Sie mich geisteskrank, so bringen Sie mich in eine<lb break="yes"/>andere Irrenanstalt; wo nicht, nach Dillingen! Daß ich den<lb break="yes"/>König nicht umbringe, wissen Sie ohnehin. Man sperrt<lb break="yes"/>mich nur aus Grausamkeit und <hi rendition="#u">Haß</hi> unter
                dieser Aus<lb break="no"/>rede in eine Irrenanstalt, <hi rendition="#u">Niemand</hi> glaubt es, daß ich<lb break="yes"/>den König umbringen will, man
                möchte nur <hi rendition="#u">mich</hi>
<hi rendition="#u">umbringen</hi>.<lb break="yes"/>Wen̄ ich gar keine
                Hoffnung auf Erlösung habe, so würde<lb break="yes"/>ich ja diesen Wunsch mit <hi rendition="#u">Freuden</hi> erfüllen. Jetzt lebe<lb break="yes"/>ich nicht;
                das ist nur ein Vegetiren, ja es ist das nicht,<lb break="yes"/>es ist nur ein
                Elend. <hi rendition="#u">Wie</hi> wäre es <hi rendition="#u">Ihnen</hi>
                wen̄ Sie von<lb break="yes"/>den Ihrigen getren̄t wären,
                <del>I</del>ihnen weder Nachricht geben<lb break="yes"/>dürften, noch Nachricht
                    <del>geb</del> von ihnen erhielten? Ich bin<lb break="yes"/>gefangen wie die
                größte Verbrecherin. Schlafe bei <pb facs="#image_033"/>verschlossenen Thüren,
                im̄er rasselt man mit den Schlüsseln<lb break="yes"/>wie in einem Zuchthaus.
                Schon als Kind bedauerte ich die<lb break="yes"/>Gefangenen, und jetzt bin ich mehr
                als gefangen. Verwenden<lb break="yes"/>Sie Sich für mich, daß ich fort
                kom̄e. Ich wäre viel<lb break="yes"/>lieber in der Frohnfest; überall wäre
                ich lieber, aber<lb break="yes"/>daß ich gar nicht weiß wie lang ich bleiben muß
                ist<lb break="yes"/>so unheimlich. Sie sehen es, wie ich mich abhärme, haben<lb break="yes"/>Sie den̄ gar kein Mitleid mit mir? Sie haben doch<lb break="yes"/>Selbst Kinder. An Gottes Segen ist Alles gelegen, was<lb break="yes"/>der Mensch säet, das wird er ernten; wen̄ Sie Sich<lb break="yes"/>über mich erbarmen, wird es Ihnen Gott an Ihren Kindern<lb break="yes"/>lohnen. U die Unterdrückung von Wittwen und Waisen<lb break="yes"/>ist eine <hi rendition="#u">him̄el schreiende</hi> Sünde. Halten Sie es
                nicht mit<lb break="yes"/>den Ungerechten! Sagen Sie mir doch einmal <hi rendition="#u">offen</hi> wie<lb break="yes"/>lang ich dableiben muß! Bisher
                habe ich mich <hi rendition="#u">ruhig</hi><lb break="yes"/>verhalten; ich <hi rendition="#u">bleibe</hi> auch <hi rendition="#u">ruhig</hi>; aber vielleicht verbinden<lb break="yes"/>Sie mich
                einmal, wen̄ es zu spät ist. Doch <hi rendition="#u">das</hi> werden<lb break="yes"/>die Münchner <hi rendition="#u">wollen</hi>; sagen Sie es mir
                doch aufrichtig!<lb break="yes"/>In Irrsee bleiben <hi rendition="#u">kan̄</hi> und <hi rendition="#u">will</hi> ich nicht. Das ist mein<lb break="yes"/><hi rendition="#u">gewisser</hi> Tod. Sie kön̄en über
                meine Gesin̄ungen nun<lb break="yes"/>nicht mehr in Zweifel seyn. Handeln
                Sie, wie Sie es<lb break="yes"/>nicht vor Gott verantworten kön̄en!<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Hochachtungsvollst</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#signed">Euer Hochwohlgeboren</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r">ergebenste Johanna<lb break="yes"/><surname>R</surname>.</hi></hi></p>
<p>Verwenden Sie Sich daß ich wegen<lb break="yes"/>Majestätsbeleidigung eingesperrt<lb break="yes"/>und prozessirt werde. Mein<lb break="yes"/>Verstand ist
                vollkom̄en klar,<lb break="yes"/>und meine Vertheidigung würde<lb break="yes"/>den Behörden über viele Dinge<lb break="yes"/>Aufschluß geben.</p><pb facs="#image_034"/><p>Sr. Hochwohlgeboren Herrn<lb break="yes"/>Direktor Kiderle. </p>
</body>
</text>
</TEI>