<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2105z03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2105</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johann <surname>Z.</surname></persName>
<date type="sent">1867-82</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Sohn: Fritz <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2105z">
<persName>
<forename>Johann</forename>
<surname>Z.</surname>
</persName>
<birth when="1816"/>
<death when="1882"/>
<occupation>Hafnermeister</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.8516578 10.4885873</geo>Nördlingen</residence>
<faith>n.a.</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: verheiratet</p>
<p from="" to="">Eltern: n.a.</p>
<p from="1867" to="1882">Anstalt: 1867-1882</p>
<p from="1867" to="1882">Brieftypen: pp</p>
</state>
<trait><p>Fixe Ideen, Wahnideen (1867)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose> erzählt u.a. Geschichte von Ei des Kolumbus kurz nach </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z03a.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z03a1.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z03a2.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z03b.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z03b1.jpg" xml:id="image_019"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z03b2.jpg" xml:id="image_020"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z03c.jpg" xml:id="image_021"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z03c1.jpg" xml:id="image_022"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z03c2.jpg" xml:id="image_023"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z03d.jpg" xml:id="image_024"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z03d1.jpg" xml:id="image_025"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z03d2.jpg" xml:id="image_026"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_015"/>
<opener>
<salute><hi rendition="#c">Liebster Sohn</hi></salute>
</opener>
<p> Vor allem wünsche ich daß Dich mei <add place="above">Brief</add> antrifft wie mich verläst
                    was<lb break="yes"/>mich gebelangt binn ich gesund u. wohl Dein werthen Brief
                habe ich<lb break="yes"/>richtig<unclear>eham</unclear> und die
				    <w>bei</w><w>gelegten</w> Photographien herzlich Freude es mich<lb break="yes"/>das die Babetta Ihr Glück u Ihr Heil in Amerika gefunden u zu<lb break="yes"/>mahl
                    <del>ein Pfarer</del> mit einem Gaistlichen und der Herr Ihr einen Brafen<lb break="yes"/><add place="above">Man̄ <w>zu gesendet</w></add><lb break="yes"/>so viel ich aus Deinem Brief ersah man kan̄ nur recht
                    sprächen<lb break="yes"/>O! welches Glück dur die vorsähung des <del>Herr</del>
<add place="below">Wohl u</add>
<add place="above">Er</add>den im Him̄el wohneht<lb break="yes"/>weißt alles
                    <del>zu wohl</del>zu lengen u zum besten der Menschen<lb break="yes"/><del>Er der</del> Gott hat mein heißes Flehen u mein Gebeth erhört<lb break="yes"/>wie <add place="above">ic</add>h bei der Frau <add place="above"><surname>R.</surname></add> wahr in unser obern Zim̄er
				    <add>mußte</add> wie ich kämpfen <add>und welch Thräne testet mich</add><lb break="yes"/>und sprach zu ihr <unclear>matte</unclear> der Babetten <add place="above">und ihr mein Herz öffnette</add> ein Man̄ geben den Sie
                    nicht<lb break="yes"/>von Herze liebt ich habe schon die erfahrung gemacht ich
                    sähe<lb break="yes"/><w>weider hin</w> aus u habe <del>ni</del>
<add place="above">wie jen̄z u.</add> denke nicht wen̄ Sie nur ein
                    Man̄<lb break="yes"/>und Sie verheirathet ist man machte mihr alle
                    vorstellungen<lb break="yes"/>z. B. ich brauche kein Heirath <add place="above">Gut</add> ihr ihr <del>Feu</del> Freuer besorgt alles u was<lb break="yes"/><w>zu letzt</w> kein ausstattung. Nein sprach ich so lange
                mihr ein<lb break="yes"/>Auge <del>O</del> offen steht gebe ich mein <w>ja Wort</w> und meine Hand<lb break="yes"/>nich zu ich
                binn kein <w>Seel verkäufer</w> nicht ich bedaure Sie
                    wen̄<lb break="yes"/>Sie! <del>ihr</del> und <hi rendition="#u">den!</hi> der Sie Hairathet den das ist kein Frauenzimer<lb break="yes"/>fier
                den Fr <surname>W.</surname> Ackduar ist <add place="above">mihr ein lieber
                        <unclear>h wie schrofen genete mihr</unclear></add>leiber nur Haizer vo der
                    Eisenbahn<lb break="yes"/>und den Sie von Herzen liebt <add place="above">ich
                    sprach das sind Dampfsache</add> auch der Frau bas <del>v</del>
<surname>H.</surname><lb break="yes"/>hatte ich <del>mein Herz eröffnet</del> die sagte ich glauber der <add place="above">Hr</add>
<surname>W.</surname><lb break="yes"/>möchte schon ein solches <w>Frauen
                    zimer</w> bei mihr muß ja! alles<lb break="yes"/>erkämpf werden? - bei wie bei
                Hieob <add place="above">heist</add> muß nicht der Mensch sein<lb break="yes"/>im
                Streit un seine Tage sind wie eines Tagelöhners wie der<lb break="yes"/>Hirsch
                    <del>sch</del> rufet nach frischen Wasser so rufe meine Seele nach <hi rendition="#u">Dir</hi><lb break="yes"/>wie kon̄te ich dah word geben
                woh man̄ mit Falschen <add place="above"><w>ein gehet</w></add> un Breife<lb break="yes"/>Ihne behält __ __ kein solche <w>Dochter
                    Man̄</w> will ich nicht der sprich<lb break="yes"/>wehr ein Kind <w>auf nähmt</w> der nähmt <del>mich auf ihm</del> in
                    meinen<lb break="yes"/>Nahmen der nimt mich ich habe unter dem frein
                Him̄el zu <add place="above">ihm</add> gerufen<lb break="yes"/>er mächt mihr
                auf mutiges Herz <add place="above">wen ich Sie könen gelernt habe</add>
<del>h</del> schencken <del>wie</del> das ich nicht<lb break="yes"/>nicht
                versündige <add place="above">den</add> an ihr dan̄ an dießem Kinde
                    <add>komst</add> den̄ Himel eigähen<lb break="yes"/>aber auch <w>zu gleich</w> die Hölle freilich wirde mih auf <add place="above">von</add> einer Seide<lb break="yes"/>nicht belont aber Undank
                ist der Welt lohn __ __ ich will meine<lb break="yes"/>auf dem Mund legen und will
                nich Öhl ins Feuer gießen __ __ __<lb break="yes"/><del>d</del> wen die Frau <surname>R.</surname> zu <del>Rathe</del> zu <w>frage</w><w>stellen</w> wirde so
                Sie nicht<lb break="yes"/>ander spräche kön̄en als es ist die Wahrheit
                freilich <del>g</del> habe ich<lb break="yes"/>worde bekom̄ die du mein Herz
                u Seele füren ein <w>zwei schneidig</w><lb break="yes"/>Schwert <del>es doch alles noch meinen Wun</del>
<pb facs="#image_018"/>
<w>die jenig</w><add place="above"><w>en</w></add> müssen doch am Ende es Offen gestehen das alles<lb break="yes"/><add>ist es mein Redern Glücklich zu sähen</add><lb break="yes"/>meine<add>n</add>
                Wunsch u. Willen geht __ Auf ein andere zu kom̄en <del>nähen</del><lb break="yes"/>mein lieber Fritz nähme Dir ein Beispiel an Deiner Babette
                    wecher<lb break="yes"/>Glück ihr <w>zu theil</w>
                geworden <del>da</del> Sie hatte es wohl verdient <del>sS</del> u auch<lb break="yes"/>manchen Saure Tritt gethan um Ihr<add place="below">er</add>
                Eltern Will von Euch Kindern<lb break="yes"/>hät es keine gethan <del>den</del> den
                zu damaliger Zeit haben wihr<lb break="yes"/>nich so befunden ich sähe es schon
                    <add place="above">alles</add> ein Leider <del>wurde ich verkant</del><lb break="yes"/>die Frau <surname>S.</surname> woh bei uns in der Logie
                    <del>so</del> sprach die Babette weißt<lb break="yes"/>nicht das ein <w>Stiff
                        <del>w</del> vatter</w> hat Leit<add place="below">e</add> gibt
                    <del>an</del> es auch <del>in Nördlingen<lb break="yes"/>leute</del> die
                Menschen zu <w>nach theile</w> sprächen <add place="above">andern</add> und bedenken <add place="above">nicht</add> was darauf<lb break="yes"/>und ensseht wie z. B. in Gewissen <del>H</del> neu gebauten
                Häuschen die zu der<lb break="yes"/>Babette gesprochen ich habe nur <hi rendition="#u">Geld genom</hi> mit solch <w><add place="below">Menschen</add>
                    leuten</w> müsse ich mich<lb break="yes"/>nicht man erfährt ja alles es giebt
                doch wieder die redlich denken<lb break="yes"/>ich mihr zu asiel ich <add place="above">habe</add> mein Haus nicht gebaut mit ander habe<lb break="yes"/>darum samle ich nicht Steine zu mein Grabe __ __ __</p><p>
<del><add place="above">we</add></del>es hat ja alles seine grenzen zur rechter ein
                Worth hat so viel Werth<lb break="yes"/>wie eine Perle auf Kronen Man hat mich oft
                geschmeht und <del>v</del> verwunschen<lb break="yes"/><add>z. B. <w>Gros Vater</w> ich <unclear>vehanse es sei hier
                        der Schwäche</unclear></add><lb break="yes"/>bei heißt es betet der
                    <del>die</del> beleigtigen u. verfolge auf das ihr<lb break="yes"/>Kinder seit
                eures Vater im Himel es dient mihr <del>nur de</del> dieß<lb break="yes"/><add place="above">nur</add> alles zum Hail u. Seegen <w>die
                    jenigen</w> müssen <del>doch am Enden</del> doch<lb break="yes"/>ihr unrech das
                    <del>gethan</del> Sie an mihr ferübt haben <del>offen</del> thun inneres in<lb break="yes"/>vorwürfe macht off<add place="below">en</add> gestehen aber reihen
                nach der that ist zu spath vorgethan<lb break="yes"/>und nach bedacht hat manche in
                gros Leid gebracht Die babette wirde vileich<lb break="yes"/>ein geheim<add place="below">en</add>
beneidet um Glück von ihren <w>Jugent
                    Freunden</w> aber hat nichts<lb break="yes"/>zu sagen Sie hat es ja verdient
                den <add place="above">an Ihrer Eltern</add> Ehrlich werth an längsten eine
                    Threue<lb break="yes"/>Hand geht durch ganze Land den ich weiß noch gut zu
                erinern wie Sie<lb break="yes"/>bei der Madam <surname>B.</surname> wahr hatte
                Sie einen Kronenthaler wechsel<lb break="yes"/>lassen bei Herr Magestath Rellen auf
                den <w>Ruben marckt</w> man<lb break="yes"/>1 fl 30 kr zu
                viel weis aber nich ob man aus absicht gethan hat oder nicht<lb break="yes"/>sie
                zehlt das Geld u trug das übrige hin Sie hatte mich dafon käniß gesetz<lb break="yes"/>sagt <add place="above">sprach</add> du rechtgethan Es <del>ist
                    auch den Menschen</del> Es braucht keiner kein<lb break="yes"/>Ofen sitz zu
                sein es den̄ Menschen ein vergnügen <add place="above">u sich
                    belustigen</add> gegönt aber alles mit<lb break="yes"/>ausnahme den lustig in
                ehren hat Gott die Menschen den unser Hailand wahr<lb break="yes"/>auch auf der
                Hochzeit zu Kanna. Ich habe mihr alle achtung erworben bei meinen <add place="above">Leider das mich selbst sch<unclear>mpi</unclear> hab muß</add><lb break="yes"/>mit Bürgern besonders <del>wer</del> bei den̄en woh höer Stände angeheren wei
                z.B. Herrn Provesor<lb break="yes"/><del><surname>D.</surname></del> Regthor <surname>K.</surname> und Provesor
                    <surname>D.</surname> u Magistrad <surname>F.</surname> mein alten
                        <w>Schul<lb break="no"/>kameraden</w> die zoge Ihr Hut schon weiden von
                herunder ehe zu Ihnen <del>u wer</del> kam̄ wie<lb break="yes"/>hatt sich
                der Magstath <surname>W.</surname> um <add place="above">mich</add> verwunden u
                    <w>so eben</w> auch besten Freund Konrad<lb break="yes"/>wie ein Kollege mich sucht zu stürzen mich u mein Familie wie es den Hr Rethor<lb break="yes"/>gefreid wie der Porsedient in Nördlingen wie man mein Preis geben
                hat auf<lb break="yes"/>der K <w>Gewerb schule</w> u. man
                hat <del>ehe</del> m <w>so gar</w> entwendet ich weiß
                    schon<lb break="yes"/>von welcher sSeide es ausgegange ist daß alles hat ja
                nichts zu sagen</p><pb facs="#image_021"/><p>Mein Lieber Sohn ich <add place="above">will</add> nicht hohen Dingen spräch die hoch gestelt
                sind aber die <w>Wahr<lb break="no"/>heit</w> kan nicht verbergen den Welt liebt
                die Wahrheit nicht der Herr hat <add place="above">mihr</add> viel <w>Offen<lb break="no"/>bahret</w> im Traume was in spräther Zeiten geschähen wird was
                noch bis<lb break="yes"/>jetzt im Dunkeln ist ist auch manches schon in erfüllung
                    gegangen?<lb break="yes"/>Der Mensch muß zu was geboren sein <del>zu oder
                    Unklück</del> z<add place="below">um</add> Glück oder zu<lb break="yes"/><del>Unklück</del> Unglück z.B. wie Kolompus wie Ehr den 5ten Weldtheil erfunden<lb break="yes"/>hat und 1 Spanieer im <w>so gar</w> die
                    <del>S</del> Gerengste Schiffe geben haben.<lb break="yes"/>er wieder glücklich
                    <add place="above">ni seine Haimath</add> haben seine Vorgesetzten gesprochen
                dießen Weldtheil<lb break="yes"/>hätte wihr auch erfunden dwas sprach er darüber?
                Es stelle einer von den<lb break="yes"/>Herrn ein<add place="below">er</add> Ei auf
                die Spitze? Sie haben es alle gethan und keiner es zur<lb break="yes"/>ausfarung
                gebracht was that Kolumpus? er <del>hatt</del>
<add place="above">hat</add> ein leiß schlag auf<lb break="yes"/>die Spitze gethan
                und so ging es mit Amerika dah gin es auch in erfüllung<lb break="yes"/><del>und</del> Undank ist der Weld Lohn Erlich werth am länste ein geh durchs ganze
                    land</p><p> Mein Lieber Fritz ich stelle Dir zum Muster Dein Babette <add place="above">dar</add> wie hatt
                    Gott<lb break="yes"/><del>vir</del> fir Sie gesorget den Vater Seegen Bauet den Kinder Häuser u Mutter<lb break="yes"/>Fluch reiße Sie den Vater Ehren ist Dein regen Ehr<add place="below">e</add> u Die Mutter verachtest<lb break="yes"/>Deine eingen
                Schande Ehr Vater und Mutter das ist das erste Geboth das<lb break="yes"/>Verheißung hat auf das du <add place="above">Dir wohl gehe</add> lange lebest auf
                Erden <del>sei</del> mein Lieber<lb break="yes"/>sei nicht überdrüssig wen̄
                Dir auch Deine <add place="above">Mutter</add> zu ein Word sprich das Dir<lb break="yes"/>nicht nach Deine<add place="below">m</add> Ohr glänget sie <add place="above">meint</add> zu besten u zum Wohl Deiner es ist<lb break="yes"/>in
                Weld ein mahl schon <add place="above">so</add> es nicht alles nach Wunsch u
                    willen.<lb break="yes"/>Ich hätte schon dain Hr Unkel von Deggingen geschrieb
                aufs Neijahr<lb break="yes"/>aber ich wollete ihn nicht in Kösten bringen den er
                muß Seine Cigarn<lb break="yes"/>auch bezahlen den er hat auf schon sehr viel
                    geth<add place="below">an</add> den wem hatte ich es zu<lb break="yes"/>verdanken in meinen erste Jahre das ich so ich beschäftigung erhalten hatte ehr<lb break="yes"/><del>mich</del> alles augebothen und so maches grüsse mihr <add place="above">in</add>
<w>viel mals</w> und auch seine<lb break="yes"/>Werthe
                Famielie Mein Lieber Fritz sei nicht böse über mein guter Ermahnungen<lb break="yes"/>den Weld ist verfiererisch Sie hasset das gute u liebt das Böse den Kinder<lb break="yes"/>sind anverdraute Güter u werden eimal von den Elter Hand
                    gefordert<lb break="yes"/>und mich der abruf<add place="below">en</add> in das
                jenseits <add place="above">sei es heite oder Morgen</add> u vor meinem Richter
                stehe u Du zu meiner<lb break="yes"/><del>S</del> rechte <add place="above">stehts</add> u kan spräch hier hast die
                Deiner es ist kein Schaaf von deiner<lb break="yes"/>Heerde verlorgegangen die ich
                    <add place="above">Du</add> geweidet hats der Herr hat doch einen<lb break="yes"/>Feind zu s <w>Schanden</w><w>gemacht</w> leiter wahr mihr nicht gegönt <del>Ichr darzubieten zu k</del><lb break="yes"/>Ihr meine Hand <add place="above">noch</add> darzubieten
                    <del>zu</del> und den letzten <del>ab</del><w><add>A</add>Schied Gruß</w> und
                meine Seegen<lb break="yes"/>geben den der hat es im seine Rathe
                    <w>ander</w><w>beschlossen</w> _ _ <w>Wunde bahr</w>
                    sind<lb break="yes"/>fierungen Gottes darum hat mihr der <del>mithge</del>
<add place="above">Herr</add> angezeigt bei ein Erscheinung das Sie auf<lb break="yes"/>ein groß<add place="below">e</add> Schiff ist u Sie an mich
                gedacht hat <del>ich es wird sich</del> ich sie alle in meinem Gebeth<lb break="yes"/>eingeschlossen das wahr mein Sache <del>das ich mit m</del> nicht das <add place="above">ich</add> mit meinen Kindern<lb break="yes"/>Zärdelte oder
                    <del>haschb</del> haschtschelde und so hoch emporgehoben wie jenen in unser<lb break="yes"/>Nachbahrschaf <del>ich Liebte sie doch von</del> ich <w>ließ</w><w>es</w> mihrs
                    <del>mith</del> nicht scheinen<lb break="yes"/>und liebe Sie doch von Herzen
                fremdes Lob <w>Glügt</w><w>u</w>
                eiegenes Lob stinkt <pb facs="#image_024"/><del>in A</del> die kann Ihr Glück in
                Amerika machen und wie hatte man in den Wind<lb break="yes"/>geblaßen wen von
                Amerika gesproch habe mihr ging dieß alles im Gaister vor<lb break="yes"/>Unser
                Hailand spricht wer sein nicht auf sich nähne u. folge den so <add place="above">war</add> bist meine nicht<lb break="yes"/>den mein Joch ist sanft u. mein
                Last ist leicht habe ich doch gutes empfangen in meinen<lb break="yes"/>Leben
                wahrum soll ich da böse nicht auch an̄ähmen ? wie kan̄ ich vride
                    den<lb break="yes"/><add place="below">mein afielicht es thue recht schöne Niemand</add><lb break="yes"/>Herr <surname>M.</surname> ich ließ oft nicht scheinen ich scheue mich nicht
                        vor Menschen<lb break="yes"/>warum soll ich mich scheu vor die nur Staub Asche sind
                ist Gott wer<lb break="yes"/>mag wieder sein darum Wach<add place="below">e</add> u
                Bethet Wie kan̄ ich <hi rendition="#u">den vergeld</hi> alle<lb break="yes"/>Wohlthaten die ehr gethan muß ich nicht ich zu gernge habe guter<lb break="yes"/>empfan in mein Leben soll ich nich das bös au anähmen?<lb break="yes"/>u. die
                Babette gesuch zu reitzen und <w>auf zu stacheln</w></p><p> Mein Lieber bleibe nur Deine Gott getreu u sei <w>zu frieden</w> mit dem
                    Stand<lb break="yes"/>das Dich der Herr gesetzt hat wer weißt welche Glück dir
                noch Blühet und<lb break="yes"/>Seegen das der Herr fier Dich <w>vor behalten</w>
                hat _ _ auch ich bleibe<lb break="yes"/>ihm <del>den</del> L Gott u getreu u. wen
                mich auch Iree fieren wollte den<lb break="yes"/>die Weilt lieb die Lügen aber die
                    Wahrheit känt sie nicht den<lb break="yes"/>hasse das gute u Liebt das Arge und
                Böse _ _ _<lb break="yes"/><del>Got</del> Er der im Him̄el wohnet auf schwere Proben gesgsetzt Er
                    wollte<lb break="yes"/>mein Glauben Brüfen ob ich Ihm auch Treu verbleibe in
                kranken wie<lb break="yes"/>Gesunden Tagen es wahren Prob Steine wie das Gold fon
                    der<lb break="yes"/>Feuer gereinigt und ein Steine die richtige Probe hälb so
                    hat.<lb break="yes"/>mich er gebrüft habe <del>doch Gutes</del> ich dach ich
                noch als Gehilfe<lb break="yes"/>wahr gutes empfangen sollte ich das Böse nicht
                auch annähmen<lb break="yes"/>ich habe oft mihr nich merge lasse<add place="below">n</add> wie Herzlich meine Lieben Kinder<lb break="yes"/>liebt zertheln u
                Hetseheln meine Sach nicht ihede das ich schmeichle<lb break="yes"/>ich meiner
                    Famielie kein <add place="above">ärgernis</add> u. so zu kein <w>Truege bold</w> u
                habe alle<lb break="yes"/>achtung bei meine <w>mit
                    Bürger</w> erworb besinder was höhern<lb break="yes"/>Stände angehören z. B. Hr
                Pfroffeß dan̄ Her Dethor auf der<lb break="yes"/>Hewerschule mein Lieber
                halte nur an Gebeth den das hat Macht<lb break="yes"/>dah ich mih schon sebst
                überzeigt hbe ist Gott fier Dich was könen dan̄<lb break="yes"/>Die Menschen
                thun Die nur Staub u Asche den im Tod ist der Betdler dem<lb break="yes"/>Fürsten
                gleich sei nur zufrieden in deine Beruf und Stand das<lb break="yes"/>Dich gesetzt
                hat wer weißt woh Dein Glück noch Blühet den<lb break="yes"/>was Dir Gott bescherth
                bleibt Dir <w>un verwerth</w>
<del>wer weiß</del> woh ist je einer<lb break="yes"/>der Dir sagen welchen
                    <del>S</del> besonder das der Herr <del>v</del>sim erwählt <del>du</del> hat<lb break="yes"/>die woh recht wollen die könen mit Gott recht und nicht auf beiden
                _ _<lb break="yes"/><del>Ich weiß sie schon</del> Es ist mihr <add place="above">schon</add> glar und
                    <add place="above">weist</add> schon woh der Wind herbläßet<lb break="yes"/>von
                Norden oder Süeden u gar zu an welcher Gloge man leidet<lb break="yes"/>man muß
                Gott mer gehorch als den Menschen</p>
</body>
</text>
</TEI>