<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2105z02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2105</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johann <surname>Z.</surname></persName>
<date type="sent" when="1871-03-04">04.03.1871</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Freund: k. A. <surname/></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2105z">
<persName>
<forename>Johann</forename> <surname>Z.</surname>
</persName>
<birth when="1816"/>
<death when="1882"/>
<occupation>Hafnermeister</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.8516578 10.4885873</geo>Nördlingen</residence>
<faith/>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1867" to="1882">1867–1882</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 5, po: 1</p>
</state>
<trait><p>Fixe Ideen, Wahnideen (1867)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
Dank an seinen Freund; religiöse Erklärung seiner Schuld und Situation in der Anstalt
</purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z02a.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z02a1.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z02a2.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z02b.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z02b1.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z02b2.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z02c.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z02c1.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2105z02c2.jpg" xml:id="image_014"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_006"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee den 4 März 1871</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Ließer Freund</hi></salute>
</opener>
<p> Vor allem wünsche ich das Dich mein Brief bei guter Gesund antreff wie ehr<lb break="yes"/>mich verläßt was mich anbelang bin ich Gesun Gott. Meine Pflicht fordert mich<lb break="yes"/>auf und kan̄ es nicht underlaßen Dir und Deiner Frau meine
                Dank <del>von</del>
<add place="above">astaten</add> das<lb break="yes"/>ihr an meinr Babette <add place="above">abstatt</add> an Ihrer reiße erzeig hat höcßt und Dank bahr
                    währe<lb break="yes"/>es von michr ich Dich und Deine werthe Frau vergeße Geott
                das alles gute<lb break="yes"/>belohnt <add place="above">der wird es auch
                    Lohn</add> euch es auch den der was ihr gethan habt an meine Nächste das habt
                    an<lb break="yes"/>mihr gethan <del>v</del> Verzeiht mihr durch mein langes
                Stillschweigen das ich<lb break="yes"/>euch nich benachichte den augeschoben ist ja
                nicht aufgehoben? Was macht ihr<lb break="yes"/>sei ihr doch alle wohl was maht
                mein Liebe Fritz? wie <add place="above">geht</add> es ihm ist bei dem<lb break="yes"/>Geschäft od ist er<del>h</del>
<hi rendition="#u">unter Fahne</hi> oder wie geht sonst sein Geschäft hofftlich
                    gut<lb break="yes"/>Mein Lieber Karl wehr hätte geglaut vor mehreren Jahr das
                ich im<lb break="yes"/>Irsee weilen muß und zu<add place="above">mahl</add> in
                    eine<add place="below">r</add>
<hi rendition="#u">Verbanung</hi> __ __ Aber wunderba<del>hr</del><add place="above">ar</add><lb break="yes"/>sind die Weege des Herr und erfolschlich
                seine Gerichte den <hi rendition="#u">wehr hat des Herrn</hi><lb break="yes"/>Word erkant oder wehr ist sein Rathgeber gewessen? Sein Gedanken sind<lb break="yes"/>die unsrig u seine Weeg sind nicht unser Weege? Mein Lieber meine<lb break="yes"/>sSchuld ist es nicht das ich in der Varban̄ung binn es eist lag ja in
                    einer<lb break="yes"/>höhern Hand die Mächtigen u Gewaldigen haben Stolz auf
                ihr Waffen<lb break="yes"/><handShift medium="ink" scribe="patient"/>
<add place="above">en nan mahn Ihne de Wahrheit sah das wolle die Grüße
                    aufhösen</add><handShift medium="pencil" scribe="patient"/><lb break="yes"/>und Mielionen die auf den Bainen stehen und wollen sich nich
                    Straffen<lb break="yes"/>lassen von <hi rendition="#u">sein Gauste</hi> und
                von der Hand Gottes der nur das Gerecht Schwerth<lb break="yes"/>fur u giebt seine
                Raich wem er will mag sie schräch in Ihr Thorheit wihr haben<lb break="yes"/>das
                Schwerth und die Gaiß und die wihr wollen das Volk schon Zichtigen __<lb break="yes"/>Gott ist Allmächtig wird sie eine<add place="below">n</add> glauben an Gott u ein
                Höchstes <add place="above">wessen</add> haben<lb break="yes"/>so wirde Sie nich so
                    <add place="above">viel</add> unschludig Blut vergieß<add place="below">en</add>
                von der Geistlich Seit haist<lb break="yes"/>es das Volk hat ja so verdient fwil
                weil die den andern in Hände Arbeiten __<lb break="yes"/><add place="above">doch
                    heiß es ich bei Vogel all Dingen das Brod wie esse Lo u du Wahr u wahr
                    dinet</add><lb break="yes"/><del>an</del> u all so zu sagen auf eine Leist geschlagen seid sin wer nicht
                    Sünder<lb break="yes"/>alle oder der gerenge und unbemittelte nur der Sünd und
                solche der<lb break="yes"/>höhern Standes angehören die sind frei von allen habe
                und thun sich vom<lb break="yes"/>allem rein Waschen __ ___ das Wiessen wier wohl
                das der Pane den<lb break="yes"/>Sack tragen muß das heißt <del>auf Esel</del> auf
                deusche Esen man könte ihm auch<lb break="yes"/>bei heffen das ehr der Last <w>unter lügen</w> muß __<lb break="yes"/>sonß werde ihres
                Bledes enssetzt Warum muß ich den hir sein iner <w>Verban<lb break="no"/>ung</w>?
                weil ich die Wahrheit sagt in Vegenginge das ist sagte die Throne<lb break="yes"/>gestirtzt u. die <w>Kanonen Dorner</w> werden den Frieden
                verkündigen und<lb break="yes"/>mit alle Glocken ist es nich so weit
                gekom̄en? in den̄ die nicht in<lb break="yes"/>erfüllungen gegangen?
                ist den Napoleon gestürtzt werden müsse nich<lb break="yes"/>Spanien Gesturtzt
                werden? freilich waiß das Puplickom manches<pb facs="#image_009"/>
<handShift medium="ink" scribe="patient"/><add place="margin">manche glauben wegen
                    den <unclear>Geschein das zu ihnen inkeht</unclear></add><lb break="yes"/><handShift medium="pencil" scribe="patient"/>nicht davon wail manes sucht <unclear reason="damage">und</unclear> gehaim er zu halten aber es doch an<lb break="yes"/>Tag kom̄en dan kein Faden ist so fein gespunen ehr kom̄t doch eimal
				    an den<lb break="yes"/>Son̄e Warum soll ich mich den scheuen vor Menschen
                man hate sich auch nicht<lb break="yes"/>mich aus <del>le</del> den Weege zu reime
				    <add place="above">gesucht</add> im Irsee ich scheue mich nich vor mein<lb break="yes"/>Gott und nich vor denen die Laib Töden aber Seele kön̄e Sie
                doch nicht Töden<lb break="yes"/>ist Gott hier was könen dan̄ mihr Menschen
                thun? Warum hatte man mich<lb break="yes"/>mein Schwager bei dem Gerichts arg
                angeglagt etwa sich einen guten<lb break="yes"/><handShift medium="ink" scribe="patient"/><add place="above">Leider bedenkt man nich
                    was veffolge und was sich nachzebh</add><lb break="yes"/><handShift medium="pencil" scribe="patient"/>Nahmen zu verschafen?
                    <del>freilich</del> Antword hätte ich einem höhern Stande<lb break="yes"/>angehört dan̄ hätte man̄ die Sache schon unter trugt aber übern
                    gleinen<lb break="yes"/>Hügel steig man̄ gleich <w>hin über</w>. in ander Fall bei ein höhern <handShift medium="ink" scribe="patient"/><add place="above">Stande</add>
<handShift medium="pencil" scribe="patient"/>dah man<lb break="yes"/>schon ander zu
                Rathe gezogen waß <add place="above">man</add> thun will u. dah am End den Wasser<lb break="yes"/>seinen Lauf gelassen <del>d</del> und hätte gesprochen was
                kom̄en will komt<lb break="yes"/>doch Leider Gott lest auch das Böse zu und
                was Gott will ergwikke<lb break="yes"/>das lest ehr nich erstürken __ __ __
                den̄ wen Gott schützt ehr indem grösten<lb break="yes"/>was hilft es sagt
                man wen je einer in der Höll sitzt u hat meine Rock<lb break="yes"/>an den der sagt
                Rächet euch selbst nich den Rache ist mein ich will vergelden<lb break="yes"/>ich
                kan denen keine Schuld <w>bei messen</w> die mich hieher
                gethan haben es liegt<lb break="yes"/>nur auf dem die Schuld der mich angeglagt hat
                bei dem Artz woh kein<lb break="yes"/><del>Richter ist</del> kein gläger ist dah ist au kein Richter iwird ich so was
                    gethan<lb break="yes"/>den meinige gethan haben dan hätte man gesprochen was
                    <add place="above">kann</add> den von<lb break="yes"/>anders langen u hätte
                meiner lebtage die Schuldtrag müssen aber so<lb break="yes"/>man den Schubkarren
                recht in koth <w>hin ein geschoben</w> hat will
                    man̄<lb break="yes"/>mich noch Strafen und sagen ich soll mein Gedanken
                zu Gott richten<lb break="yes"/><del>au</del> und von einer Seite hören muste ich mach schöne Sachen wen<lb break="yes"/>hätt<add place="below">e</add> ich gehabt wen Gott mihr nicht in
				    meiner Traurig lage bei gestant<lb break="yes"/>währe u <add place="above">mihr</add> noch beistehet wahr den dieß alles von ungefähr <add place="above">kom̄e</add> hattes<lb break="yes"/>der Herr nich so haben wollen?
                Freilich jetz will man sich aus der<lb break="yes"/>Schlenge Ziehen so die
                    <del>sä</del> jenigen sähen das einen Vater beraubt von̄<lb break="yes"/>seine Knider u haben in eine Verbanung gebracht u so Schreckliches<lb break="yes"/>Leiden u schulden must im Irsee jetz am Ende gehen Ihnen de Augen<lb break="yes"/>auf aber es ist Leiter zu späht vorgethan nach bedacht hat manchen in<lb break="yes"/>groß Leit gebracht wen̄ mich mich eine höher Hand befreid so muß ich
                    mein<lb break="yes"/>Leben lang hier bleiben Mein Liebe freunde Karl wen sich
                gleich am<lb break="yes"/>Horezon die Wolken sich thrüben und mein Schifflein
                    <del>d</del> von der<pb facs="#image_012"/> Woogen des Weltmeere u Sturm trieb
                nach allen seiden u richtigen hin<lb break="yes"/>und es fing an zu Wangen so hatte
                es sich doch gehalten an den Anker unser<lb break="yes"/>Hailandes und wen au <w>Gewitter Wolken</w> über mich herangezoge sind<lb break="yes"/>so leichtet mihr doch ein <w>Glück
                    Stern</w>. Nun mein Lieber Carl wie geht zu?<lb break="yes"/>es den in
                Nördlingen zu? was wird dah vier <del>alle</del> Faierlichkeit gehalten<lb break="yes"/>werden? Gott wolle es geben das dieße Feierlichen bestand haben
                    möchten?<lb break="yes"/>Aber wen man̄ sich nicht täusche das die
                Faierlichkeit nicht in trauer<lb break="yes"/>spether verwandelt werden das es eich
                kom̄e wie Ano 1848 dah hat man<lb break="yes"/>alle Festlichkeite gehabt den
                haben wier die Folgen am Irsee den es ist<lb break="yes"/>noch <add place="above">den Zuht Hä</add> eine alte schuld u die muß noch bezahl werden __ __ und Ende
                    könte<lb break="yes"/>es <del>doch k</del> nach <w>länger rer</w> Zeit das die alte Rechnung in die neue<lb break="yes"/>hinein
                komt u die alte Schuld mit der neuen Schuld bezahlt<lb break="yes"/><del>den Ber</del> den über Berlien dirfen <w>Wasser
                    ströme</w> komen wie Sie wollen<lb break="yes"/>so schwemen Sie das ungerechte
                Bluth von Jahr 1848 1500 f Lügern<lb break="yes"/>nicht weg dessen <w>Lüger Blut</w> hat auch um rach des Herr gerufen<lb break="yes"/>so in Wien ein <del>Hel</del> Man der als Matheren und des Helden
                    Tod<lb break="yes"/><del>g</del> hier freiheit ge<add place="below">stam</add>
<del>sprach sein letz nusse</del> wahr noch sein letztes<lb break="yes"/>ein jeder
                tropfen Blut meines Köpers sein Rächerin der Fraiheit<lb break="yes"/>auch ich
                sprach wie den <del>D</del> Tusch bekam̄ ich muß Sterben um<lb break="yes"/>Jesu willen will ich gerne Sterben aber um der Menschen willen<lb break="yes"/>nicht den Dusch ist was erschreglich wehr es nicht <w>er
                    fahren</w> waist sich kan<lb break="yes"/>bergiff zu machen <del>das si</del>
                wehr waist wurum mich Gott <w>hin<lb break="no"/>gesand</w> hat um die Gwallen des
                Volkes anzusähen das sind<lb break="yes"/>die folgen und die <w>erungen schaften</w>
<add place="above">1828</add> kein Zuchhaißer hat man nicht<lb break="yes"/>nur
                deswegen das es au ein feinern ard heraus kont<lb break="yes"/>an Raichstag zu
                Berlien dah wird man dem Volk den Honig<lb break="yes"/>sanie in den Mund streien
                und wie es noch wo jeter gegangen<lb break="yes"/>ist die <del>Lohn Hal</del> Stroh
                haben herauszühen aus den Mund<lb break="yes"/>den <w>die
                    jenigen</w> haben noch mei ein Wort gehalten den̄ mein Gdank<lb break="yes"/>un Träume haben mich nie betrogen</p><p>
<add place="below">Den Zuchthäußen hat man nicht 1848 aber Narrenhäuser die noch
                        Schlimer<lb break="yes"/>sind dah schlegt man das Volk mit doppelten
                        Ruth<lb break="yes"/>die <unclear>El</unclear> Narren darf nich sagen <w>Iren Astal</w></add>
</p>
</body>
</text>
</TEI>