<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s19" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date notAfter="1914" notBefore="1913" type="sent">ca. 1913–14</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Redakteur</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename> <surname>S.</surname></persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863–1916</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 18, po: 32, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
               Kritik am Inhalt der Zeitung, neue Vorschläge: Einsicht in Finanzen von öffentlichen Institutionen etc.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s19a.jpg" xml:id="image_149"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s19b.jpg" xml:id="image_150"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s19c.jpg" xml:id="image_151"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s19d.jpg" xml:id="image_152"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_149"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c">Irsee 1913-14.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Geehrter Redakteur!</hi></salute>
</opener>
<p> Sie wenschen, daß Sie mehrere Abonnenten bekom̄en. Wen̄ ich<lb break="yes"/>Ihnen dazu behilflich sein will, hoffe ich, daß Sie mir dankbar sein<lb break="yes"/>werden, wen̄ ich Ihnen meine Unzufriedenheit erkläre, was bei<lb break="yes"/>Andern auch der Fall sein wird, wen̄ sie sich bei Ihnen
                auch nicht<lb break="yes"/>beklagen. Wen̄ einer etwas wißen will, was er
                auch wißen<lb break="yes"/>soll, muß er sich eine andere Zeutung anschafen. Wer
                    Umlagen<lb break="yes"/>zahlen muß soll auch wißen, woher man das Geld überal
                        <w>her<lb break="no"/>nim̄t</w>, und wohin man es überal bezahlt.
                Vom Landrat machen<lb break="yes"/>Sie gar nichts bean̄t, was man da
                ausmacht, höchstens, daß man<lb break="yes"/>5 Milionen Mark ausgibt. In Kaufbeuren
                sind mehrere<lb break="yes"/>Stiftungen, da wird von einer Leute im ganzen
                    Bezirks<lb break="no"/>amt unterstützt mit 20 bis 80 Mark, und da steht bei
                jedem der<lb break="yes"/>Namen u. woher er ist, u. was er ist, u. wie viel er
                    bekom̄t<lb break="yes"/>u. zu was er es bekom̄t. So auch bei den
                andern Stiftungen.<lb break="yes"/>So kön̄te man es vom Landrat auch
                bekan̄t machen, woher man<lb break="yes"/>das Geld überal nim̄t, u.
                wie viel ein jeder bekom̄t. So kön̄te<lb break="yes"/>So
                könn̄te man es auch von Höchstädt bekan̄t machen, da 12,000 Mark<lb break="yes"/>aus der Armenkaße bezahlt wird, wohin es bezahlt wird, u. für<lb break="yes"/>wehn, u. zu was es bezahlt wird. Auch das von der Spital<lb break="no"/>stiftung. Dafür kön̄en Sie etwas anderes wegglaßen, die
                    Roman,<lb break="yes"/>wo blos etwas ganz abgeschmaktes langweiliges dabei ist,
                    was<lb break="yes"/>einem zuwieder ist zum lesen, wen̄ man auch gar
                keine Arbeit<lb break="yes"/>hat. Sie brauchen monatlich blos einmal, Viehhof
                    München,<lb break="yes"/>Ochsen 43-60 Mk. Bullen 35-49 Mk. Rinder 20-48 Mk.
                    Kälber<lb break="yes"/>45-58 Mk. Schweine 50-78 Mk. Die sorten sind ja
                    bekan̄t.<lb break="yes"/>Dafür kön̄ten Sie bekan̄t machen,
                auch was andere Sachen kosten,<lb break="yes"/>Eier, Kirschen, u. was es von erster
                Hand kostet, Kirschen Kaufte<lb break="yes"/>man das Pfund um 8 dl. u. der
                Transport kostet höchstens<lb break="yes"/>1 dl. In München kauft man die
                Weintrauben um 15 dl. das<lb break="yes"/>Pfund, im Korb mit 10 Pfund. Bei den
                Weinbauern wird es<lb break="yes"/>viel wohlfeiler sein, die beklagen sich, daß die
                Trauben so schlecht<lb break="yes"/>bezahlt werden, daß nicht der Mühe wert ist zu
                    bauen.<lb break="yes"/>So auch das andere Obst wen̄ es reif ist. Vom
                    Schwurgericht<lb break="yes"/>machen Sie auch nichts bekan̄t, was einer
                wißen möchte. Sie haben<lb break="yes"/>einmal bekan̄t gemacht, die
                Kleinstadt-Redakteur müßen <pb facs="#image_150"/> viel mehrer kön̄en als die
                Großstadt-Redakteur, die müßen<lb break="yes"/>alles sein in einer Person, sogar
                Setzer und Druker.<lb break="yes"/>Ich will Sie nicht beleidigen, sondern blos
                aneifern, daß Sie<lb break="yes"/>auch selbst sorgen zu Ihrem Nutzen, und
                selbstverständlich zu<lb break="yes"/>meiner Zufriedenhait. Sie kön̄en
                leicht alles sein in einer<lb break="yes"/>Person, wie ein Bauer der blos eine Kuh
                hat. Sie brauchen<lb break="yes"/>zu Ihrer Zeitung keinen Efredakteur, und keinen
                    Hilfs<lb break="no"/>Redakteur, keinen Berichterstater und wie alle heißen,<lb break="yes"/>brauchen Sie keinen. Da Sie auch Setzer u. Druker machen,<lb break="yes"/>brauchen Sie blos einen Gehilfen als Setzer u. Druker.<lb break="yes"/>Das was Sie bekan̄t machen, kön̄en Sie von einer
                    andern<lb break="yes"/>Zeitung abdruken, u. was Ihnen die Leute zutragen.
                    Sie<lb break="yes"/>sagen auch, die Großstadt-Redakteur haben nicht selten<lb break="yes"/>den allerhohlsten Kopf. Da wird Ihnen nicht leicht einer<lb break="yes"/>übertrefen, sonst müßten Sie doch verstehen, daß mit<lb break="yes"/>Ihrer Zeitung blos diejenigen zufrieden sein kön̄en,<lb break="yes"/>welche nichts wißen wollen, u. daß in Ihrem Bezirk<lb break="yes"/>selten einer Ihre Romane liest, und daß Ihre Zeitung 4-6<lb break="yes"/>mal
                teurer ist, Ihre Zeitung hat 4 Seiten, u. die Woche 4 mal,<lb break="yes"/>u. die
                neue Augsburger Zeitung 20 bis 36 Seiten, u. die Woche<lb break="yes"/>6 mal u.
                kostet blos 2 mal so viel. Die Woche 120 bis 200<lb break="yes"/>Seiten, u. Sie bos
                20 Seiten. Da 6 Mitglieder vom Landrat<lb break="yes"/>das Jahr hindurch die
                Aufsicht haben über die Kreisan<lb break="no"/>stalten, dieße kön̄ten Ihnen
                ja miteilen, wie viel Beten<lb break="yes"/>in jeder Anstalt sind, u. wie viel für
                jede Person bezahlt wird,<lb break="yes"/>Direktr, Doktr, Pfleger, Pflegerin, u.
                barmherzige Brüder, u.<lb break="yes"/>für Handwerker, u. was man dazu braucht zur
                    Bauunter<lb break="no"/>haltung. Auch was verechnet wird, für Heitzung, Mehl,
                    Öl,<lb break="yes"/>Fleisch, u. was man alles braucht. Dazu hätte ich noch
                    viel<lb break="yes"/>mitzuteilen, was diejenigen wißen sollen, welche Umla<lb break="no"/>gen zahlen müßen. Es wäre auch indreßand wen̄ Sie be<lb break="no"/>kan̄t machen würden, was in Ihrem Bezirk jede Gemeinde
                    Ver<lb break="no"/>mögen hat, u. Einamen und Ausgaben. In Höchstädt wird
                    selten<lb break="yes"/>jemand wißen, wie viel man hat, Äker, Wiesen, Holz,
                    und<lb break="yes"/>Kapital. Ich möchte Ihnen auch persönlich behilflich
                    sein.<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Ich grüße Sie freundlich</seg>, <seg ana="#signed">G. <surname>S.</surname></seg> v. Höchstädt. <pb facs="#image_151"/> Sie
                machen nicht einmal die 12 Män̄er bekan̄t, zur Fußwaschung<lb break="yes"/>u. wie alt, u. wocher sie sind. Auch vom Landtag nichts, und<lb break="yes"/>vom Schwurgericht nichts, u. ob in Höchstädt Verhandlungen<lb break="yes"/>sind oder ncht. Von der Verlustliste kön̄ten Sie doch
                    auch<lb break="yes"/>wenigstens bekan̄t machen, wie viel aus Bayern
                    gefallen<lb break="yes"/>u. verwundet wurden, wen̄ Sie die Namen auch
                    nicht<lb break="yes"/>angeben. Den Fahrblan kön̄ten Sie auch beßer
                    machen,<lb break="yes"/>da ken̄t man sich ja gar nicht aus. Sie sollen
                doch auch<lb break="yes"/>bezeichnen, Personenzug mit P. Güterzug mit Personen<lb break="yes"/>mit G. Postzug mit Pst. Eppreßzug mit Ex.. Wo von<lb break="yes"/>Höchstädt niemand ein Geschäft hat, brauchen Sie auch<lb break="yes"/>den Fahrblan
                nich machen. Anstadt nach Wemding, von<lb break="yes"/>Wertingen nach Mertingen, u.
                was das Fahrgeld kost.<lb break="yes"/>Im Kaufbeurer Fahrblan wird auf vielen
                    Stationen<lb break="yes"/>der Fahrpreiß angegeben, sogar bis Höchstädt,
                    erster,<lb break="yes"/>zweiter u. driter Klaße. So kön̄ten Sie auch
                    überal,<lb break="yes"/>wohin Sie den Fahrblan machen, hinten das Fahrgeld<lb break="yes"/>angeben, erster, zweiter, u. driter Klaße. Den Fahrplan<lb break="yes"/>brauchen Sie auch nicht weiter machen als bis Neuburg,<lb break="yes"/>München, u. Kaufbeuren, und die Züge München ankunft von<lb break="yes"/>Augsburg u. nach Augsburg, u. nach Kaufbeuren u. von <w>Kauf<lb break="no"/>beuren</w>, die Züge in Augsburg, u. von München, u. nach
                    München,<lb break="yes"/>u. von Donauwört, u nach Donauwört, u. von Ofingen, u.
                    nach<lb break="yes"/>Ofingen, u. in Donauwört, nach Augsburg, u. von Augsburg,
                    auch<lb break="yes"/>wie viel man mehrer bezahlen muß wen̄ man einen
                    Schnell<lb break="no"/>zug benützen muß, dan̄ ken̄t man sich aus.
                Sie kön̄ten dafür<lb break="yes"/>manches unnütze wegglaßen, besonders das
                Langweilige in den<lb break="yes"/>Romanen. Zudem Ihre Zeitung 6 mal so teuer ist
                als eine an<lb break="no"/>dere, haben Sie um 30 Pfenig aufgeschlagen, demnach
                müßte die<lb break="yes"/>neue Augsburger Zeitung um 2 Mark aufschlagen.
                Wen̄ Sie mit<lb break="yes"/>Ihrer kleinen Zeitung um 10 dl. aufschlagen
                würden, das wäre<lb break="yes"/>genug. Von den Firmungen machen Sie auch nichts
                bekan̄t, die<lb break="yes"/>Woche einmal kön̄ten Sie doch
                bekan̄t machen wo gefirmt<lb break="yes"/>wird. In der Augsburger Zeitung
                wird auch sogar von jeder<lb break="yes"/>Pfarrei bekan̄t gemache, wie viel
                Knaben u. Mädchen gefirmt<lb break="yes"/>wurden. Ich erin̄ere auch, was ich
                anfangs geschrieben habe <pb facs="#image_152"/> zum Kriegführen, zum Morden u.
                Rauben, wozu man so viel bezahlen muß,<lb break="yes"/>daß die Landleute überal
                verderben u. vergantet werden, wer nicht Tag <add place="above">u.</add> Nacht<lb break="yes"/>arbeitet u. raues Brod ißt u. Wasser tringt. Sind das vieleicht
                Christen welche<lb break="yes"/>jetzt so grausam einander morden u. berauben, u.
                welche nicht im Krieg sind freuen<lb break="yes"/>sich, wen̄ man den andern
                recht viel mordet, u mehrere 1000 Ortschaften vernich<lb break="no"/>tet u. viele
                1000 Milionen Schaden macht. Wen̄ Soldaden auch die hl. Sakramente<lb break="yes"/>Empfangen, aber wie viele werden dabeisein, welche ihre Sünden
                nicht bereuen, wo<lb break="yes"/>man gar nicht glauben kan̄, daß sie
                anderst wohin kom̄en, als in die Hölle, wie<lb break="yes"/>diejenigen
                welche nicht im Krieg sind, sündhaft fortleben. Weil die Herrn mich nicht<lb break="yes"/>befreit haben, so ist der Papst u. die Bischöfe schuldig, daß man
                jetzt den Krieg hat.<lb break="yes"/>Wen̄ ich blos 2 Jahre vor dem Krieg
                nicht eingesperrt wäre, hätte ich den Krieg ver<lb break="no"/>hintert, Gehilfen
                hätte ich sicher dazu bekom̄en. Wo ist jetzt die Kirche. Unter der<lb break="yes"/>Kirche Gottes verstehe ich nicht Gebäute aus Ziegelsteine, sondern
                aus fromen Men<lb break="no"/>schen, welche nach der Lehre Jesu leben, u.
                Vorgesetzte welche dieße leiten, aber solche<lb break="yes"/>weiß ich nirgens zu
                finden. Anstadt das rechte Predigen, verlangen sie Herrn blos<lb break="yes"/>man
                soll beten, aber man sieht, daß durch alles Gebet der Krieg nicht aufhört.<lb break="yes"/>Man hat die Wolle beschlagnamt, auf den Winter, demnach dauert der
                    Krieg<lb break="yes"/>noch ein Jahr. Es scheint daß jetzt die Welt viel
                schlechter ist, als vor der Sündflut.<lb break="yes"/>Da hätten die Herrn schon
                längst Predigen sollen, daß man das lasterhafte Le<lb break="no"/>ben aufgibt u.
                Buße tut. Wie Sodoma versunken ist, so ist auch den 16 November<lb break="yes"/>1911 Mesina über Nacht ein Schuthaufen geworden, wodurch 100,000 Personen<lb break="yes"/>ums Leben kamen. Aber von den Geistlichen kam kein Jonas, der
                predigt, daß<lb break="yes"/>man Buse tut, da ziehen sich alle zurük, wie die Maus
                vor der Katz. Jetzt ist der<lb break="yes"/>Krieg, u. 1914 war wieder ein Erdbeben,
                wodurch 40,000 Personen ums Leben<lb break="yes"/>kamen. Aber die Herrn predigen
                im̄er noch nicht, was Sie predigen sollen.<lb break="yes"/>Daher möchte ich
                helfen den Hirtenbrief machen. Es scheint daß von der Kirche<lb break="yes"/>Gottes
                nichts mehr da ist, als der Schuthaufen, wovon man höchstens etwas brauchen <add place="above">k.</add><lb break="yes"/>als Bausteine zu einer neuen Kirche. Die
                Kirche ist schon seid mehrere 100 Jahre<lb break="yes"/>baufälig, durch Luter ist
                schon bereitz die Hälfte weggefallen, u. das Übreke<lb break="yes"/>wurde durch die
                Unfehlbarkeit gespalten. Auch vom irdischen Reichtum hat man die<lb break="yes"/>Kirche beraubt. Es scheint, daß die Kirche schon seid 1800 Jahre nicht recht
                    regiert<lb break="yes"/>worden ist. Mir würde kein Martin Luter etwas davon
                entreißen, auch wür<lb break="no"/>de ich nicht lehren, wodurch es Spaltungen gibt,
                u. vom irdischen Reichtum<lb break="yes"/>würde man mir auch nichts rauben, u. die
                Modernisten würde ich belehren,<lb break="yes"/>anstadt von der Kirche
                ausschließen. Aber der Papst versteht die Sache nicht. Ich<lb break="yes"/>bemerke,
                daß wißen u. glauben zweierlei ist. Der Papst weißt nicht wo der Hi </p>
</body>
</text>
</TEI>