<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s27" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katrin Schreinemachers</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">29.12.1889</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Schwager, Schwester, Neffe: <surname/></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863-1916</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po </p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Erkundigung bei Schwager und Schwester nach seinem Neffen und bitte um Besuch
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s27a.jpg" xml:id="image_184"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s27b.jpg" xml:id="image_185"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s27c.jpg" xml:id="image_186"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s27d.jpg" xml:id="image_187"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_184"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irrsee den 29<hi rendition="#sup">ten</hi> Dezember 1889</hi><lb break="yes"/></dateline>
<salute>Lieber Schwager! Schwägerin! u. V. Andreas!<lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Ich danke Euch recht vielmal, da ich sehe daß<lb break="yes"/>Ihr mich nicht vergeßen, da
                Ihr mir Äpfel<lb break="yes"/>geschikt haben, welche ich den 19<hi rendition="#sup">ten</hi> erhalten hab.<lb break="yes"/>Auch da Ihr mir von
                meiner Verwandschaft<lb break="yes"/>etwas mitgetheilt habt. Ich möchte auch von<lb break="yes"/>meinem Bruder in Holzheim etwas wissen,<lb break="yes"/>das
                kön̄tet Ihr bei den Juden erfahren wie<lb break="yes"/>er auf seinem
                Anwesen fortkom̄t, u. es mir<lb break="yes"/>bei Gelegenheit mitheilen. Ihr
                habt mir auch<lb break="yes"/>geschrieben ich soll geduldig sein in mei<lb break="no"/>nem Schiksal bis Gott es anderst macht. Da<lb break="yes"/>verstehe ich Euch nicht recht. Ich weiß, daß es<lb break="yes"/>Gott so
                eingerichtet hat, daß die Menschen Barm<lb break="no"/>herzigkeit üben sollen, u.
                dan̄ die Leute sterben<lb break="yes"/>läßt, u. mit dem Him̄el
                belohnt, u. diejenigen,<lb break="yes"/>welche es nicht machen wie der
                    barmherzige<lb break="yes"/>Sam̄eritter, sondern vorbei gehen u.
                    denjenigen<lb break="yes"/>welcher unter die Räuber gefallen ist liegen<lb break="yes"/>laßen, dieße werden verflucht u. in die<lb break="yes"/>Hölle
                verdam̄t. Oder woher wißt Ihr <pb facs="#image_185"/> daß es Gott mit der
                Zeit anderst macht.<lb break="yes"/>Ihr werdet noch nie gehört haben, daß Gott<lb break="yes"/>selbst, vom Him̄el herab gekom̄en ist, u.<lb break="yes"/>jemand geholfen, den dazu hat Eer die<lb break="yes"/>Menschen
                bestim̄t, u. wen̄ dieße nicht helfen<lb break="yes"/>dan̄ geht
                ein Hilfloser zu grunde. Ich<lb break="yes"/>weiß nur einmal, daß der hl. Petrus
                    aus<lb break="yes"/>dem Gefängniß befreit wurde, u. das<lb break="yes"/>war
                Gott selber nicht. Auch daß mein Schwa<lb break="no"/>ger verunglükt sei. Es wäre
                mir gerade<lb break="yes"/>so lieb wen̄ der Veter Andreas mich be<lb break="no"/>suchen würde, ich möchte doch auch sehen<lb break="yes"/>was Er
                für ein dichtiger Man̄ geworden<lb break="yes"/>ist bei den Soldaten.
                Lieber Schwager ich<lb break="yes"/>bitte, da Sie selbst nicht fort kön̄en,
                    den<lb break="yes"/>Andreas zu mir schiken, jetzt hindert Euch<lb break="yes"/>ja die Arbeit nicht, schikt mir sogleich eine<lb break="yes"/>Postkarte,
                wen̄ Er kom̄t. Ich hoffe daß<lb break="yes"/>meine Schrift Euch ein
                glükseeliges neues<lb break="yes"/>Jahr verurschacht, was ich Euch von Her<lb break="no"/>zen wünsche. Ich wünsche Euch zum<lb break="yes"/>neuen Jahr den
                Frieden, welchen die <pb facs="#image_186"/> Engel den Menschen verkündeten,
                    welche<lb break="yes"/>eines guten Willens sind. Das werdet Ihr<lb break="yes"/>verstehen, daß diejenigen welche keinen<lb break="yes"/>guten Willen haben,
                nichts zu hoffen haben.<lb break="yes"/>Da der Veter Andreas der Sohn meiner<lb break="yes"/>Schwester ist, so möchte ich sehen, daß Er glük<lb break="no"/>lich würd, u. da Er Euer Kind ist, so werdet<lb break="yes"/>Ihr Ihn auch nicht
                beneiden wen̄ Er glük<lb break="no"/>licher wird als Sie sind, u. was Sie
                    doch<lb break="yes"/>nicht mehr ereichen kön̄en wie der Andreas<lb break="yes"/>da Er jünger ist. Wen̄ Ihr auch reich seid<lb break="yes"/>aber ich sehe nicht daß Ihr glüklich seid. Ihr<lb break="yes"/>müßt Euch viel
                plagen mit Eurer Arbeit,<lb break="yes"/>wo sich mancher Arme nicht so viel plagt.<lb break="yes"/>Auch der Schwägerin soll es noch beßer<lb break="yes"/>gehen, daß Sie nicht im̄er so viel Arbeiten<lb break="yes"/>muß, von früh
                morgens bis in die spethe<lb break="yes"/>Nacht hinein. Aber um glüklich zu werden<lb break="yes"/>muß man̄ sich selbst bemühen,
                u. sich von den<lb break="yes"/>Menschen helfen laßen. Von Gott hat man̄<lb break="yes"/>nur das Recht, Seinen Segen dazu erbitten, u.<lb break="yes"/>daß Er den Menschen gute Gedanken eingiebt <pb facs="#image_187"/> daß sie einem
                helfen. Ihr seht auch daß Ihr<lb break="yes"/>selbst Eure Arbeit verichten müßt,
                u. nicht von<lb break="yes"/>Gott verlangen dürft, daß Er hilft, sondern<lb break="yes"/>die Menschen müßen Euch helfen. Es wäre<lb break="yes"/>auch
                eine Sünde, von Gott etwas verlangen<lb break="yes"/>wozu die Menschen
                verpflichtet sind u. helfen<lb break="yes"/>kön̄en. Nicht einmal Gottes Sohn
                hat Sich<lb break="yes"/>auf die Hilfe des Herrn oben verlaßen, als<lb break="yes"/>der Versucher Ihm die Hilfe des Herrn ange<lb break="no"/>boten hat, sondern Er
                sagt, du solst Gott<lb break="yes"/>deinen Herrn nicht versuchen. Also wartet<lb break="yes"/>nicht mehr darauf bis der Herr es anderst<lb break="yes"/>macht,
                sondern thut was in Euern kräften<lb break="yes"/>steht, dan̄ wird auch der
                Herr oben dazu<lb break="yes"/>helfen u. Seinen Segen geben, u. der neue<lb break="yes"/>Jahereswunsch wird in Erfüllung gehen.<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Ich sende auch noch viele Grüße an Euch</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#c">Schwager! Schwagerin! und<lb break="yes"/>Veter Andreas! <seg ana="#signed">Euer unglükher<lb break="yes"/>Schwager
                        u. Veter Georg <surname>S.</surname></seg><lb break="yes"/></hi>Ihr kön̄t Euch auch darauf verlaßen, daß<lb break="yes"/>ich Euch für
                alles bezahle. </p>
</body>
</text>
</TEI>