<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1863-10-08">08.10.1863</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Pate</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863–1916</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 18, po: 32, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Wendet sich an Paten für Hilfe, verspricht, dass er auch bald wieder arbeiten kann.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s03a.jpg" xml:id="image_099"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s03b.jpg" xml:id="image_100"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s03c.jpg" xml:id="image_101"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_099"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irrsee den 8<hi rendition="#sup">ten</hi> Oktober 1863.</hi><lb break="yes"/></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Werthester Pate!</hi><lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Als wir hieher gefahren sind, habe ich auf keinen Fall<lb break="yes"/>zu schreiben <add place="below">gehoft</add>. Jetzt aber treibt es mich dazu, und weiß nicht ob
                    ich<lb break="yes"/>damit etwas ausrichte oder nicht. Das ich nicht um die
                    geringste<lb break="yes"/>hilfe, zu minen Eltern kom̄en darf, und noch
                das gegentheil thut,<lb break="yes"/>wie Sie schon wissen ist sehr trauri<unclear reason="rubbing">k</unclear>. Ich kan̄ an
                niemand als an<lb break="yes"/>euch, da ich euch für meinen besten besorger
                erken̄e schreiben.<lb break="yes"/>Ich bitte euch sparen Sie keine Mühe, was
                Sie mir thun kön̄en.<lb break="yes"/>Was wir gesprochen, und ich geglaubt
                habe ist weit gefehlt.<lb break="yes"/>Ich glaubte in 3 oder 4 Wochen kom̄
                ich wieder gewies fort, und<lb break="yes"/>solte es höstens 2 Monath verflüßen,
                dan̄ werde ich gesund sein<lb break="yes"/>und in Arbeit kön̄en.
                Jetzt aber habe ich gar keine Aussicht das ich von<lb break="yes"/>hier wieder
                fortkomen kan̄, so lang mein Vatter bezahlt. Mein Vatter hat<lb break="yes"/>bei Gericht gesprochen er bezahle auf ein halbes Jahr. Ich befinde mich jetzt so<lb break="yes"/>daß ich mit harter Anstrengung einen Brif <w>zusamen bring</w>. Ich weiß nicht ob ich so<lb break="yes"/>lang da aushalten kan̄, und glaube aber gar nicht ob ich
                nachdem wieder ge<lb break="no"/>sund hergestelt werden kan̄, und mein Brod
                in meinem Leben noch einmal ver<lb break="no"/>dienen kan̄. Wen̄ ich
                die Behandlung <add place="above">auch</add> beßer bekome als bisher. Dan̄
                    muß<lb break="yes"/>ich so qualvol von andern Menschen ernährt werden. Und vor
                ich hie<lb break="no"/>her kam habe ich durch viehle Mühe meine Gesundheit so zur
                beßerung ge<lb break="no"/>bracht, daß ich am mehen täglich einen halben Gulden
                verdient hät. Und<lb break="yes"/>mein Vatter will die kosten für ich erhaltenes
                Geld aufnehmen, was er mir<lb break="yes"/>alles, nur zum Schaden anwendet, und
                will mir nichts mer schuldig sein, und<lb break="yes"/>der Gemeinde noch zur Last
                bringen. Mein Vatter hat nur deßwegen verkauft<lb break="yes"/>weil ich mein in der
                Fremte verdientes und ihm geliehenes Geld verlangt habe. <pb facs="#image_100"/> Und
                daß er alles verschwenden und unterschlagen kan̄. Und daß wie er sebst<lb break="yes"/>sagt, wen̄ er nichts mer hat, kan̄ man̄
                nichts mer verlangen. Ich bitte Sie durchdringend<lb break="yes"/>gehen Sie
                sogleich aufs Magistrat und sorget daß es ausgemacht wird, wen̄ mein<lb break="yes"/>Vatter auf das kom̄ende Vierteljahr bezahlt, gleich auf
                mein ganzes Leben<lb break="yes"/>das Geld verlegt oder versichert wird. Ich habe
                meinem Vatter schon Nutzen ge<lb break="no"/>nug geschaft, das Sie selbst wissen,
                da brauche ich von <w>ander</w><w>leit</w> nichts.<lb break="yes"/>Besorget auch mein Sach in dem Kasten, <w>zu</w><w>dem</w> ich Ihnen den
                Schlüßel gegeben hab,<lb break="yes"/>daß nichts davon kom̄t, daß
                wen̄ ich von hier in dem jetzigen Vierteljahr nicht<lb break="yes"/>fortkom,
                alles zu euch nehmen kön̄t, und nach gelegenheit zu Geld machen.<lb break="yes"/>Da kön̄en Sie davon doppelten Lohn für eure Mühe behalten.
                Daß andere<lb break="yes"/>wird aufgehoben bis zu meiner Begräbniß, dauert es kurze
                oder längere<lb break="yes"/>Zeit. den mir wirde niemand nicht eine heilige Meße
                anschaffen. Über das kan̄<lb break="yes"/>niemand darwider sein, den̄
                es ist kein anderer heller kein nähtling Faden<lb break="yes"/>dabei als von menem
                Lohn angeschaft. Bemerken, ganz nei gestrickte Unter<lb break="no"/>hosen u. Jack,
                schwarzthüchene Hosen mit Gumiträger ein schwarzseitenes Halzthuch<lb break="yes"/>u. ein anders, ein Sackthuch, vier paar Handschuh, Schille, Baldon, Winderhaube,<lb break="yes"/>meine Solldatenmuntur alles, ein Handbeil, eine Sense Kumpf und
                Wetstein,<lb break="yes"/>das ist alles nei. Für das sorgen Sie mir u. was ich
                auch nicht benen̄e, besonders<lb break="yes"/>Sense u. Wetstein, das brauche
                ich wen̄ ich nur so weit kan daß ich<lb break="yes"/>das Laufen richtig
                vermag, weil das die besten Arbeiten für<lb break="yes"/>mich sind. Ich habe das
                versprechen wen̄ ich gesund bin und Arbeiten<lb break="yes"/>kan̄
                Darf ich fort. wen̄ ich gleich sage ich sei gesund und kan̄
                    Arbeiten,<lb break="yes"/>dan̄ verlangt <add place="above">man</add> die
                Probe, dan̄ hilfs doch nichts weil ichs nicht machen<lb break="yes"/>kan̄. Ich habe auch keine Aussicht das es beßer geht. den̄ die gute
                Zeit für<lb break="yes"/>mich zum kurieren ist verfloßen, und man wird auch nicht
                so viel anwenden als<lb break="yes"/>nothwen̄dig ist. Man̄ glaubt
                auch ich bilde mir ein ich sei krank und wolle nichs Arbeiten.<lb break="yes"/>Das
                kan̄ ich aber niemand verarcken, wer von mir nichs von früher her weißt.
                    Weil<lb break="yes"/>da noch nie andere Personen hergekomen sind als irrende,
                und überzeigt ist daß es anderst<lb break="yes"/>ist als sie sagen. Und weil so
                etwas nie vorkomt, wie mirs mein Vatter macht. Daher<lb break="yes"/>kan̄
                man es ohne öffentlichen Beweis nicht glauben, und nicht wissen ob ich etwas
                    irrend<lb break="yes"/>bin oder nicht. Wen mit mir nur der Herr-Landrichter von
                Höchstädt, und Bezirksamtman <pb facs="#image_101"/> von Dillingen zu thun hät, häte
                ich gar keine Hoffnung. Aber so kom ich unter mehrere<lb break="yes"/>Händen herum
                dan̄ kön̄te villeicht doch sein, das Gott einem! der Herrn das
                    Gewissen<lb break="yes"/>rierend macht, und mit mir noch anders gehandelt wird.
                Weil ich nie den geringsten<lb break="yes"/>Fehler begangen habe. Und um mein
                verdientes Geld gelebt. Ich kan̄ nicht machen daß<lb break="yes"/>ich
                fortkom, und meine Worte gelden vieleicht <w>gar</w><w>nichts</w>. Ich bitte Sie bester Pathe daß<lb break="yes"/>Sie mich nicht verlaßen, schauet nach ob ich von da nicht mehr fortkom̄en
                kan̄, und wen̄<lb break="yes"/>es sein kan̄ das es 4 Wochen
                oder nur 14 Tag früher ist als die bestimte Zeit. Ich bitte<lb break="yes"/>auch
                das Sie für mich haften wen̄ es nohtwendig ist und hilft. Schreiben Sie mir
                    eine<lb break="yes"/>Antworth und etwas was bei mir zu Haus vorgeht. <seg ana="#salute">Es grüßt Sie freundlich</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#r">Georg <surname>S.</surname></hi></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>