<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s24" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1916">vermutlich 1916</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Direktor: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename> <surname>S.</surname></persName>
<birth when="1831-06-27"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863-08-22" to="1916-04-08">22.08.1863–08.04.1916</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 18, po: 32, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Beschwerden über die katholische Kirche
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s24a.jpg" xml:id="image_168"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s24b.jpg" xml:id="image_169"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s24c.jpg" xml:id="image_170"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s24d.jpg" xml:id="image_171"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s24e.jpg" xml:id="image_172"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s24f.jpg" xml:id="image_173"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s24g.jpg" xml:id="image_174"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s24h.jpg" xml:id="image_175"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_168"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">An die Hochwürdigen herrn Herrn Bischöfe in
                    Bayern!</hi></salute>
</opener>
<p> Da ich in der Irrenanstalt eingesperrt bin, u. mehrere Ärzte besonders Eide geschworen<lb break="yes"/>haben, ich sei geisteskrank, auch der Geistliche hat mich als
                einen Narren erklärt, daß man mit<lb break="yes"/>mir, mit dem Beichten gar nichts
                machen kan̄. So ist es notwendig, daß Sich die Herrn selbst bei<lb break="yes"/>mir überzeugen, daß ich nicht geisteskrank bin. Wen̄ man
                glauben würde, ich sei Geisteskrank,<lb break="yes"/>müßte man glauben, daß Jesus
                auch ein geisteskranker Mensch war, den̄ was ich weiß u. ver<lb break="no"/>steh, stim̄t genau zu dem was Jesus gelehrt hat. Da der Papst die Lehre Jesu
                nicht recht versteht,<lb break="yes"/>da weiß ich nicht, hat Jesus nicht deutlich
                gelehrt, oder haben es seine Nachfolger vergeßen. Wen̄<lb break="yes"/>ich
                nicht sicher wüßte, daß alles Wahrheit ist, was Jesus gelehrt hat, müßte ich
                glauben, daß Jesus<lb break="yes"/>auch blos ein Mensch war, der nicht viel wußte,
                aber ich denke, daß Jesus nicht alles gesagt<lb break="yes"/>hat, was er wußte,
                oder haben die Apostel es für sich behalten. Es steht wohl von Johan̄es ge<lb break="no"/>heimen Offenbarungen, aber das ist auch nur wenig, da weiß ich
                mehrer. Daher will ich, was<lb break="yes"/>alle Geistlichen in 1900 Jahren nicht
                fertig brachten, in 2 Jahren fertig bringen, daß ein<lb break="yes"/>Hirde u. eine
                Herde wird, so, daß alle Völker auf Erden den Papst als ihr Oberhaupt achten.<lb break="yes"/>Ich will auch alle Armen u. Notleidente so reich machen, daß sich
                keiner vertauschen möchte mit<lb break="yes"/>Könige u. Kaiser. Es waren Apostel u.
                nacher Heilige, welche Völker bekehrt haben, aber so<lb break="yes"/>etwas hat noch
                keiner probiert. Vieleicht war es früher nicht möglich, aber jetzt hofe ich,<lb break="yes"/>daß es sogar leicht möglich ist. Wen̄ die Herrn zu mir
                kom̄en, oder mich zu Sich nehmen,<lb break="yes"/>daß ich mit Ihnen sprechen
                kan̄, u. mir helfen. Aber selbstverständlich, so lang ich eingesperrt<lb break="yes"/>bin, u. die Herrn nicht zu mir kom̄en, ist mir auch alles
                unmöglich. Das ist mein größter<lb break="yes"/>Schmerz, wen̄ ich den Herrn
                in Ihrer erbärmlichen Lage nicht helfen kan̄, u. Ihnen nichts<lb break="yes"/>miteilen kan̄, was ich weiß, von Gott u. Überirdischen, was alle Gelehrte
                nicht erfinden kön<lb break="no"/>nen. Daher bitte ich, die Herrn möchten so bald
                als möglich zu mir kom̄en. Was ich schreibe<lb break="yes"/>muß ich
                persönlich alles näher erklären u. beweißen, daß die Herrn es glauben kön̄en.
                    Da<lb break="yes"/>gar nie ein Geistlicher in die Anstalt kom̄t, der
                nachschaut, u. für Wahrheit u. Recht sorgt, das ist<lb break="yes"/>eine
                unverzeiliche Nachläßigkeit. Es scheint, daß es keinen klugen rechtschafenen
                    Geistlichen<lb break="yes"/>gibt, den ein solcher kom̄t in die Anstalt,
                zudem man an 1894 vom Landtag aus, überal<lb break="yes"/>bekan̄t gemacht
                hat, daß man in der Irrenanstalt grausame Ungerechtigkeiten verübt, u.<lb break="yes"/>ungerechter Weiße Personen einsperrt, welche den rechten Verstand
                haben. Man hat ausgemacht,<lb break="yes"/>daß man nachschauen soll, aber dazu hat
                man blos die Großen Großen - von der Re<lb break="no"/>gierung bestelt. Da ist es
                als wie man den Fuchs zum Hen̄enhüten bestelt, u. <w>als</w><w>wie</w><lb break="yes"/>man den Teufel bei
                seiner Mutter, u. die Spitzbuben beim Räubershauptman̄ verklagt.<lb break="yes"/>So ist es nacher schlechter als vorher. Die Herrn sollen selbst
                nachschauen, oder recht<lb break="no"/>schafene Män̄er schiken, welche für
                Wahrheit u. Recht sorgen. Ich will die Herrn nicht<lb break="yes"/>beleidigen,
                nicht verachten, u. nicht erniedrigen, sondern aus Ihrer erbärmlichen <pb facs="#image_169"/> Lage erhöhen, über Könige u Kaiser. Aber das verstehen die
                Herrn nicht. Die Herrn<lb break="yes"/>wißen nichts u. verstehen nichts,
                nem̄lich, so wenig was man für nichts hält. Es<lb break="yes"/>ist mir sogar
                unbegreiflich, wie es möglich ist, daß gelehrte Geistliche so dum̄ sein<lb break="yes"/>kön̄en, wovon ich überzeugt bin. So machten die Bischöfe
                einen Hirtenbrief,<lb break="yes"/>daß Sie in der Zeitung als dume erklärt wurden,
                u. daß jeder machen kan̄ wie<lb break="yes"/>es ihm baßt. So sind die Herrn
                bis hinauf zum Papst, ganz erbärmliche Personen,<lb break="yes"/>man achtet Sie so
                wenig, wie den Hund an der Kette. Der ganze Hirtenbrief war<lb break="yes"/>gegen
                das Leichenverbren̄en, aber die werden nacher verbren̄t wie vorher im
                    März<lb break="yes"/>habe man 927 Personen verbren̄t. In Frankreich
                wurden die Bildniße Jesu entfernt u.<lb break="yes"/>der lebendige Gott mußte sich
                zuerst entfernen, u. die klösterlichen Schulen wurden<lb break="yes"/>entfernt, u.
                dafür weltliche oder teufelische gestelt, wo wo kein Christusbild exe<lb break="no"/>stieren darf. In großen Städten hat man es so eingerichtet, daß
                Frauenzim̄er von der<lb break="yes"/>Hurerei leben kön̄en anstadt
                durch Arbeid. Was man bei Gerichten, u. sonst überal r<lb break="no"/>fahren
                kan̄, ist graußig. Dazu gibt es Leute, welche man für ganz from̄e
                hält, aber<lb break="yes"/>wen̄ man ihre Reden u. Handlungen ken̄t,
                verdienen sie die Hölle. Sogar beim Zen<lb break="no"/>trum, u. bei Geistlichen,
                gibt es solche, die schlechter sind als der Judas. Ich bin in der Lage<lb break="yes"/>wo man glauben kan̄, dast es keinen Christen mehr gibt, der
                ist, wie er sein soll.<lb break="yes"/>Dabei kan̄ man sehen, daß der Papst
                es nicht beßer u. recht machen kan̄. Es scheint, daß die<lb break="yes"/>Herrn so tief in der Finsterniß steken, daß die Erleichtung des hl. Geistes nicht
                    durchdrängt,<lb break="yes"/>daher sollen die Herrn zu mir kom̄en, ich
                will Ihnen leichten in der Finsterniß, daß Sie<lb break="yes"/>sehen, wie die
                Hirtenbriefe sein sollen, u wie man alles beßer u. recht machen kan̄,<lb break="yes"/>u. daß alles möglich ist, was ich fertig bringen will, u. daß
                alles Wahrheit ist, was<lb break="yes"/>ich schreibe u. spreche. ich möchte mich
                überzeugen, ob die Herrn mir etwas wegg<lb break="no"/>streiten kön̄en.
                Zuerst möchte ich für die Herrn sorgen, Sie werden glauben, Sie<lb break="yes"/>seien keine erbärmliche Personen, da man Ihnen Ehren u. Höflichkeiten erweißt,<lb break="yes"/>u. zu eßen u. zu trinken haben. Aber da kan̄ leicht der
                Fall sein, daß man sagt, du<lb break="yes"/>hast deinen Lohn schon erhalten. Da
                durch Ihre Unwißenheit u. Nachläßigkeit, viele<lb break="yes"/>1000 in die Hölle u.
                Fegfeuer kom̄en, kan̄ der Fall sein, daß die Herrn auch dort<lb break="no"/>hin kom̄en, u. von jedem Priegel bekom̄en, der sagt,
                du bist schuld, daß ich da bin,<lb break="yes"/>wie einer der hingerichtet wurde,
                zu seinem Vater gesagt hat, du bist schuld, daß ich<lb break="yes"/>da bin. So viel
                ich weiß, kom̄t von den Geistlichen, bis hinauf zum Papst, keiner in<lb break="yes"/>den Him̄el wen̄ er stirbt. Wie in die Irrenanstalt
                kein Geistlicher kom̄t, der nachschaut,<lb break="yes"/>u. für Wahrheit u.
                Recht sorgt, so wird auch keiner in den Him̄el kom̄en wen̄ er
                    stirbt.<lb break="yes"/>Die Herrn kön̄en Sich überzeugen, daß in der
                Irrenanstalt, bereitz so viel Geistliche<lb break="yes"/>sind, oder mehrer, zu
                einer Anzahl Personen, wie auser der Anstalt. So kan̄ es in <pb facs="#image_170"/> der Höll u. Fegfeuer auch ausschauen. Die Heiligen haben
                gewiß auch from gelebt,<lb break="yes"/>aber ohne Leiden oder Marter, sind sie
                nicht in den Him̄el gekom̄en. Die Herrn<lb break="yes"/>haben keine
                sichere Hofnung, daß Sie Sich durch Gebete, Meßopfer, u. sonst alles mög<lb break="no"/>liche, von Ihrer Schuld u. Strafe befreien kön̄en. Daher
                sollen jetzt die Herrn zu<lb break="yes"/>mir kom̄en, so lang wier auf Erden
                sind, u. ich noch lebe, nacher kan̄ ich keinem<lb break="yes"/>mehr helfen,
                u. es wird auch nicht ein Hirte u. eine Herde werden. Wer weißt ob<lb break="yes"/>in 1000 Jahren wieder einer kom̄t, der weißt, was ich weiß. Die Herrn
                    glauben<lb break="yes"/>vieleicht, die Kirche steht fest, u. kan̄ nicht
                überwältigt werden, aber sie ist von selbst<lb break="yes"/>eingefallen, u. man
                kan̄ nur noch den Schuthaufen davon sehen, u. was dabei ist,<lb break="yes"/>kön̄en die Herrn wißen, Räuber u. Mörder, u. was ich oben bezeichnet hab, u.
                    ich<lb break="yes"/>sehe noch nichts, daß sich jemand beßert. Im Reichtstag hat
                man ausgemacht, daß man<lb break="yes"/>him̄elschreiende Sünden begeht, daß
                man den Arbeiter den Lohn weggnimt, jählich<lb break="yes"/>10 bis 30 Mark, wo
                keiner eine sichere Hofnung hat, daß er wieder etwas davon be<lb break="no"/>kom̄t. Wen̄ man für Hilfsbedürftige sorgen will, hätte man 1000
                Milionen von<lb break="yes"/>dem nehmen sollen, was man von Frankreich
                bekom̄en hat, u. 100 Milionen<lb break="yes"/>hätte man jährlich ersparen
                kön̄en, was man zu Kriegsrüstungen verwen<lb break="no"/>det hat. Ich frage,
                wo sind noch Christen, in der ganzen Welt ristete man sich<lb break="yes"/>zum
                Krieg führen, zum morgen u. rauben, wozu man so viel bezalen muß,<lb break="yes"/>daß die Landleute überal verderben, u. vergantet werden, wer nicht Tag<lb break="yes"/>u. Nacht arbeitet, u. raues Brod ißt u. Wasser tringt. Sind das
                Christen, welche<lb break="yes"/>jetzt so grausam morden u. rauben, u. welche nicht
                im Krieg sind, die freuen<lb break="yes"/>sich, wen̄ man den andern recht
                viel mordet, u. viele 1000 Milionen Schaden<lb break="yes"/>macht. Wen̄
                Soldaten auch die hl. Sakramente empfangen, aber wie viele<lb break="yes"/>werden
                dabei sein, welche ihre Sünden nicht bereuen, wo man gar nicht<lb break="yes"/>glauben kan̄, daß sie anderst wohin kom̄en als in die Hölle, wie
                    diejenigen<lb break="yes"/>welche nicht im Krieg sind, sündhaft fortleben. Weil
                die Herrn nicht zu mir<lb break="yes"/>gekom̄en sind, so ist der Papst u.
                die Bischöfe schuldig, daß man jetzt den Krieg<lb break="yes"/>hat. Wen̄ ich
                blos 2 Jahre vor dem Krieg nicht eingesperrt wäre, hätte ich den<lb break="yes"/>Krieg verhindert, Gehilfen hätte ich sicher dazu bekom̄en. Das braucht
                    niemand<lb break="yes"/>für unmöglich halten, den̄, es weißt ja keiner,
                wie ichs gemacht hätte.<lb break="yes"/>Wo ist jetzt die Kirche dabei verstehe ich
                nicht Gebäute aus Ziegelsteine, son<lb break="no"/>dern, aus fromen Christen,
                welche nach der Lehre Jesu leben, u. Vorgesetzte<lb break="yes"/>welche dieße
                leiten, aber solche weiß ich nirgens zu finden. Es scheint,<lb break="yes"/>daß
                jetzt die Welt viel schlechter ist, als vor der Sündflut. Da hätten<lb break="yes"/>die Herrn schon längst predigen sollen, daß man das lasterhafte Leben <pb facs="#image_171"/> aufgibt, u. Buse tut. Wie Sondoma versunken ist, so wurde
                auch den 16<hi rendition="#sup">ten</hi><lb break="yes"/>November 1911 Mesina
                über Nacht ein Schuthaufen, wodurch 100,000 Per<lb break="no"/>sonen ums Leben
                kamen. Aber von den Geistlichen, kam kein Jonas, der<lb break="yes"/>predigt, daß
                man Buse tut. Da ziehen sich alle zurük, wie die Maus vor<lb break="yes"/>der Katz.
                Jetzt ist der Krieg, u. 1914 war wieder ein Erdbeben, wodurch<lb break="yes"/>40,000 Personen ums Leben kamen. Aber die Herrn predigen im̄er noch nicht<lb break="yes"/>was Sie predigen sollen. Daher möchte ich helfen den Hirtenbrief
                machen. Es scheint,<lb break="yes"/>daß von der Kirche Gottes mehr da ist, als der
                Schuthaufen, wovon man noch etwas<lb break="yes"/>brauchen kan̄, als
                Bausteine, zu einer neuen Kirche. Die Kirche ist schon seid mehrern<lb break="yes"/>100 Jahre baufällig. Durch Luter ist schon bereitz die Hälfte weggefallen, u. das<lb break="yes"/>Übrüke wurde durch die Unfehlbarkeit gespalten. Auch vom irdischen
                    Reichtum<lb break="yes"/>wurde die Kirche beraubt. Es scheint, daß die Kirche
                schon seid 1800 Jahren nicht recht re<lb break="no"/>giert worden ist. Mir würde
                kein Martin Luter etwas davon entreißen. Auch<lb break="yes"/>würde ich nicht
                lehren, wodurch es Spaltungen gibt, u. vom irdischen Reichtum wür<lb break="no"/>de
                man mir auch nichts rauben, u. die Modernisten würde ich belehren, anstadt von<lb break="yes"/>der Kirche ausschließen. Aber der Papst versteht die Sache nicht.
                Ich bemerke, daß wißen, u.<lb break="yes"/>glauben, zweierlei ist. Der Papst weißt
                nicht wo der Him̄el ist, oben oder unten, u.<lb break="yes"/>wo die Hölle u.
                Fegfeuer ist weißt Er auch nicht. Er ken̄t Gott nicht, u. den Teufel
                    nicht.<lb break="yes"/>Aber ich kan̄ den Herrn zeigen, wie Gott u. der
                Teufel aussieht. Vieleicht, weißt der Papst<lb break="yes"/>nicht, ob es einen Gott
                gibt, u. ob der Mensch noch lebt, wen̄ er gestorben ist. Er hat<lb break="yes"/>Gott noch nie gesehen, u. von allen Seinen Freunden kom̄t
                keiner zurük u. sagt Ihm<lb break="yes"/>etwas, u. Jesus selbst, der mit lebendigen
                Leib in Him̄el gefahren ist, kom̄t nicht u.<lb break="yes"/>sagt Ihm
                etwas. Aber ich weiß es, daß es einen Gott gibt, u. daß der Mensch noch<lb break="yes"/>lebt, wen̄ er gestorbe ist, u. wie jeder gerichtet wird, u.
                wie die Bücher aus<lb break="no"/>schauen, wo man lesen kan̄, was ein jeder
                begangen hat. Das sind keine Bücher<lb break="yes"/>welche gedrukt oder geschrieben
                sind. Da es keinen Baumeister gibt, der die neue Kirche<lb break="yes"/>Gottes
                recht bauen kan̄, so muß ich die Kirche bauen, welche den Teufel nicht
                    über<lb break="no"/>wältigen kan̄. Aber nicht as Ziegelsteine, sondern
                aus allen Völker auf Erden, zu<lb break="yes"/>einem einzigen Bau. Das
                In̄ere muß geschmükt werden, mit allen göttlichen<lb break="yes"/>Tugenden
                u. Geistliche welche predigen u. die Kirche regieren. Dieße muß aber<lb break="yes"/>ich belehren. Daß es den Anordnungen Jesu gleicht, brauch ich zuerst 12
                    Apostel,<lb break="yes"/>dieße muß ich besonders belehren, aber alle Sprachen
                müßen sie selbst sprechen<lb break="yes"/>kön̄en. Ich kan̄ nur
                deusch. Da ich im Schreiben nicht geübt bin, brauch ich auch<lb break="yes"/>4
                Evangelisten, welche schreiben, was ich lehre. Die Apostel sollen so viel
                    Gehilfen<lb break="yes"/>bekom̄en, als man bekom̄en kan̄.
                Dieße sende ich zu allen Glaubensforten, u. zu <pb facs="#image_172"/> Räuber u.
                Mörder, u. zu den Anarchisten, welche morden. Aber ich werde auch sorgen,<lb break="yes"/>daß keinem ewas baßiert. Warum Jesus für seine Apostel daß nicht
                besorgt hat, kan̄ ich<lb break="yes"/>Auskunft geben dazu brauch ich aber
                noch viele Gehilfen. Dazu muß man alle Sorten be<lb break="no"/>nützen, gute u.
                schlechte. Wie ich die Schlechten auch brauchen kan̄, das verstehen die
                    Herrn<lb break="yes"/>nicht. Dazu muß ich auch die Hirtenbriefe machen, aber
                nicht blos einmal im Jahr, sondern<lb break="yes"/>das ganze Jahr, für jed
                Son̄ u. Feiertag, u. daß es für jederman baßt, für hohe und<lb break="yes"/>niedere, für Reiche u. Arme, für Stadt- u. Landleute. Da ich weiß, was an<lb break="no"/>dere nicht wißen, bin ich nicht gscheider. Ich bin ein ganz
                Ungelehrter, u.<lb break="yes"/>so lang ich lebe, war ich im̄er recht dum.
                Daher möchte ich jetzt herein bringen<lb break="yes"/>was ich versämt habe. Ich
                bitte, die gelehrten Herrn möchten Sich bei mir über<lb break="no"/>zeugen, daß das
                was ich weiß, einen hohen Wert hat. Wovon ich nichts ge<lb break="no"/>schrieben
                hab, sondern persönlich miteilen muß, daß die Herrn es glauben<lb break="yes"/>kön̄en. Es wird schwehrlich einer zu finden sein, der so wenig belehrt
                    worden<lb break="yes"/>ist wie ich. Das erste Schuljahr war ich die halbe Zeit
                krank u. die andern Jahre<lb break="yes"/>mußte ich arbeiten. Ich kam blos selten
                in die Schule u. in die Kirche gar nicht,<lb break="yes"/>höchstens an
                Son̄tag ins Amt zu speht. Erst als ich 18 Jahre alt in die Lehre u.<lb break="yes"/>Dienst kam, kam ich in die Predig, aber nachmitag wußte ich nichts
                mehr davon.<lb break="yes"/>Erst als ich 33 Jahre alt war, u. arbeitsunfähig, hab
                ich etwas im Gedächtniß<lb break="yes"/>behalten von der Predig, was recht oder
                nicht recht war, u. was beßer hätte<lb break="yes"/>sein sollen. Da meine
                Gesundheit nicht mehr herzustelen war, u. höchstens ein<lb break="yes"/>leichtes
                Geschäft verichten, oder ein Stük gehen kon̄te, kam ich auch zu
                    Geistlichen,<lb break="yes"/>u. sprach von der Religion. So auch bei einem
                Profeßor, Supregens, u. da ich<lb break="yes"/>meistens anderst sagte als er, u.
                mir nicht wiedersprechen kon̄te, daß ich recht habe,<lb break="yes"/>war er
                der Ansicht, daß ich ihn belehren will. Das war ihm unangenehm. Dan̄<lb break="yes"/>sagte er, ich wolle blos andern was sagen, ich wolle mir aber
                nichts sagen laßen.<lb break="yes"/>Dan̄ sagte ich, o ja, sagen sie mir so
                viel sie wollen. Vermutlich wußte er nichts, dan̄<lb break="yes"/>sagte er,
                er habe mir schon manches gesagt, aber ich weiß alles beßer. Dan̄ sagte
                    ich,<lb break="yes"/>ja kan̄ ich dafür. Dan̄ hat er mich
                angschaut, da ich als Ungelehrter es beßer weiß. Das<lb break="yes"/>Weitere u.
                Erste kan̄ ich mich nicht mehr erin̄ern. Mein Besuch war gewöhniglich
                beim<lb break="yes"/>Herrn Regens, zu dem kon̄te ich jeder Zeit
                kom̄en, wen̄ er auch Arbeit hatte, er<lb break="yes"/>sagte,
                wen̄ er am Tag nicht fertig wird, arbeitet er in der Nacht. Da war es auch
                    so,<lb break="yes"/>wen̄ ich ihn etwas fragte, sagte er, das muß ich
                beßer wißen. Daher sollen die Herrn<lb break="yes"/>doch aus Neugierte zu mir
                kom̄en, um Sich zu überzeugen, ob ichs beßer weiß, u. ob Sie<lb break="yes"/>mir etwas weggstreiten kön̄en. Die Modernisten beklagen sich, daß sie einen
                    fal<lb break="no"/>schen Eid schwören sollen, aber ich weiß die Ursache nicht,
                so kan̄ ich auch nicht wißen ob <pb facs="#image_173"/> der Papst recht hat
                oder die Modernisten. Aber daß ist klar, daß der Papst auch nicht<lb break="yes"/>mehr weist u. verstoht, sonst würde Er sie belehren, anstadt von der Kirche aus<lb break="no"/>schlüßen, u. die Schlechterin behalten. Dazu hielt der Herr
                Enspektr von Dillingen<lb break="yes"/>in Höchstädt einen Vortrag, wo er sagte, daß
                daß die Modernisten behaupten, daß<lb break="yes"/>es keinen Gott gibt, auser
                einen, der so weit entfernt ist, daß er sich um die Welt nicht<lb break="yes"/>köm̄ert, u. daß Jesus blos ein Mensch war, u. daß der Mensch war, u. daß der
                Mensch nicht<lb break="yes"/>mehr lebt, wen̄ er gestorben ist. Aber das
                glaub ich nicht, den̄ die werden nicht so<lb break="yes"/>dum̄ sein,
                etwas behaupten, wo sie selbst erklären, daß sie es nicht wißen u. nicht<lb break="yes"/>erfinden kön̄en. Der Herr Enspektr Funk jetzt Regens, sagte
                auch, der Eid verpflichtet, daß<lb break="yes"/>man vom unfehlbaren Lehramt der
                Kirche die geoffenbarte Wahrheiten anim̄t und<lb break="yes"/>von Irrlehren
                sich <w>fern hält</w>. Die Wahrheiten wird niemd
                weggstreiten, aber wahr<lb break="no"/>scheinlich, halten die Modernisten etwas als
                eine Irrlehre, u. von Irrlehren wollen<lb break="yes"/>sie sich <w>fern halten</w>, u. sich lieber von der Kirche
                ausschließen laßen, als eine Irrlehre<lb break="yes"/>anehmen, u. dazu einen
                falschen Eid schwören. So lang ich nicht weiß was der Papst<lb break="yes"/>alles
                vorschreibt, kan̄ ich nicht behaupten, wer recht hat. Wen̄ ich mit den
                    Moderni<lb break="no"/>sten sprechen kön̄te, möchte ich sehen, ob sie
                nicht mit dem Papst vereinigen.<lb break="yes"/>Da der Papst die Unfehlbarkeit
                erklärt hat, ist ganz recht, u. durch Erfahrungen ist es<lb break="yes"/>begreiflich, daß es auch eine Leitung des hl. Geistes ist. Aber der Papst versteht
                    es<lb break="yes"/>nicht. Mir würde niemand die Unfehlbarkeit weggstreiten. Da
                der Papst die Sache<lb break="yes"/>nicht versteht, hätte Er gar nicht verlangen
                sollen, daß man die Unfehlbarkeit<lb break="yes"/>glauben muß, ohne Belehrung u.
                Beweiß. Dazu erin̄ere ich an die Apostel.<lb break="yes"/>Jesus war, u. ist,
                eine höhere Person als der Papst, u. die Apostel haben nicht ge<lb break="no"/>glaubt, u. der Ap. Tomas sagte, wen̄ ich nicht meine Hand in seine Wunden<lb break="yes"/>lege, glaube ich nicht. Demnach wird es erlaubt sein, zu fragen,
                ob das recht<lb break="yes"/>ist, wen̄ man dieße welche auch nicht glauben
                ohne Beweiß, von der Kirche<lb break="yes"/>ausschlüßt. Ich erin̄ere auch,
                daß Jesus befohlen hat, das Unkraut nicht ausrotten.<lb break="yes"/>Ich möchte
                mich überzeugen, ob die Altkatoliken wirklich so schlecht sind, wie<del>l</del><lb break="yes"/>man schreibt, u. als neuluterisch erklärt. So viel ich weiß,
                halten die Alt<lb break="no"/>katoliken die katolische Religion im̄er noch
                so, wie es seid 1800 Jahr<lb break="yes"/>angeortnet war, u. die Pflichten werden
                sie vieleicht auch beßer halten, als<lb break="yes"/>viele Neukatolische. Ich halte
                es für recht, wen̄ der Papst gar keine aus<lb break="no"/>schließt von der
                Kirche, u. blos diejenigen als ausgeschloßen erklärt welche<lb break="yes"/>sich
                selber ausschließen, wie die Luterischen, wo der Luter den Geistlichen die<lb break="yes"/>Hurerei erlaubt hat, durch eine luterische Ehe, u. solche welche
                nicht mehr nach<lb break="yes"/>der Religion leben. Aber wen̄ solche zum
                Sterben kom̄en, soll sich jeder Geistliche <pb facs="#image_174"/> bemühen,
                ob sich nicht einer bekehrt. Das halte ich als unfehlbar. Zudem halte ich<lb break="yes"/>es für recht, da der Papst die Altkatoliken ausgeschloßen hat, den
                dadurch hoffe<lb break="yes"/>ich, daß ich damit auch die Luterischen zur
                katolischen Kirche zurükführen kan̄.<lb break="yes"/>Es scheint, daß den
                Herrn nichts bekan̄t ist, sonst müßten Sie doch wißen, daß die<lb break="yes"/>Unnfehlbarkeit meistens nur die Lauen glauben, welche nicht denken, ob es<lb break="yes"/>recht ist oder nicht, u. die Dum̄en, welche auch glauben
                was verlogen ist, wie<lb break="yes"/>in Kaufbeuren, da hat man sogar glaubt, daß
                die Tochter im Him̄el geheiratet<lb break="yes"/>hat, u. schikte ihr 800
                Mark in Him̄el hinauf, u. in Kempten war eine him̄lische Post<lb break="no"/>halterin, da hat man sicher glaubt, daß Geld in Him̄el
                hinauf beförtert. So dum̄<lb break="yes"/>sind die Modernisten nicht, was
                dieße für unmöglich halten, will ich den<lb break="yes"/>herrn beweißen. Da die
                Altkatoliken die Katolische Religion halten wie<lb break="yes"/>seid 1800 Jahren,
                glauben sie sicher, daß es unfehlbar ist, wen̄ sie auch dem<lb break="yes"/>Papst nicht in alem gehorchen. Dazu erin̄ere ich, man muß Gott mehr<lb break="yes"/>gehorchen als dem Menschen. Es ist auch ein Gebot für Kinder,
                    gehorchet<lb break="yes"/>euern Eltern in dem Willen des Herrn. Ich möchte auch
                dem Papst das Wort<lb break="yes"/>ans Herz legen, richtet nicht, so werden auch
                ihr nicht gerichtet werden, u.<lb break="yes"/>das Urteil Gott überlaßen. Da ich
                erkläre, daß wißen u. glauben zwei<lb break="no"/>erlei ist, will ich den Herrn
                zeigen, z.B. ob die hl. Hostie Fleisch ist, das<lb break="yes"/>weißt niemand, da
                bleibt blos, daß man es glaubt, aber wie man<lb break="yes"/>glauben kan̄,
                daß verstehen die Herrn nicht, aber ich weiß es. Wen̄ einer<lb break="yes"/>Komoniziert u. nacher sogleich ohne Not, oder gar zu einer Ungerechtig<lb break="no"/>keit, Verlogenes sagt, da weißt man, daß in der Person, Jesus nicht ist,<lb break="yes"/>Gott der Wahrheit; Das ist so, mein Schwager kaufte 4 Bäum, da hat
                gesagt, 2 sind<lb break="yes"/>Birnmbäum u. 2 Apfelbäum, u. glaubte es, aber als
                sie gewachsen sind hat er<lb break="yes"/>gesehen, daß es lauter Apfelbäum waren.
                So kön̄en die Herrn auch glauben<lb break="yes"/>dast die hl. Hostie Fleisch
                ist, u. daß es einen Gott gibt, aber wißen kön̄en Sie<lb break="yes"/>es
                nicht. Für Gelehrte ist ist es sogar schwehr zu glauben, bereitz unmög<lb break="no"/>lich, den̄ ob ein Guter oder Schlechter Meß ließt, sieht man keinen
                    Unter<lb break="no"/>schied. Wen̄ Räuber die Kirchen ausrauben, u. die
                hl Hostien auf den boden<lb break="yes"/>wirft u. zertrit. So kan̄ man
                denken, wen̄ es einen Gott gebe, der kön̄te<lb break="yes"/>es doch
                der Polizei zu wißen machen, daß man die Räuber fangt.<lb break="yes"/>Daher ist es
                notwendig, daß ich die Herrn belehre. Was ich den Herrn<lb break="yes"/>sage u.
                schreibe, wißen Sie auch nichts, aber ich kan̄ es erklären u.<lb break="yes"/>beweißen, daß Sie es glauben kön̄en. Für ungelehrte u. unerfahrene<lb break="yes"/>Personen ist es leichter zu glauben. Es ist eine verkehrte Sache,
                wen̄ <pb facs="#image_175"/> ein Ungelehrer, die gelehrten Geistlichen
                belehren will, u. scheint verükt,<lb break="yes"/>oder als Hohfart. Aber ich halte
                es als eine sträfliche Nachläßigkeit, wen̄ ich es<lb break="yes"/>unterlaßen
                würde. Dagegen möchte ich die Herrn warnen vor Hohfahrt, daß Sie nicht<lb break="yes"/>denken, Sie gelehrt, u. brauchen Sich von einem Ungelehrten nichts
                sagen laßen. Ich will<lb break="yes"/><w>auch</w><w>hören</w>, was die Herrn
                sagen, um mich zu überzeugen, ob ich etwas beßer machen kan̄.<lb break="yes"/>Ich hätte schon früher die Sache beßer besorgen sollen, aber ich war zu
                schichtern u. die<lb break="yes"/>Welt war mir ganz unbekan̄, da ich nichts
                gelesen hab. So war es mir auch un<lb break="no"/>möglich. Aber jetzt verstehe ich
                die Sache beßer. Da ich in der Anstalt keine Arbeit<lb break="yes"/>habe,
                kon̄te ich Zeitungen lesen, u. mich überzeugen, wie dum̄ u. schlecht
                die Leute sind.<lb break="yes"/>Ich bin auch nicht mehr so furchtsam. Was gut ist,
                u. recht gemacht wird, brauch ich<lb break="yes"/>nicht sorgen. Aber bei dem
                schreklichen Krieg, u. die Leute sich nicht beßern, wo<lb break="yes"/>es scheint,
                daß alle Gebete u. Meßopfer nichts nützen, daß es aussieht als wen̄<lb break="yes"/>man blos einen Gott von Holz anbeten würde. Es ist auch gar keine
                Aussicht daß<lb break="yes"/>es nach dem Krieg beßer wird, als vorher. Dafür muß
                ich sorgen. Ich bin bereitz<lb break="yes"/>85 Jahre alt, da kan̄ ich nicht
                hoffen, daß ich noch länger lebe. Daher sollen die<lb break="yes"/>Herrn sogleich
                zu mir kom̄en, daß ich sie belehre, daß Sie die Sache weiter besorgen<lb break="yes"/>kön̄en, wen̄ ich nicht mehr lebe. Da es den Herrn
                ganz unmöglich ist, in 2 Jahr fertig<lb break="yes"/>zu bringen, daß ein Hirte u.
                eine Herde wird, so daß alle Völker auf Erden den<lb break="yes"/>Papst als ihr
                Oberhaupt achten, wen̄ es zuerst auch nicht from̄e Läm̄er sind.
                Aber<lb break="yes"/>das Unkraut wird man nicht ganz ausroten kön̄en. Da
                die Herrn nicht sehen was<lb break="yes"/>leicht zu sehen ist, so sind die Herrn
                blind, u. da Sie in der Finsterniß leben, kön̄en<lb break="yes"/>Sie mit
                offenen Augen nicht sehen, was nicht leicht zu sehen ist. Die Herrn sollen<lb break="yes"/>Sich vom Teufel nicht zurükhalten laßen, u. zu mir kom̄en.
                Ich will Ihnen die<lb break="yes"/>Augen öfnen, u. leichten in der Finsterniß, daß
                Sie sehen, aber nicht mit der La<lb break="no"/>terne, sondern durch belehrungen u.
                Beweiße. Was ich vom Überirdischen weiß u.<lb break="yes"/>was ein Geheimniß
                bleiben muß, u. wie man es macht, daß es nach dem Krieg<lb break="yes"/>beßer wird.
                Das muß ich den Herrn persönlich miteilen. Ich will auch machen<lb break="yes"/>daß
                die Geisteskranken weniger werden. Aber das geht nicht so schnell, das braucht<lb break="yes"/>im̄er 10 bis 20 Jahr bis es halb <w>so</w><w>viel</w> werden. Das verstehen die Herrn auch
                nicht.<lb break="yes"/>Wen̄ die Herrn alles für noch so unmöglich u.
                unglaublich halten, aber anhören<lb break="yes"/>kön̄en Sie mich doch, u.
                nicht denjenigen gleichen, die keine Predig hören<lb break="yes"/>wollen.
                Wen̄ die Herrn in Him̄el wollen, müßen Sie mich anhören u.
                    befolgen.<lb break="yes"/>Jetzt hat keiner eine sichere Hoffnung daß Er in
                Him̄el kom̄t wen̄ Er stirbt.<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Ich grüße die Herrn alle freundlich, mit dem Gruß, gelobt sei
                    Jesus Christus.</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed">Der dum̄e Georg <surname>S.</surname> von Höchstädt
                    in Irsee.</seg> Über alles nachdenken. </p>
</body>
</text>
</TEI>