<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s46" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<objectDesc>
<p>
                                Seite fehlt
                            </p>
</objectDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date notAfter="1916" notBefore="1863" type="sent">ca. 1863–1916</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bischöfe in Bayern</persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863–1916</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 18, po: 32, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="patient2"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    ist nicht geisteskrank; krisitiert die Geistlichen, den Papst und den Hirtenbrief;
                    hatte wenig (Schul-)Bildung erfahren; erst in der Anstalt die Möglichkeit bekommen zu lesen und sich zu bilden;
                    er hätte die Spaltung der Kirche und den Krieg verhindern können, durch ihn würde es weniger Geisteskranke geben
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s46a.jpg" xml:id="image_243"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s46b.jpg" xml:id="image_244"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s46c.jpg" xml:id="image_245"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s46d.jpg" xml:id="image_246"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s46e.jpg" xml:id="image_247"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s46f.jpg" xml:id="image_248"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s46g.jpg" xml:id="image_249"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s46h.jpg" xml:id="image_250"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_243"/>
<opener>
<dateline/>
<salute>An die hochwürdigen <add hand="patient2" place="above">Herrn</add> Bischöfe in Bayern!</salute>
</opener>
<p>Da ich in der Irrenanstalt eingesperrt bin, u. mehrere Ärzte besonders Eide ge<lb break="no"/>schworen haben, ich sei geisteskrank, u. sogar der Geistliche hat
                mich als einen<lb break="yes"/>solchen Narren erklärt, daß man mit mir mit dem
                Beichten gar nichts machen<lb break="yes"/>kan̄. Daher ist es notwendig, daß
                Sich die Herrn selbst bei mir überzeugen,<lb break="yes"/>daß ich nicht
                geisteskrank bin, u. daß alles Waheit ist, u. alles möglich ist, was<lb break="yes"/>ich schreibe. Wen̄ man glauben würde ich sei geisteskrank, dan̄
                müßte man<lb break="yes"/>glauben, daß Jesus auch blos ein geisteskranker Mensch
                war, den̄ was ich<lb break="yes"/>weiß u. versteh, s<add hand="patient2" place="inline">t</add>im̄t ganz genau zu dem was Jesus gelehrt hat. Da
                der<lb break="yes"/>Papst, das heist, der ganze Kirchenrat die Lehre Jesu nicht
                recht versteht, da<lb break="yes"/>weiß ich nicht, hat Jesus nicht deutlich
                gelehrt, oder haben es seine Nachfolger<lb break="yes"/>vergeßen. Wen̄ ich
                nicht sicher wüßte, daß alles Wahrheit ist, was Jesus ge<lb break="no"/>lehrt hat,
                müßte ich glauben, daß Jesus auch blos ein Mensch war, der nicht viel<lb break="yes"/>wußte, aber ich denke, daß Jesus nicht alles gesagt hat, was er
                wußte, oder<lb break="yes"/>haben es die Apostel für sich behalten. Es steht wohl
                von Johan̄es geheimen<lb break="yes"/>Offenbarungen, aber das ist auch nur
                wenig, da weiß ich mehrer. Daher<lb break="yes"/>will ich, was alle Christlichen in
                1900 Jahren nicht fertig brachten, in 2<lb break="yes"/>Jahren fertig bringen, daß
                ein Hirte u. eine Herde wird, so, daß alle Völk<lb break="no"/>ker auf Erden, den
                Papst als ihr Oberhaupt achten. Ich will auch alle Armen<lb break="yes"/>u.
                Notleidente so reich machen, daß sich keiner vertauschen möchte mit<lb break="yes"/>Könige u. Kaiser. Aber so etwas kan̄ dem Papst so wenig einfallen, es<lb break="yes"/>zu probieren, als auf den Wolken spazieren gehen. Es waren Apostel<lb break="yes"/>u. nacher Heilige, welche Völker bekerhten, abe so etwas hat
                noch keiner<lb break="yes"/>probiert, vieleicht war es früher nicht möglich, aber
                jetzt hoffe ich daß es<lb break="yes"/>sogar leicht möglich ist, wen̄ die
                Herrn zu mir kom̄en oder mich zu<lb break="yes"/>Sich nehmen, daß ich mit
                Ihnen sprechen kan̄ u. mir helfen. Aber<lb break="yes"/>selbstverständlich
                so lang ich eingesperrt bin, u. die Herrn nicht zu<lb break="yes"/>mir
                kom̄en ist mir auch alles unmöglich. Daß ist mein größter<lb break="yes"/>Schmerz, wen̄ ich den Herrn, in Ihrer erbärmlichen Lage nicht<lb break="yes"/>helfen kan̄ u. Ihnen nichts miteilen kan̄, was ich
                weiß, von Gott<lb break="yes"/>u. Überirdischen, was alle gelehrten nicht erfinden
                kön̄en. Daher<lb break="yes"/>bitte ich, die Herrn möchten so bald wie
                möglich zu mir kom̄en.<lb break="yes"/>Was ich schreibe, muß ich persönlich
                alles näher erklären u. beweißen, daß die<lb break="yes"/>Herrn es glauben
                kön̄en. Da gar nie, ein Geistlicher in die Anstalt kom̄t, der<lb break="yes"/>nachschaut, u. für Wahrheit u. Recht sorgt, nicht einmal der
                Pfarrer neben der<lb break="yes"/>Anstalt schaut nach, das ist eine unverzeiliche
                Nachläßigkeit. Es scheint, daß <pb facs="#image_244"/>es keinen glugen
                rechtschafenen Geistlichen gibt, den ein solcher kom̄t nie in<lb break="yes"/>die Anstalt, zudem man an 1894 vom Landtag aus, überal bekan̄t gemacht<lb break="yes"/>hat, daß man in der Irrenanstalt grausame Ungerechtigkeiten verübt,
                u.<lb break="yes"/>Personen ungerechter Weiße einsperrt, welche den rechten
                Verstand haben<lb break="yes"/>u. ausgemacht hat, daß man nachschauen soll, aber
                dazu hat man blos die<lb break="yes"/>großen − von der Regierung bestelt, da
                ist es als wie man den Fuchs<lb break="yes"/>zum Hen̄en hüten bestelt, u.
                als wie man den Teufel bei seiner Mutter,<lb break="yes"/>u. die Spitzbuben beim
                Räubershauptman̄ verklagt. So ist es nacher<lb break="yes"/>viel schlechter
                als vorher. Die Herrn sollen selbst nachschauen, oder recht<lb break="no"/>schafene
                Män̄er schiken, welche für Wahrheit u. Recht sorgen. Ich will<lb break="yes"/>die Herrn nicht beleidigen, nicht verachten, u. nicht erniedrigen, sondern mus<lb break="yes"/>Ihrer erbärmlichen Lage erhöhen über Könige u. Kaiser. Aber das
                verstehen die<lb break="yes"/>Herrn nicht. Sie wißen u. verstehen nichts,
                nem̄lich, so wenig, was man für<lb break="yes"/>nichts hält. Es ist mir
                sogar unbegreiflich, wie es möglich ist, daß gelehrte<lb break="yes"/>Geistliche so
                dum̄ sein kön̄en, wovon ich überzeugt bin. So machten die<lb break="yes"/>Bischöfe einen Hirtenbrief, daß es eine ware Schande ist, auch in
                der Zei<lb break="no"/>tung wurden Sie als Dum̄e erklärt, u. daß ein jeder
                machen kan̄ wie es<lb break="yes"/>ihm bast. So sind die Herrn bis hinauf
                zum Papst, ganz erbärmliche Persone<add place="below">n</add><lb break="yes"/>man achtet Sie so wenig, wie den Hund an der Kette. Der ganze
                Hirtenbrief<lb break="yes"/>war gegen das Leichenverbren̄en aber die werden
                nacher verbren̄t<lb break="yes"/>wie vorher, im März habe man 927 Personen
                verbren̄t, u. in Frankreich<lb break="yes"/>werden die Bildniße Jesu
                entfernt, u. der lebende Gott muß sich zuerst<lb break="yes"/>entfernen, u. die
                klösterlichen Schulen werden entfernt, u. dafür welt<lb break="no"/>liche oder
                teufelische gestelt, wo kein Christusbild mehr exestieren darf.<lb break="yes"/>In
                großen Städten hat man es so eingerichtet, daß Frauenzim̄er von der<lb break="yes"/>Hurerei leben kön̄en, anstadt durch Arbeit. Was man sonst
                alles erfah<lb break="no"/>ren kan̄ ist grausig, wodurch man überzeugt ist,
                daß in solchen Men<lb break="no"/>schen nicht Gott sonder der Teufel wohnt. Dazu
                gibt es Leute die fleißig<lb break="yes"/>in die Kirche gehen, aber nach ihrem
                Lebenswandel verdienen sie die Hölle.<lb break="yes"/>Sogar beim Zentrum, u. bei
                Geistlichen, gibt es solche, die schlechter sind als der<lb break="yes"/>Judas, u.
                nicht glauben, daß es einen gerechten Gott gibt, u. ein ewiges Leben. Da<lb break="yes"/>ist es allerdingst eine Kunst, alles beßer zu machen, was dem Papst
                    unmög<lb break="no"/>lich ist. wie es scheint, sind die Herrn blind, u. steken
                so tief in der Finsterniß,<lb break="yes"/>daß die Erleichtung des hl. Geistes
                nicht durchdrängt. Daher sollen die Herrn<lb break="yes"/>zu mir kom̄en, ich
                will Ihnen die Augen öfnen, u. leichten in der Finsterniß,<lb break="yes"/>daß Sie
                sehen, wie die Hirtenbriefe sein sollen, u. wie man alles beßer <pb facs="#image_245"/> u. recht machen kan̄, u. daß alles möglich ist, was
                ich fertig bringen will, u. daß<lb break="yes"/>alles Wahrheit ist, was ich schreibe
                u. spreche. Ich möchte sehen, ob die Herrn mir<lb break="yes"/>etwas weggstreiten
                kön̄en. Zuerst möchte ich für die Herrn sorgen, Sie werden<lb break="yes"/>glauben, Sie seien keine erbärmliche Personen, da man Ihnen Ehren u. Höf<lb break="no"/>lichkeiten erweißt, u. zu eßen, u. zu trinken haben, aber da
                kan̄ leicht der<lb break="yes"/>Fall sein, daß man Ihnen sagt, du hast
                deinen Lohn schon erhalten. Da durch<lb break="yes"/>Ihre Unwißenheit u.
                Nachläßigkeit viele 1000 in die Hölle u. Fegfeuer<lb break="yes"/>kom̄en, da
                kan̄ der Fall sein, daß die Herrn auch dort hin kom̄en, u.<lb break="yes"/>von jedem Priegel bekom̄en, der sagt, du bist schuld, daß
                ich da bin,<lb break="yes"/>wie einer, der hingerichtet wurde, zu seinem Vater
                gesagt hat, du<lb break="yes"/>bist schuld, daß ich da bin. So viel ich weiß,
                kom̄t von den Geistlichen bis hin<lb break="no"/>auf zum Papst, keiner in den
                Him̄el, wen̄ Er stirbt. Wie in die Irrenan<lb break="no"/>stalt kein
                Geistlicher kom̄t, der nachschaut, u. für Wahrheit und Recht sorgt, so<lb break="yes"/>wird auch keiner in den Him̄el kom̄en wen̄ Er
                stirbt. Die Herrn kön̄en<lb break="yes"/>Sich überzeugen, daß in der
                Irrenanstalt bereitz, so viel Geistliche sind,<lb break="yes"/>oder mehr, zu einer
                Anzahl Personen, wie auser der anstalt. So kan̄ es<lb break="yes"/>in der
                Hölle u. Fegfeuer auch aussehen. Die Herrn haben keine sichere Hoffnung<lb break="yes"/>daß Sie Sich durch Gebete, Meßopfer, u. sonst alles Mögliche, Sich
                von Ihrer<lb break="yes"/>Schuld u. Strafe befreien kön̄en. Daher sollen
                jetzt die Herrn zu mir<lb break="yes"/>kom̄en, so lang wier auf Erden sind,
                u. ich noch lebe, nacher kan̄ ich kein<lb break="no"/>nem mehr helfen, u. es
                wird auch nicht ein Hirte u. eine Herde wer<lb break="no"/>den. Wer weißt, ob in
                1000 Jahren wieder einer kom̄t, der weißt<lb break="yes"/>was ich weiß. Die
                Herrn glauben vieleicht die Kirche steht fest, u. kan̄<lb break="yes"/>nicht
                überwältigt werden, aber sie von selbst eingefallen, und<lb break="yes"/>man
                kan̄ nur noch den Schuthaufen davon sehen, u. was dabei ist<lb break="yes"/>kön̄en die Herrn wißen, Räuber u. was ich oben bezeichnet habe. Ich<lb break="yes"/>bin in der Lage, <add place="above">d g k</add> daß es gar keinen
                Christen mehr gibt, wie er sein<lb break="yes"/>soll, anstadt Nächstliebe, erfahre
                ich nur gausamen Haß u. Neid,<lb break="yes"/>u. Ungerechtigkeit. Im Reichstag hat
                man ausgemacht, daß man him̄el<lb break="no"/>schreiende Sünden begeht, daß
                man den Arbeiter den Lohn weggnim̄t,<lb break="yes"/>jährlich 10 bis 30
                Mark, wovon keiner eine sichere Hofnung hat, daß<lb break="yes"/>er wieder etwas
                davon bekom̄t. Wen̄ man für Hilfsbedürftige<lb break="yes"/>sorgen
                will, hätte man 1,000 Milionen von dem nehmen sollen, was<lb break="yes"/>man von
                Frankeich bekom̄en hat, u. 100 Milionen hätte man jähr.<lb break="yes"/>ersparen kön̄en, was man zu Kriegsrüstungen verwendet hat.<lb break="yes"/>Ich frage wo sind noch Christen, in der ganzen Welt rüstet man sich <pb facs="#image_246"/>
<!--Seite fehlt-->
<pb facs="#image_247"/>Him̄el ist, oben oder unten, u. wo die Hölle u.
                Fegfeuer ist, weißt er auch nicht.<lb break="yes"/>Er ken̄t Gott nicht, u.
                den Teufel nicht, aber ich kan̄ den Herrn zeigen, wie Gott<lb break="yes"/>u. der Teufel aussieht. Vieleicht, weißt der Papst nicht, ob es einen Gott gibt,
                u.<lb break="yes"/>ob der Mensch noch lebt, wen̄ er gestorben ist. Er hat
                Gott noch nie gesehen, u.<lb break="yes"/>von allen Seinen verstorbenen Freunde,
                kom̄t keiner u. sagt Ihm etwas,<lb break="yes"/>u. Jesus selbst, der mit dem
                lebendingen Leib in Him̄el gefahren ist, kom̄t<lb break="yes"/>nicht,
                u. sagt Ihm etwas. Aber ich weiß, daß es einen Gott gibt, u. daß der<lb break="yes"/>Mensch noch lebt, wen̄ er gestorben ist, u. wie ein jeder gerichtet würd,<lb break="yes"/>u. wie die Bücher ausschauen, wo man lesen kan̄, was ein
                jeder be<lb break="no"/>gangen hat. Das sind keine Bücher welche gedrukt oder
                geschrieben sind.<lb break="yes"/>Da es keinen Baumeister gibt der die neue Kirche
                Gottes bauen kan̄, so muß<lb break="yes"/>ich die Kirche bauen, welche der
                Teufel nicht überwältigen kan̄. Aber nicht<lb break="yes"/>aus Ziegelsteine,
                sondern aus allen Völker auf Erden, zu einem ein-<lb break="yes"/>Bau, u. das
                In̄ere muß geschmükt werden, mit allen göttlichen Tugenten<lb break="yes"/>u. Geistliche welche predigen u. die Kirche regieren. Diese muß aber ich<lb break="yes"/>belehren. Daß es den Anortnungen Jesu gleiht, brauche ich zuerst 12
                Apostel, die<lb break="yes"/>sollen aber schon die Besten sein, welche zu finden
                sind. Dieße muß ich besonders beleh<lb break="no"/>ren, aber alle Sprachen müßen Sie
                selbst sprechen kön̄en. Ich kan̄ nur deusch. <seg ana="#metaling">Da
                    ich<lb break="yes"/>im schreiben nicht geübt bin,</seg> brauch ich auch 4
                Evangelisten welche schreiben was ich<lb break="yes"/>lehre. Die Apostel sollen
                Gehilfen bekom̄en, so viel man bekom̄en kan̄. Dieße sende ich<lb break="yes"/>zu allen Glaubenssorten, u. zu Räuber u. Mörder, u. zu den
                Anarchisten welche<lb break="yes"/>morden, aber ich werde auch sorgen, daß keinem
                etwas basiert. Warum Jesus für seine<lb break="yes"/>Apostel daß nicht besorgt hat,
                kan̄ ich Auskunft geben. Dazu brauch ich aber noch viele<lb break="yes"/>Gehilfen. Dazu muß man alle Sorten benützen, Gute u. Schlechte. Wie ich die<lb break="yes"/>Schlechte auch brauchen kan̄, das verstehen die Herrn nicht,
                blos keine schlechtliche<lb break="yes"/>Geistlichen, u. solche welche den Nächsten
                morden u. berauben. Da die Herrn die<lb break="yes"/>Hirtenbriefe nicht recht
                machen, muß ich auch die Hirtenbriefe machen, aber nicht<lb break="yes"/>blos
                einmal im Jahr, sondern, das ganze Jahr für jeden Son̄- u. Feiertag, u. daß
                es<lb break="yes"/>für jederman baßt, für hohe u. niedere, für Reiche u. Arme, für
                Stadt- u. Land<lb break="no"/>leute. Da ich weiß was andere nicht wißen, bin ich
                nicht gscheider. Ich bin ein ganz<lb break="yes"/>Ungelehrter, u. so lang ich lebe
                war ich im̄er recht dum̄. Daher möchte ich jetzt herein<lb break="no"/>bringen, was ich versäumt habe. Ich bitte die gelehrten Herrn möchten Sie bei mir<lb break="yes"/>überzeugen, u. mir behilflich sein, Sie <add place="above">w.</add> doch verstehen, daß das was ich weiß einen<lb break="yes"/>hohen Wert
                hat. Wovon ich nichts geschrieben hab, sondern persönlich miteilen<lb break="yes"/>muß. Es wird schwerlich einer zu finden sein, der so wenig belehrt worden ist<lb break="yes"/>wie ich. Das erste Schuljahr war ich die habe Zeit krank, u. die
                andern Jahre <pb facs="#image_248"/>mußte ich arbeiten. Ich kam blos selten in die
                Schule, u. in die Kirche gar nicht,<lb break="yes"/>höchstens an Sontag ins Amt zu
                speht. Erst als ich 18 Jahre alt in die Lehre und<lb break="yes"/>Dienst kam, kam
                ich in die Predig, aber nachmitag wußte ich nichts mehr davon, Erst<lb break="yes"/>als ich 33 Jahre alt war, habe ich etwas in der Predig recht oder nicht recht war,
                u. was<lb break="yes"/>beßer hätte sein sollen. Da meine Gesundheit nicht mehr
                herzustellen war, u.<lb break="yes"/>höchstens ein leichtes Geschäft verichten
                kon̄te, oder ein Stück gehen, kam ich auch<lb break="yes"/>zu Geistlichen,
                u. sprach von der Religion. So auch bei einem Profeßor, Sup<lb break="no"/>regens,
                u. da ich meistens anderst sagte, aller, u. mir nicht wiedersprechen<lb break="yes"/>kon̄te, daß ich recht habe, war er der Ansicht, daß ich ihn belehren will.
                Da doch<lb break="yes"/>er aufgestelt war, andere zu lehren, so war es ihm
                unangenehm. Dan̄<lb break="yes"/>sagte er, ich wolle blos andern was sagen,
                ich wolle mir aber nichts sagen laßen.<lb break="yes"/>Dan̄ sagte ich, o ja,
                Herr Profeßor, sagen sie mir so viel sie wollen. Ver<lb break="no"/>mutlich wußte er
                nichts, dan̄ sagte er, er habe mir schon manches gesagt, aber<lb break="yes"/>ich weiß alles beßer. Darauf sagte ich schnell, ja kan̄ ich dafür.
                Dan̄ hat er mich<lb break="yes"/>angeschaut, da ich als Ungelehrter, es
                beßer weiß. Das Weitere u. Erste kan̄ ich mich<lb break="yes"/>nicht mehr
                erin̄ern. Mein Besuch war gewöhniglich beim Herrn Regens, zu dem
                kon̄te ich<lb break="yes"/>jederzeit kom̄en, wen̄ er auch
                Arbeit hatte, er sagte, wen̄ er am Tag nicht fertig wird,<lb break="yes"/>arbeitet er in der Nacht. Daher sollen die Herrn doch aus Neugierte zu mir<lb break="yes"/>kom̄en, ob ich recht habe, oder ob Sie mir etwas
                weggstreiten kön̄en. Die<lb break="yes"/>Modernisten beklagen sich, daß sie
                einen falschen Eid schwören sollen, aber ich weiß<lb break="yes"/>die Ursache
                nicht, so kan̄ ich auch nicht wißen ob der Papst recht hat oder die
                Modernisten.<lb break="yes"/>Aber das ist klar, daß der Papst auch nicht mehrer
                weißt u. versteht als die Modernisten<lb break="yes"/>sonst würde Er sie belehren,
                anstadt von der Kirche ausschließen, u. die Schlechtere<lb break="yes"/>behalten.
                Dazu hielt der Herr Enspekter <surname>F.</surname> jetzt Regens in Dillingen, in<lb break="yes"/>Höchstädt einen Vortrag, wo er sagte, daß die Modernisten
                behaupten, daß es<lb break="yes"/>keinen Gott gibt, auser einen, der so weit
                entfernt ist, daß er sich um die Welt nicht köm<lb break="no"/>mert, u. daß Jesus
                blos ein Mensch war, u. daß der Mensch nicht mehr lebt, wen̄ er ge<lb break="no"/>storben ist. Aber das glaub ich nicht, den dieße werden nicht so
                dum̄ sein, etwas<lb break="yes"/>behaupten, wo sie selbst erklären, daß sie
                es nicht wißen, u. nicht erfinden<lb break="yes"/>kön̄en. Das hätte man gar
                nicht bekan̄t machen sollen, den̄ es ist nicht sicher, ob einige<lb break="yes"/>eine Hostie kaufen, u. wen̄ sie sich überzeugen, daß die den
                nem̄lichen Geschmak hat<lb break="yes"/>glauben sie nim̄er, daß die
                Konsekrierte Hostie Fleisch ist, viel weniger ein ganzer<lb break="yes"/>Mensch,
                wie man lehrt, mit Gottheit u. Menschheit mit Leib u. Seele. Der Herr <surname>F.</surname><lb break="yes"/>sagt auch, der Eid verpflichtet, daß man vom unfehlbaren Lehramt
                der Kirche<lb break="yes"/>die geoffenbarte Wahrheiten annim̄t, u. von
                Irrlehren sich fern hält. Die Wahrheiten<lb break="yes"/>wird niemand weggstreiten,
                aber wahrscheinlich, halten die Modernisten etwas <pb facs="#image_249"/> für eine
                Irrlehre, u von Irrlehren wollen sie sich fern halten, u. sich lieber von<lb break="yes"/>der Kirche ausschließen laßen, als eine Irrlehre anehmen, u. dazu
                einen falschen<lb break="yes"/>Eid schwören. So lang ich nicht weiß, was der Papst
                alles vorschreibt, kan̄ ich nicht<lb break="yes"/>behaupten wer recht hat.
                Wen̄ ich mit den Modernisten sprechen kön̄te, möcht ich sehen<lb break="yes"/>ob sie sich nicht mit dem Past vereinigen. Da der Papst die
                Unfehlbarkeit erklärt hat das<lb break="yes"/>ist ganz recht, u. durch Erfahrungen
                ist es leicht begreiflich, daß es auch eine Leitung<lb break="yes"/>des hl. Geistes
                ist, aber Er versteht es doch nicht, so kan̄ Er auch nicht danach lehren.<lb break="yes"/>Mir würde niemand die Unfehlbarkeit weggstreiten. Da der Papst die
                Sache<lb break="yes"/>nicht versteht, so hätte er gar nicht verlangen sollen, daß
                man die Unfehlbarkeit<lb break="yes"/>glauben muß, u. daß die Geistlichen den
                Modernisten-Eid schwören müßen,<lb break="yes"/>hätte Er auch nicht verlangen
                sollen. Vermutlich haben die Meisten einen falschen<lb break="yes"/>Eid geschworen.
                Die Herrn werden verstehen wen̄ einer anderst sagt, als er denkt,<lb break="yes"/>ist der Eid falsch, wen̄ er auch die Wahrheit sagt. Die
                Unfehlbarkeit glauben mei<lb break="no"/>stens nur die Lauen, welche nicht denken,
                ob es recht ist oder nicht, u. die Dum̄en, welche<lb break="yes"/>auch
                glauben was velogen ist, wie in Kaufbeuren, da hat man sogar glaubt daß die<lb break="yes"/>Tochter im Him̄el geheiratet hat, u. schikte ihr 800 Mark
                Heiratgut in Him̄el hinauf,<lb break="yes"/>u. in Kemten war
                him̄lische Posthalterin, da hat man sicher glaubt, daß dieße das Geld<lb break="yes"/>in Him̄el hinauf beförtert. Da der Papst diejenigen von der
                Kirche ausschließt, welche<lb break="yes"/>sicher sein wollen, daß sie nicht in
                unrechten Weg geführt werden, u. die Lauen<lb break="yes"/>u. ganz Schlechten
                behaltet. So werden auch die Hirtenbriefe nicht recht gemacht,<lb break="yes"/>nicht einmal das Fastengebet wird recht gepredigt, u. der Papst predigt wo<lb break="no"/>durch es St<add place="above">r</add>eitigkeiten gibt u. Spaltungen,
                anstadt Buse tut u. sich vereinigt, das<lb break="yes"/>alles ist nicht recht. Das
                Wort neukatolisch soll man auch nicht angenom̄en<lb break="yes"/>haben, das
                hat die rechte Abstam̄ung nicht, wen̄ es auch nicht direkt aus der
                Hölle<lb break="yes"/>kom̄t, aber vom Tanzboden. Schon vor 50 Jahren hat man
                neukatolisch Tanzt. Man<lb break="yes"/>soll alle mit einander vereinigen, u. das
                Wort katolisch behalten, wie seid<lb break="yes"/>1900 Jahren. Das will ich
                besorgen. Die Modernisten haben wahrscheinlich durch<lb break="yes"/>Gewißen u.
                Wißen recht daher soll man sie nicht zwingen, einen falschen Eid<lb break="yes"/>zu
                schwören, wen̄ sie auch nicht recht haben. Der Papst soll lieber etwas
                nachgibig<lb break="yes"/>sein, um die Einigkeit zu erhalten, u. das Urteil Gott
                überlaßen. Auch möchte ich das<lb break="yes"/>Wort dem Papst ans Herz legen,
                richtet nicht, u. auch ihr werdet nicht gerichtet werden.<lb break="yes"/>Dem Papst
                muß man gehorchen, aber dazu  erin̄ere ich, man muß Gott mehr ge<lb break="no"/>horchen als dem Menschen. Es ist auch ein Gebot für Kinder,
                gehorchet euern<lb break="yes"/>Eltern in dem Willen des Herrn. Der Papst
                kan̄ lösen u. binden, aber was<lb break="yes"/>bei Gott nicht recht ist,
                kan̄ Er nicht lösen u. nicht binden, wie Er einen ver<lb break="no"/>stokten
                Sünder die Sünden nicht vergeben kan̄. Er ist ein verke<add place="above">r</add>hte Sache <pb facs="#image_250"/>wen̄ ein Ungelehrter, die
                gelehrten Geistlichen belehren will, u. scheint verükt,<lb break="yes"/>Aber ich
                halte es als eine sträfliche Nach<del>lah</del>läßigkeit, wen̄ ich es
                unterlaßen würde.<lb break="yes"/>Dagegen möchte ich die Herrn warnen, vor Hoffart,
                daß Sie nicht denken, Sie sind<lb break="yes"/>gelehrt u. brauchen Sich von einem
                Ungelehrten nichts sagen laßen. Ich möchte auch<lb break="yes"/>hören was die Herrn
                dazu sagen, um mich zu überzeugen ob ich etwas beßer machen<lb break="yes"/>kan̄. Ich hätte schon früher die Sache beßer besorgen sollen, aber ich war
                zu schichtern, u.<lb break="yes"/>die Welt war mir ganz unbekan̄t, da ich
                nicht gelesen hab, u. kam auch nicht unter<lb break="yes"/>die Leute, wo ich etwas
                hätte erfahren kön̄en. Aber jetzt versteh ich die Sache beßer,<lb break="yes"/>da ich in der Anstalt keine <add place="above">Arbeit</add> hatte,
                kon̄te ich Zeitungen lesen,u. mich überzeugen, wie<lb break="yes"/>Dum̄ u. schlecht die Leute sind. Was dem Papst alles unmöglich ist, will
                ich alles besorgen<lb break="yes"/>daß man die Unfehlbarkeit der Ka. Kirche, nicht
                blos nicht weggstreitet, sondern,<lb break="yes"/>daß es auch jederman glaubt, u.
                daß es ein Hirte u. eine Herde wird, u. daß der<lb break="yes"/>Papst wird, was Er
                sein soll, u. daß die Armen u. Notleidente so reich werden,<lb break="yes"/>daß sie
                sich mit Könige u. Kaiser nicht vertauschen möchten. Ich bin bereitz 85 Jahre<lb break="yes"/>alt, da verlange ich, daß die sobald als möglich zu mir
                kom̄en, daß ich Sie be<lb break="no"/>lehren kan̄, daß Sie die Sache
                weiter besorgen kön̄en, wen̄ ich nicht mehr<lb break="yes"/>lebe.
                Wen̄ die Herrn blos meine Schrift lesen, kön̄en Sie nichts besorgen,
                u. nur<lb break="yes"/>denken, ich sei ein Geisteskranker. Ich muß alles erklären
                u. beweißen u. zei<lb break="no"/>gen wie man es macht, daß Sich die Herrn
                überzeugen kön̄en, daß alles<lb break="yes"/>möglich, u. ich nicht
                geisteskrank bin. Man hat mich verhandelt u. verurteilt, das<lb break="yes"/>ist
                der Beweiß, daß ich nicht geisteskrank bin, u. noch nie geisteskrank war.<lb break="yes"/>Aber da man mich unschuldig verurteilt hat, wären die Richter
                bestraft wor<lb break="no"/>den, nach Pg. wo es heißt, wer bei einem Unschuldigen
                das Strafverfahren<lb break="yes"/>fortsetzt u. volzieht, wird bis zu 5 Jahren
                Gefängniß bestraft. Daß die Sache<lb break="yes"/>verschwiegen bleibt, u. Richter
                nicht bestraft werden, deßwegen tat man<lb break="yes"/>mich in die Irrenanstalt.
                Wie grausam der Krieg ist, u. wie viel Schaden<lb break="yes"/>gemacht wird, ist
                den Herrn bekan̄t, u. es ist keine Aussicht, daß es nacher<lb break="yes"/>beßer wird als vorher. Dafür muß auch ich sorgen, daß es beßer wird.<lb break="yes"/>Wie man das macht, muß ein Geheimniß bleiben. Ich will auch sorgen
                daß<lb break="yes"/>die Geisteskranken weniger werden, wie man das macht, verstehen
                die Herrn<lb break="yes"/>auch nicht. Wen̄ die Herrn alles, für unmöglich
                halten, Sie kön̄en doch denken, man<lb break="yes"/>kan̄ es
                probieren, u. mich zuerst anhören. Ich will den Herrn leichten in der<lb break="yes"/>Finsterniß, aber nicht mit der Laterne, sondern, durch Erklärungen,
                    Belehr<lb break="no"/>ungen, u. Beweiße. <seg ana="#salute">Ich grüße die Herrn
                    alle freundlich</seg>, mit dem Gruß<lb break="yes"/>gelobt sei Jesus Christus.
                    <seg ana="#signed">Der dum̄e Georg <surname>S.</surname></seg> von
                Höchstädt in Schw.<lb break="yes"/><add place="bottom"><handShift medium="ink"/>
<seg ana="#metaling">Ich habe es noch verbeßert geschrieben.</seg></add></p>
</body>
</text>
</TEI>