<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s34" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">11.01.1902</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Vetter: <surname>K.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863-1916</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po </p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Vetter kommt in die Hölle, weil er keinen Brief zurückschreibt und nicht in der Bibel liest.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s34a.jpg" xml:id="image_204"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s34b.jpg" xml:id="image_205"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s34c.jpg" xml:id="image_206"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s34d.jpg" xml:id="image_207"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_204"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee den 11 Januar 1902.</hi><lb break="yes"/></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Geehrter Herr Vetter! u. Frau Base!</hi><lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Mit schreken muß ich an Euch denken, da Ihr so<lb break="yes"/>schreklich unglükselig sind, daß Euch alle Glüks<lb break="no"/>wünsche nichts
                nützen. Wen̄ Euch 2 Seiten Brief<lb break="yes"/>schon zuviel ist zu lesen,
                dan̄ werden Sie auch<lb break="yes"/>nicht im Goffine lesen, u. Euch auch
                nicht vorbe<lb break="no"/>reiten zum Sterben, u. nachdenken ob Ihr den<lb break="yes"/>Himel verdient haben, das fällt Euch gar nicht<lb break="yes"/>ein. Ich möchte gern zu Euch kom̄en u. Euch helfen<lb break="yes"/>u.
                sorgen, aber so lang ich eingesperrt bin, kan̄<lb break="yes"/>ich so wenig
                zu Euch kom̄en, u. Euch helfen, wie<lb break="yes"/>der arme Lazarus dem
                reichen Praßer in der<lb break="yes"/>Hölle. Ich soll alle Jahre nur einmal
                    schreiben.<lb break="yes"/>Den Neujahrswunsch hab ich an 1901 geschrieben,<lb break="yes"/>u. jetzt an 1902 kan̄ ich wieder schreiben, da will<lb break="yes"/>ich aber nicht warten bis das Jahr vorbei ist,<lb break="yes"/>den̄ die Zeit kön̄te ich nicht mehr leben, u. Sie<lb break="yes"/>kön̄ten schon in der Hölle sein. Ich bitte, be<lb break="no"/>wahren Sie den
                Brief fleißig auf, u lesen<lb break="yes"/>Sie öfter, vieleicht kön̄t Ihr
                Euch doch daran<lb break="yes"/><w>fest halten</w>, daß Ihr nicht in den Abgrund in<lb break="yes"/>die Hölle stürzen. Ich halte Euch zwar für<lb break="yes"/>beßer
                als andere Leute sind, aber daß <pb facs="#image_205"/> Ihr den Him̄el zu
                hoffen habt, da ist es weit<lb break="yes"/>gefehlt, u. wen̄ Euch auch ein
                Geistlicher den<lb break="yes"/>Him̄el verspricht, darauf kön̄t Ihr
                Euch nicht ver<lb break="no"/>laßen, den̄ der Teufel kan̄ den
                Geistlichen u. euch<lb break="yes"/>miteinander betrügen. Aber ich bin der
                    Teufel<lb break="yes"/>nicht, daher betrüge ich Euch nicht, ich gebe Euch<lb break="yes"/>die besten Lehren, was Jesus selbst gelehrt hat.<lb break="yes"/>Ich bitte, lesen Sie im Goffine das Evangelium<lb break="yes"/>am Montag in der
                ersten Fastenwoche. Da kön̄t<lb break="yes"/>Ihr sehen daß Leute welche
                nichts Böses gethan<lb break="yes"/>haben, in die Hölle kom̄en, da heißt es
                weichet von<lb break="yes"/>mir in das ewige Feuer ihr Verfluchten. In den<lb break="yes"/>Werken der Barmherzigkeit heißt es, die Kranken<lb break="yes"/>besuchen u. die Gefangenen erlösen. Aber Sie be<lb break="no"/>suchen mich nicht,
                u. bezahlen noch alle Jahre dazu<lb break="yes"/>daß man mich einsperren
                kan̄, anstadt mich be<lb break="no"/>freien. Daß dieß unmöglich ist,
                kön̄en Sie ganz<lb break="yes"/>gut wißen, daß es verlogen ist. Und da
                    Sie<lb break="yes"/>keine Zeit haben, da lesen Sie das Evangelium<lb break="yes"/>an 2 Son̄tag nach Pfingsten, da gleichen Sie den<lb break="no"/>jenigen welche das Landgut u. die Ochsen gekauft<lb break="yes"/>haben, u. werden vom Him̄el ausgeschloßen.<lb break="yes"/>Dagen haben Sie
                keine Ausrede. In München<lb break="yes"/>sind mehr als 10,000 arbeitslose
                Arbeiter <pb facs="#image_206"/> so kön̄en Sie leicht einen Arbeiter
                    bekom̄en<lb break="yes"/>den bezahle ich, dafür kön̄en Sie mir
                    Antworten<lb break="yes"/>schreiben u. mich besuchen. Da Sie auch krank sind<lb break="yes"/>brauchen Sie nicht einen Knecht machen zu Haus,<lb break="yes"/>aber meine Sache besorgen geht doch leichter, u.<lb break="yes"/>es paßt auch beßer
                für einen Herrn, u. kön̄en<lb break="yes"/>den Him̄el verdienen. Der
                Teufel ist ein Lügner<lb break="yes"/>u. Betrüger, ich bitte laßen Sie Sich doch
                    nicht<lb break="yes"/>betrügen. Dazu lesen Sie die Lektion Son̄tag<lb break="yes"/>Quinquagesimä, da kön̄en Sie sehen, wen̄ Sie<lb break="yes"/>wären wie ein Heiliger, so wären Sie noch<lb break="yes"/>nichts,
                wen̄ Ihnen blos die Liebe fehlt, u dieße<lb break="yes"/>fehlt Euch
                bedeutend, daß Ihr das ganze Jahr<lb break="yes"/>nicht einmal einen Brief von mir
                sehen wollen<lb break="yes"/>viel weniger mich. Sie gleichen auch gar nicht<lb break="yes"/>dem barmherzigen Samariter im Evangelium<lb break="yes"/>den
                    12<hi rendition="#sup">ten</hi> Son̄tag nach Pfingsten, sondern dem
                    Priester<lb break="yes"/>und Levit, u. helfen einem Hilflosen nicht.
                    Dan̄<lb break="yes"/>lesen Sie auch das Evangelium den 10<hi rendition="#sup">ten</hi> Son̄tag,<lb break="yes"/>da kön̄t
                Ihr sehen, daß dem Pharisäer sein<lb break="yes"/>Beten, Fasten u. Almosen geben
                nichts nützte,<lb break="yes"/>so kan̄ es auch Euch gehen. Gott ist zwar
                    auch<lb break="yes"/>Barmherzig, aber wen̄ Sie sogleich etwas<lb break="yes"/>für unmöglich halten u. bemühen Sich gar <pb facs="#image_207"/>
                nichts dazu, so kön̄en Sie auf die Barmherzigkeit<lb break="yes"/>nicht
                hoffen. Den 4<hi rendition="#sup">ten</hi> Januar hab ich 3 Mk. u den<lb break="yes"/>Brief erhalten, dafür danke ich Euch besonders<lb break="yes"/>da
                Sie doch ein Wort geschrieben haben, wen̄ es<lb break="yes"/>mich auch
                nichts nützt, so kan̄ es doch Euch nützen<lb break="yes"/>wen̄ Ihr
                meine Lehre befolgen. <seg ana="#cens">Das Geld be<lb break="no"/>kom̄ ich
                    aber nicht in die Hand, da kan̄ ich nicht<lb break="yes"/>kaufen was ich
                    brauch oder will, sondern blos<lb break="yes"/>was man mir dafür gibt. So
                    kon̄te ich auch<lb break="yes"/>den Brief nicht frei machen, den ich im
                        Oktobr<lb break="yes"/>heimlich an Euch geschrieben habe.</seg> Da
                    hätten<lb break="yes"/>Sie doch das Porto bezahlen kön̄en, ich hätte<lb break="yes"/>die 20 dl. Ihnen ja bezahlt. Sie brauchen auch<lb break="yes"/>nichts aus Geiz für mich spraren, ich bezahle Euch<lb break="yes"/>alles
                wen̄ es auch 100 Mark kostet, was mich<lb break="yes"/>nützt, blos zu meinem
                Schaden brauchen Sie<lb break="yes"/>nichts bezahlen. Ich bitte schreiben Sie
                    mir<lb break="yes"/>lieber alle Tage eine Antwort u. besuchen Sie<lb break="yes"/>mich, oder besorgen Sie meine Sache daß<lb break="yes"/>ich Euch
                besuchen kan̄. Ich wünsche Euch noch<lb break="yes"/>einmal ein glükseliges
                neues Jahr, daß<lb break="yes"/>es Euch mehrer nützen nützen möchte als die<lb break="yes"/>vorigen Glükswünsche, u. daß ich von der<lb break="yes"/>Sorge
                befreit werde daß Ihr nicht in die<lb break="yes"/>Hölle kom̄en. E.g.S.f.I.
                hilfloser V.G.<surname>S.</surname>. </p>
</body>
</text>
</TEI>