<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date notAfter="1916" notBefore="1863" type="sent">ca. 1863–1916</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">xx</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename> <surname>S.</surname></persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863–1916</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 18, po: 32, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Erinnerungen</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                  Erinnerungen an Kindheit, Jugend, Krankheiten, Zeit beim Militär, etc.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01d.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01e.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01e2.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01f.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01g.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01h.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01i.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01j.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01k.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01l.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01m.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01n.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01o.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01p.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01q.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01r.jpg" xml:id="image_019"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01s.jpg" xml:id="image_020"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01t.jpg" xml:id="image_021"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01u.jpg" xml:id="image_022"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01v.jpg" xml:id="image_023"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01w.jpg" xml:id="image_024"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01x.jpg" xml:id="image_025"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01y.jpg" xml:id="image_026"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01z.jpg" xml:id="image_027"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01za.jpg" xml:id="image_028"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zb.jpg" xml:id="image_029"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zc.jpg" xml:id="image_030"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zd.jpg" xml:id="image_031"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01ze.jpg" xml:id="image_032"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zf.jpg" xml:id="image_033"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zg.jpg" xml:id="image_034"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zh.jpg" xml:id="image_035"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zi.jpg" xml:id="image_036"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zj.jpg" xml:id="image_037"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zk.jpg" xml:id="image_038"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zl.jpg" xml:id="image_039"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zm.jpg" xml:id="image_040"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zn.jpg" xml:id="image_041"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zo.jpg" xml:id="image_042"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zp.jpg" xml:id="image_043"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zq.jpg" xml:id="image_044"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zr.jpg" xml:id="image_045"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zs.jpg" xml:id="image_046"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zt.jpg" xml:id="image_047"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zu.jpg" xml:id="image_048"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zv.jpg" xml:id="image_049"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zw.jpg" xml:id="image_050"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zx.jpg" xml:id="image_051"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zy.jpg" xml:id="image_052"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zz.jpg" xml:id="image_053"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zza.jpg" xml:id="image_054"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zzb.jpg" xml:id="image_055"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s01zzc.jpg" xml:id="image_056"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/><pb facs="#image_002"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p> Auskunft gegeben habe, dan̄ kon̄te sie sich daran erin̄ern, u. ich war
                ihr nachträglich dankbar<lb break="yes"/>für die Auskunft welche sie mir damals
                gegeben hat, u. es freudte mich auch das,<lb break="yes"/>da ich wieder einmal mit
                einer Person mit Verstand sprechen kon̄te, den die Pazenten<lb break="yes"/>waren meistens Blödsin̄ige, u. diejenige welche Verstand hatten, waren
                    gegen<lb break="yes"/>mich nur Henkersknechte. Den andern Tage fragte mich der
                Direktr, ob es mir gefallen<lb break="yes"/>hat, dan̄ sagte ich ja, da ich
                überzeugt war, daß er nicht wußte was was mir gefallen hat,<lb break="yes"/>er
                glaubte das Theather. Nach Weinachten 1863 hat man̄ mich zum Direktr geführt,
                dabei war<lb break="yes"/>mein Vater, der hat mich sogleich recht rauh
                angesprochen, wie ein halb Betrunkener der<lb break="yes"/>mich sogleich anpaken
                wolte, dan̄ hat mich der Direktr sogleich wied fortführen laßen.<lb break="yes"/>Was mein Vater wolte wußte ich nicht, vermuthlich wolte er mich
                abhollen. Als man̄ mich bis ich<lb break="yes"/>nein Monat lang in der
                Anstalt war, u. mich alle Tag recht viel gefragt hat, u. nie eine<lb break="yes"/>Sülbe Antwort von mir gehört hat, dan̄ hat man̄ zuletzt aufhören
                fragen. Dan̄ als<lb break="yes"/>ich 10 1/2 Monat dort war, anfangs Juli
                1864 kam einmal abens <del>in der Nacht</del> Der Direktr<lb break="yes"/>zu mir,
                u. fragte mich wieder einmal was mir fehlt, aber ich gab ihm, wie sonst, keine<lb break="yes"/>Antwort, dan̄ sagt er, also kan̄ man̄ von mir
                nichts erfahren, u. ich sagte nein, dan̄ ging<lb break="yes"/>er wiedr fort.
                Wen̄ er mir gesagt hätte, daß man̄ mich abholt, daß ich nicht mehr zu<lb break="yes"/>fürchten gehabt hätte, daß ich wieder
                eine so schädliche Arznei bekom̄, dan̄ hätte ich<lb break="yes"/>ihm
                schon gesagt, daß ich krank bin. Dan̄ mußte ich mich reißefertig machen, ich
                    wußte<lb break="yes"/>aber nicht, daß man̄ mich abholt, dan̄ hat
                man̄ mich vorgeführt da war mein Vater, u. noch<lb break="yes"/>ein
                Man̄ von Höchstädt dabei, vermutlich deßwegen, weil sich mein Vater das
                vorige mal<lb break="yes"/>sich als ein so gefährlicher Mensch gezeigt hat, durfte
                er mich aleinig nicht abholen. Da es<lb break="yes"/>schon speht war, blieb
                man̄ in einem Withshaus in Irrsee übernacht, so kon̄te ich auch<lb break="yes"/>sogleich aleinig wo einen Besuch machen. Den andern Tag ist
                man̄ dan̄ auf der Bahn<lb break="yes"/>nach Augsburg gefahren, wo
                mein Vater sein eigenes Fuhrwerk eingestelt hat, u. da<lb break="no"/>mit nach Haus
                gefahren. Zu Haus kon̄te ich dan̄ zwei Monat lang bereitz gar nicht
                    aufstehen,<lb break="yes"/>erst als ich mir wieder Arzneimittel verschaffen
                kon̄te womit es wieder etwas beßer ging.<lb break="yes"/>So hat man̄
                mich in der Anstalt verdorben, daß ich nicht das Gerinste <add place="above"><del>Gering</del> Geringste</add> meiner Mutter bei ihrer<lb break="yes"/>vielen Arbeit helfen kon̄te, wen̄ dan̄ meine Mutter ganz
                ermüdet von der Feldarbeit nach Haus kam,<lb break="yes"/>mußte sie das Fieh
                fütern, kochen, u. alle Hausarbeit aleinig verichten, da mein Vater nichts
                    arbeiten<lb break="yes"/>mochte. Meine Mutter mußte mir anfangs sogar das Eßen
                ins Bett hinauftragen, zwar bekam ich nichts<lb break="yes"/>als vom schwarzen Brod
                eine Wassersuppe, da mir das Aufstehen schon zu beschwehrlich war. Ich
                    kon̄te<lb break="yes"/>auch Tag u. Nacht selten schlafen, dan̄
                zufälig bin ich in der Nacht einmal eingeschlafen, da kam<lb break="yes"/>ein
                furchtbares Gewitter, da <del>ichwachte</del> erwachte ich grad bei einem
                schreklichen Don̄er, daß ich glaubte <pb facs="#image_003"/><pb facs="#image_004"/> der dachstuhl sei<w> herunter
                    gebrochen</w>, da ich unterm Dach meine Liegerstadt hatte, so schaute ich ob<lb break="yes"/>das Gebälg noch ober mir ist, und stand auf und schaute vom
                Dachboden auf<lb break="yes"/>die Straße, da sah ich daß überal die Leute
                aufgestanden sind, Lichter bran̄ten u. beteten<lb break="yes"/>aber ich,
                wen̄ es auch nochmal so ark gewesen wäre, ich kon̄te nicht aufbleiben,
                u. mußte<lb break="yes"/>mich sogleich wieder legen. Bei einer solchen Krankheit
                kon̄te ich mit der schlechten Kost nicht bestehen,<lb break="yes"/>so mußte
                ich um mein Geld etwas anderes kaufen, den meine Mutter kon̄te mir nichts
                    geben<lb break="yes"/>weil sie selbst nichts hatte. Mein Vater mußte wohl bei
                Gericht versprechen, <w>daß</w><w>er</w> für Verpflegung<lb break="yes"/>u. Kost genügent für mich sorgt, aber
                gehalten hat er es nicht, er wolte mir wieder nichts<lb break="yes"/>geben wie
                vorher, und das Gericht hat ihn auch nicht dazu gez<add place="above">w</add>ungen,
                wie man̄ ihn gewun<lb break="no"/>gen hat, in die Anstalt zu zahlen, was mir
                zum großen Schaden war. Das wird ihn wohl<lb break="yes"/>gereut haben, daß er mich
                das zweite mal wieder in die Anstalt geführt hat, da ich<lb break="yes"/>noch nicht
                gestorben war, u. mich auch nicht, in eine Strafanstalt gethan hat, wie<lb break="yes"/>sein Wunsch war, sondern, wie ich erfahren habe, mußte er viel
                umlaufen, sogar<lb break="yes"/>bis zur Regierung u. mußte sich verpflichten, mich
                gut verpflegen u. für alles<lb break="yes"/>sorgen was ich brauch, u. beim Abholen
                mußte er noch einen Man̄ mitnehmen<lb break="yes"/>der sorgen mußte, daß er
                mich unterwegs nicht mißhandelt was ihn noch größ<lb break="no"/>ere Unkosten
                machte. Alle dieße Unkosten machte er sich nur in der Absicht<lb break="yes"/>um
                mich zu verderben, u. schaden, den er war nicht wie ander Eltern die sich<lb break="yes"/>freuen, wen̄ ihre Kinder glüklich
                sind, sondern das Gegentheil, weil ich spar<lb break="no"/>sam war, u. kein so Lump
                wie er, deßwegen haßte er mich, weil ich mir<lb break="yes"/>etwas ersparte u. von den Leuten gelobt wurde, den sonst hatte er keine<lb break="yes"/>Ursache. Ich gab ihm nie ein unfreundliches Wort, u. da er öfter
                von mir Geld von<lb break="yes"/>mir verlangte, gab ich ihm bereits meinen ganzen
                Lohn, was bei <w>zwei hundert</w><lb break="yes"/>Gulden,
                345 Mark ausmacht, was ich bei andern Leuten verdient habe, u. habe auch<lb break="yes"/>die meiste Zeit bei ihm gearbeitet umsonst, wo ich nicht einmal zu
                essen be<lb break="no"/>komen habe, vielweniger eine Muntur oder Biergeld, wie es
                bei andern<lb break="yes"/>Leuten der Brauch ist, ich kaufte mir zwar nur Brod um
                mein heimlich er<lb break="no"/>spartes Geld, wen̄ ichs nicht mehr aushalten
                kon̄te vor Hunger, da ich auch<lb break="yes"/>nur täglich um vier Kreuzer,
                das ist 11 dl., Brod bekam, wie meine jüngern<lb break="yes"/>Geschwister, welche
                viel weniger arbeiten durften als ich. Ich kan siebenmal<lb break="yes"/>zur
                Erntezeit nach Haus, daß mein Vater das Schnitterlohn ersparte, den<lb break="yes"/>so langt ich als Soldat nicht frei war bekam ich nie einen richtigen<lb break="yes"/>Dienst, zwar Hunger leiden durfte ich doch nirgens wie zu Haus wo man̄<lb break="yes"/>den ganzen Tag nicht einmal etwas gekocht hat, da hat man̄
				    kein Holz</p> <pb facs="#image_005"/><pb facs="#image_006"/> <p>Er, ob ich ganz obdachlos bin, ich sagte dan̄, ja, dan̄ hat Er an der Gloke
                    gezogen,<lb break="yes"/>dan̄ kam ein Diener, dießem gab Er einen Bogen,
                worauf Er einige Worte<lb break="yes"/>geschrieben hatte, u. schikte ihn mit mir zu
                einem Herrn, der aufnehmen<lb break="yes"/>mußte, was ich anzugeben hatte. Bis ich
                dan̄ nach Höchstädt kam war der Befehl,<lb break="yes"/>für mich zu sorgen
                noch nicht volzogen. Da kam dan̄ ein Müller von Blindheim,<lb break="yes"/>zu mir, u. ersuchte mich, zur Aushilfe, bis sein Mahlknecht wieder in Uhrlaub<lb break="yes"/>kom̄t, da er auf dei Wochen einrüken mußte. Da es nur eine
                Stunde entfernt<lb break="yes"/>war u. bereitz gar keine Arbeit hate, so ging dazu.
                Den Lohn bekam ich grat<lb break="yes"/>so wie ein rechter Arbeiter. Da die Mühle
                nur schwach ging so staubte es auch nur<lb break="yes"/>wenig, aber ich
                kon̄te doch nicht schnaufen, so mußte ich mich, wen̄ die Mühle
                    gerichtet<lb break="yes"/>hate, außer der Mühle, den ganzen Tag, wohin legen,
                im Bett kon̄te ich es gar nicht <w>aus<lb break="no"/>halten</w>, weil das
                auch staubig war, u. den Mehlgeruch hatte. In der Nacht hatte ich höchstens eine<lb break="yes"/>halbe Stunde Arbeit, da hätte ich Zeit genug gehabt zum schlafen,
                aber weil ich im Bett nicht schnaufen<lb break="yes"/>kon̄te, u. außer der
                Mühle, im Freien es nicht wohnbar war, so habe ich im Zim̄er die zwei<lb break="yes"/>Tische <w>neben einander</w> zum Fenster
                gestelt, u. alle Fenster aufgestelt, daß ich doch noch ein wenig<lb break="yes"/>schnaufen kon̄te, als ich mich auf die Tische legte, u. die Nächte so
                erbärmlich zubrachte. Aber in<lb break="yes"/>14 Tag kon̄te ich es gar nicht
                mehr aushalten. Ich hätte gern die 8 Tag wohl ausgeholfen, u. der Müller<lb break="yes"/>hat mich auch dringt ersucht, weil er im Feld nothwendig Arbeit
                hate. Aber in ein paar Tag hätte ich<lb break="yes"/>vieleicht gar nicht mehr
                heimgehen kön̄en, viel weniger etwas arbeiten. So ging <add place="above">ich</add> da ich kaum<lb break="yes"/>mehr die Stunde weit gehen
                kon̄te. Als ich nach Höchstädt kam war der Befehl von der Regier<lb break="no"/>rung da, daß mein Vater mich beherbergen muß. Aber mein Vater ließ
                mich doch nicht ins<lb break="yes"/>Haus, welches meine Heimath war, wo ich ohne
                Kosten, meine Gesundheit hätte verbeßern<lb break="yes"/>kön̄en, sondern er
                that mich ins Krankenhaus wo es <w>sechs mal</w> mehrer
                kostete täglich, u. welches<lb break="yes"/>welches der Gerichtsarzt <add place="below">zu verwalden hatte</add> welcher über mich das falsche Zeugniß
                machte, er finde an mir keine<lb break="yes"/>Krankheit u. ich sei gesund u. fehle
                mir nichts, u. mich dan̄ volenz rohnierte, da ich zu Haus<lb break="yes"/>doch noch etwas weniges hätte arbeiten kön̄en, im Krankenhaus hatte ich gar
                    keine<lb break="yes"/>Arbeit. Der Gerichtsarzt gab mir dan̄ rothe Pulfer
                zum einehmen, die habe ich eingeno<lb break="no"/>men, ich dachte wen̄ es
                nichts nützt, so wird es doch nichts schaden. Aber da ich keine Arbeit hatte, u.
                    kein<lb break="yes"/>Mehlstaub im Zimer war, so kon̄te ich nicht genau
                wissen, daß es viel schlechter wurde. <w>Es</w><w>waren</w> noch<lb break="yes"/>zwei dort, dieße sagten
                mir, daß sie auch so rothes Pulfer bekom̄en haben wie ich, da sie doch
                    ganz<lb break="yes"/>andere Krankheiten hatten. Sie klagten über Schmerzen in
                der Brust, welche sie nicht hatten, als<lb break="yes"/>sie in Krankenhaus kamen,
                anstadt von einer Krankheit befreit, haben sie noch ein ärkere<lb break="yes"/>dazu
                bekom̄en, wier dachten aber nicht, daß, das rothe Pulfer daran schuld ist, da
                ich noch nichts<lb break="yes"/>davon fiehlte, ich fiehlte nur daß es im ganzen
                schlechter ging, daher verlangte ich, aus dem Kranken<lb break="no"/>haus zu gehen,
                ich wolte mich bei einer Arbeit genau überzeugen, wie viel es schlechter ge<lb break="no"/>worden ist, aber der Doktr sagte, ich sei noch nicht gesund, u.
                wolte mich nicht fortlaßen, da er<lb break="yes"/>doch vorher sagte, mir fehlt
                nichts. Vermutlich hatte er die Absicht, mich auch ums Leben zu bringen<lb break="yes"/>wie die Andern zwei, welche im Kankenhaus blieben sind, u. bald
                gestorben sind. Aber ich<lb break="yes"/>ließ mich nicht aufhelten, u. ging. Als
                ich dan̄ etwas arbeiten wolte, kon̄te ich nicht, da ich bei<lb break="yes"/>der Arbeit das nem̄liche Brustleiden fühlte, wie die Andern
                zwei hatten. So hat mich der Doktr<lb break="yes"/>ganz roniert, daß ich gar keine
                Aussicht mehr hate, meine Gesundheit zu erlangen. Ich<lb break="yes"/>kon̄te
                im̄er noch nichts trinken, weil ich dadurch nicht schnaufen kon̄te, u.
                essen nur mehr sehr<lb break="yes"/>wenig. Da ich im Krankenhaus, mir um keine
                Arzneimitel schauen durft welche mir<lb break="yes"/>nützlich waren, und nur vom
                Doktr verortnet, schädliches einnem̄en mußte, so wolte ich<lb break="yes"/>nim̄er dorthin, u. zu Haus welches meine Heimat war, geduldete mich mein
                Vater gar nicht,<lb break="yes"/>ich durfte nicht einmal das Essen warm machen
                welches ich mir um mein erspartes Geld<lb break="yes"/>kaufte, so mußte ich es bei
                andern Leuten warm machen, u. im Wirthshaus übernachten, u.<lb break="yes"/>meine
                Muter durfte u. kon̄te mir nicht helfen, da sie selbst allerlei
                Mißhandlungen, von mei<lb break="no"/>nem Vater, ausstehen, u. Hunger leiden mußte.
                Da das Gericht meinem vater befehlen mußte, mich zu beherber<lb break="no"/>gen,
                aber nicht dazu gezwungen hat, so beherbergte er mich nicht. Als ich mich bei
                Gericht darüber<lb break="yes"/>beschwehrte, sagte man̄, da müße ich beim
                Bezirksgericht klagen, u. so schikte man̄ mich dan̄ im̄er<lb break="yes"/>von einem Gericht zum Andern, wo man̄ mir nirgens für meine
                Herbege sorgte.<lb break="yes"/>Da ich ark krank war, u. nur selten ein Stük weit
                gehen kon̄te, so verging ein halbes Jahr bis<lb break="yes"/>ich da u. dort
                hinkom̄en kon̄te. Im Winter kon̄te ich nirens wohin,
                den̄ da wäre ich auf dem Weg, da ich nicht mehr<lb break="yes"/>gehen
                kon̄te , erforen. Im Frühjahr 1863 war dan̄ zuerst das Nothwendigste,
                mir um Arzneimittel zu schauen.<lb break="yes"/>Da kein Doktr eine Krankheit an mir
                gefunden hatte, oder, eher nicht finden wolte, als der Dokter <surname>B.</surname><lb break="yes"/>in Lauingen, welcher mir auch Arzneien
                verortnete, wodurch ich zwar eine Beßerung fühlte,<lb break="yes"/>aber lang nicht
                hinreichent, u. der Bader in Schwenengen, welcher mir schon einmal das<lb break="yes"/>Leben geretet hat, da mich die Doktr zum sterben zugericht, u.
                schon das Todesurtheil über<lb break="yes"/>mich gesprochen haben, dießer durfte
                nicht öffentlich doktern, so sagte er, da wolle er nichts anfangen<lb break="yes"/>da müßte er bei Gericht herum laufen, u. Eid schworen, und würde dafür nicht
                bezahlt. So blieb<lb break="yes"/>mir nichts anders übrük als zu einem Schäfer
				        gehen, welcher als ein beßerer Helfer, als die Doktr,</p> <pb facs="#image_007"/><pb facs="#image_008"/> <p>Angst war ich wie leblos, man̄ hat mich dan̄ halb angezogen
                u. auf den Wagen hinaus getragen wie einen<lb break="yes"/>ganz Leblosen, da ich
                mich gar nicht mehr bewegte, dan̄ hat man̄ die starke Kette an meinem
                Fuß be<lb break="no"/>festigt, u. mich auf den Wagen hinaufgeschloßen. Bis es
                anfangs Tag wurde, war ich schon 10 Stund weit bis<lb break="yes"/>Augsburg, da hat
                man in einem Wirtshaus auser der Stadt einkehrt, das Pferd that man̄ in die
                    Stallung<lb break="yes"/>zum füttern, u. als Leute kamen hat der Polizeidiener
                sogleich geschrien, da haben wir einen ungerathe<lb break="no"/>nen Son u. s. w.
                hat er mich verleimdet als wen̄ ich der schlechteste Verbrecher gewesen wäre.
                Dan̄ ist<lb break="yes"/>mein Vater in die Wirthsstube, da habens trunken u.
                gegeßen, u. mich hat man̄ auf dem Wagen liegen<lb break="yes"/>laßen wie ein
                Schwein welches ein Metzger zum schlachten führt, so brachte man̄ mir auch
                    nichts<lb break="yes"/>zu essen u. trinken. Auf Mitag kam man̄ bis
                Schwabmüchen, da machte man̄ es gradso, ich bekam<lb break="yes"/>auch
                    Mit<add place="above">a</add>g nichts. Dan̄ späht nachmitag hat
                man̄ das letzte mal einkehrt, wie die Ortschaft heißt hab<lb break="yes"/>ich nicht erfahren, da kamen mehrere Gäste zu mir heraus u. erkundigten sich bei
                mir, da ich nichts zu<lb break="yes"/>essen u. trinken bekam, u. halb angezogen u.
                mit der Kette auf dem Wagen angeschloßen war, dan̄ haben<lb break="yes"/>die
                Gäste wahrscheinlich erkan̄t daß man̄ über mich Verlogenes sagt, u.
                grausam ungerecht mich mißhandelt,<lb break="yes"/>den̄, wen̄
                dan̄ mein Vater nicht sogleich weiter gefahren wäre hätte man̄ alle
                zwei priegelt, u. vie<lb break="no"/>leicht mich befreit. Wie ich spähter erfahren
                habe, wen̄ nicht einer Polizeisoldat gewesen währe, hätten<lb break="yes"/>jedenfalz alle zwei Schläge bekom̄en. Als wier nach Irrsee kamen war es schon
                lang Nacht, da hat<lb break="yes"/>man̄ mich in die Anstalt hinein getragen,
                wie in Höchstädt aus dem Haus heraus, in die Abtheilung B,<lb break="yes"/>da
                setzte man̄ mich hin, dan̄ kam der Direktr u. fragte mich, aber ich
                mußte so weinen daß ich gar<lb break="yes"/>nicht antworten
                kon̄te. Da die Eßenszeit schon vorbei war, so bekam ich auch auf die Nacht
                nichts zu essen.<lb break="yes"/>Ich hatte zwar auch keinen Hunger, so wenig alz
                wie wen̄ ein Gesunder den ganzen Tag fort,<lb break="yes"/>gegessen u.
                getrunken hat. Da es auch noch nicht Zeit war zum Bett gehen, da ich zu krank war
                    u.<lb break="yes"/>den ganzen Tag, bereitz 24 Stund auf dem Wagen sitzen, auch
                ganz ermüdet war, mußte ich mich<lb break="yes"/>auf eine harte Bank legen,
                dan̄ haben mich die Pfleger auf den Boden herunter gerißen, so mußte<lb break="yes"/>ich auf dem Fußboden liegen bleiben, u nacher haben sie mich auf
                den Tisch hinauf gehoben u. schitteten kaltes<lb break="yes"/>über mich her, aber
                nicht, daß es nothwendig war, sondern nur, um mich zu mißhandeln, u. da ich auch<lb break="yes"/>nicht die geringste Hilfe suchen kon̄te, so kon̄te
                ich bei dießen Schindersknechten nichts verhindern<lb break="yes"/>sondern blos
                liegen bleiben, bereitz wie ein Toder, u. so haben sie mich ins Tobhaus getragen,
                    als<lb break="yes"/>wie wen̄ ich ein <seg ana="#med">tobsichtiger</seg>
                gewesen wäre, bei dem im Haus nieman̄d ruhen kan̄. In der Nacht bekam
                ich einen<lb break="yes"/>Strohsak zum draufliegen, u. jeden Tag that man̄
                in der Früh den Strohsak wied wegg, daß ich den ganzen Tag un<lb break="no"/>angezogen u. ohne Deken, in der Bettlade, auf dem harten Holz liegen mußte, wo ich
                nicht ein<lb break="no"/>mal ein Holz hatte, als Kopfpolster. Den ersten Tag als
                der Direktr mit zwei Doktr kam, fragte er<lb break="yes"/>mich, wie ich aus dem
                Haus <w>hinaus gekom̄en</w> sei, dan̄ sagte
                ich, ganz gut, dan̄ sagte er das glaubt er so,<lb break="yes"/>aber er
                möchte wißen auf welche Art, aber von mir bekam̄ er weiters keine Silbe mehr
                zu hören,<lb break="yes"/>weil ich überzeugt war, daß kein Wort mich etwas nützt,
                u. ich war auch zu krank, daß mir das Spre<lb break="no"/>chen zu beschwehrlich
                war. Dan̄ that man̄ mich in die Abtheilung c, dan̄ bekam ich
                ein Glas vohl, was es<lb break="yes"/>war, weiß ich nicht, davon mußte der Pfleger,
                mir täglich, öfter einen Löffel vohl eingeben, als ich dan̄<lb break="yes"/>überzeugt war, daß das Zeug als Arznei nichts nützt, u. ich mich schlechter fihlte,
                dan̄ fragte ich<lb break="yes"/>den Doktr ob ich den im̄er solches
                Zeug einehmen muß da es nichts nützt, dan̄ sagte er, ja, u. der Pfle<lb break="no"/>ger muß mirs eingeben. Da ich dazu gewungen wurde, kon̄te
                ich nichts verhintern, wen̄ ich auch sogleich ums<lb break="yes"/>Leben
                gekom̄en wäre. Wen̄ ein Glas leer war brachte man̄ im̄er
                wieder ein vohles, das Gleiche, u. so<lb break="yes"/>vier Wochen lang fort,
                dan̄ hat der Doktr an meine Füß herum gegriffen, u. hat gesagt <seg ana="#med">wen̄ ich<lb break="yes"/>nichts arbeite bekom̄e ich
                    die Wassersucht. Ich wußte aber nicht daß dieße Arznei die Wassersucht verur<lb break="no"/>sachte, ich bemerkte aber auch noch nichs davon</seg>. (Aber
                als ich wieder frei war ging ich zu einem verstän<lb break="no"/>digen Arzt,
                welcher mit den Dum̄en u. Schlechten, uneinig war, dießem sagte ich, wie die
                Arznei aus<lb break="no"/>sah, dan̄ sagte er, er wiße schon was das war,
                wen̄ ich solches noch mehr eingenom̄en hätte, dan̄ hätte<lb break="yes"/>ich die Wassersucht bekom̄en.) Ich wußte nur daß es mir
                schädlich war, daher, wen̄ wen̄ man̄ mich fragte<lb break="yes"/>nach meinem Befunden, sagte ich nicht mehr daß ich krank bin, ich dachte, daß
                man̄ mir keine so schädliche Arz<lb break="no"/>nei mehr gibt. Warum als
                man̄ aussetzte weiß ich nicht, vieleicht, weil der Doktr gesehen hat daß ich
                die Was<lb break="no"/>sersucht doch nicht bekom̄. Daß ich gesund bin
                kon̄te ich nicht sagen, den̄ das wäre verlogen, u. so hatte ich gar
                    nichts<lb break="yes"/>zu sagen, da man̄ mich dan̄ mehrer fragte
                als die Andern alle miteinander die ganze Zeit. Da ich nie mehr<lb break="yes"/>eine Sülbe antwortete, sagte einmal der Doktr bei einer Visit, wen̄ ich nur
                ja oder nein sagen würde<lb break="yes"/>aber gar gar nichts, sie stelten aber auch
                blos solche Fragen wo ich nicht ja u. nein sagen<lb break="yes"/>kon̄te. Ich
                war auch zu krank <add place="above">daß</add> ich mich nicht mit andern unterhalten
                kon̄te. Es war zwar nur<lb break="yes"/>einer da in der Abtheilung der mit
                mir sprechen kon̄te u. wolte, aber der kon̄te nicht laufen,
                dan̄ kon̄te<lb break="yes"/>ich von ihm weggehen, daß ich ruh hatte.
                Ich ging auch sonst zu keiner Unterhaltung wie andere ins<lb break="yes"/>Teater,
                Konzert, u. Tanzmußig schon gar nicht. Dan̄ war einmal ein Zaubertheater, da
                war ich auch<lb break="yes"/>nicht dabei, dan̄ hat mich der Direktr hollen
                laßen, da wurde ich gezwungen dazu, dan̄ kam ich grad<lb break="yes"/>neben
                die <w>Schulerhrerstochter</w><w>hin</w> welche nach München neben mir im Eisenbahnkube geseßen ist, u. mir<lb break="yes"/>die Auskunft über die Anstalt gegeben hat, sie hat mich zwar nicht
                mehr erkan̄t, weil ich ihr nicht gesagt<lb break="yes"/>hab daß ich in die
                Anstalt kom̄, hat sie an mich nicht mehr gedacht, aber als ich ihr von
                derselben Reiße <pb facs="#image_009"/> Dan̄ arbeitete ich über den
                Som̄er zu Haus, u. da ich etwas Geld erspart habe, was<lb break="yes"/>mein
                Vater nicht wußte, dan̄ kon̄te ich heimlich Brod kaufen, daß ich nicht
                so viel Hunger<lb break="yes"/>leiden durfte wie sonst. Da meine Geschwister in der
                Schule die Krätzen geerbt haben,<lb break="yes"/>so hab ichs auch geerbt. Da wurde
                ich am ganzen Leib vol große u. kleine Wunden u.<lb break="yes"/>Geschwüre, u. dazu
                den Beiß, daß man̄ sich nicht zu helfen wußte, meine Geschister haben<lb break="yes"/>sich oft, bereits die ganze Haut aufgekratzt. Dazu hatten wier
                aber keine ärztliche Hilfe,<lb break="yes"/>sondern wier mußten arbeiten wie sonst,
                u. die Schmerzen ertragen bis es bereits von selbst<lb break="yes"/>wieder geheilt
                war. Dan̄ auf den Winter kam ich in eine andere Mühle, da hab ich<lb break="yes"/>meine Arme mit Wasser heimlich öfter gewaschen, dan̄ war es
                volenz geheilt. Aber<lb break="yes"/>in der Mühle ging nur ein Gang, u. das Mahlen
                besorgte der Mahlknecht, des Müllers<lb break="yes"/>Bruder. So hab ich das Mahlen
                nicht beßer gelernt. Ich hate blos recht viel Arbeit mit<lb break="yes"/>dem
                Gerben, u. Ökonomiearbeiten. Es kam auch dort mein Vater hin, der sagte aber<lb break="yes"/>nicht, daß man̄ mir etwas lernen solle, sonern, ich
                kön̄e alle Feldarbeiten ver<lb break="no"/>richten, u. bei den Pferd misten,
                u. Küh u. den Säu misten. Das kam den Mül<del>ler</del><lb break="no"/>lersleuten,
                von einem Vater, unverschämt vor, deßhalb haben sie es mir gesagt.<lb break="yes"/>Ich wurde bereits 19 Jahr alt, u. kon̄te noch nicht mehrer als einen Zentner
                schwer tragen,<lb break="yes"/>u. war noch viel kleiner als der Mahlknecht, u. der
                Mahlknecht war, noch viel<lb break="yes"/>kleiner als ich jetzt, den zu Haus bei
                der vielen Arbeit u. schreklichen Hunger<lb break="yes"/>leiden bin ich nicht
                einmal gewachsen. Wen̄ ich auch viel Arbeit hatte u. eine geringe<lb break="yes"/>Kost, aber doch nicht so hunger leiden durfte, dan̄ bin ich
                erst gewachsen. Da hatte<lb break="yes"/>man̄ auch eine segmühle, dabei
                mußte ich auch man̄chmal helfen, da hat mir der<lb break="yes"/>Mahlknecht
                das Segen so viel gelernt, daß er von Son̄tagen ausgehen kon̄te.<lb break="yes"/>In derselben Zeit hielten die Müller einen Jahrtag, wie jede
                andere Profeßionen,<lb break="yes"/>wo auch die Lehrlinge ein- u. ausgeschrieben
                wurden. Ich wurde im Juli 1850 in<lb break="yes"/>Dillingen, in die Lehre
                eingeschrieben, u. im Juli 1851 frei gesprochen. Die Prüfung<lb break="yes"/>mußte
                ich bei dem Müller machen, wo ich zuerst in der Lehre war. Da hatte ich<lb break="yes"/>aber nichts zu thun, sondern man̄ machte nur ein Zeugniß,
                daß ich die Prüfung<lb break="yes"/>bestanden habe. Dan̄ bekam ich einen
                Lehrbrief, mit dem ich mir ein Wanderbuch machen<lb break="yes"/>laßen
                kon̄te. Aber da es Erntezeit war, u. mein Vater kein Geld hate um Arbeiter
                    <pb facs="#image_010"/> zu bestellen, mußte ich zu Haus arbeiten, u. vermutlich
                auch, in der Absicht, zu mei<lb break="no"/>nem Schaden, den er lies mich nicht
                fort bis über den Winter, 3 Wochen vor<lb break="yes"/>Ostern, wo er sah, daß ich
                in der Zeit ganz sicher keine Arbeit bekom̄en kon̄te.<lb break="yes"/>Die Muntur die ich hatte, hat er nicht machen laßen, sondern blos das Tuch da<lb break="no"/>zu gekauft, aber keinen Pfenig dazu hergegeben, sondern der Müller
                    mußte<lb break="yes"/>das Geld hergeben, bevor ichs ganz verdient hate. Auf der
                Reis, den driten Tag<lb break="yes"/>häte mich doch ein Müller eingestelt, aber die
                Müllerin̄ wolte auf die Osterfeier<lb break="no"/>tage zum Eßen
                nieman̄d haben. Als ich 8 Tag auf der Reis war, u. da ich im̄er
                    stark<lb break="yes"/>gelaufen bin, so hab ich an einem kalten Tag, meine Füß
                so verdorben daß sie mir<lb break="yes"/>so weh thaten daß ich gar nicht mehr gehen
                kon̄te, blos am Nachmitag wen̄ es nicht so<lb break="yes"/>so ark
                kalt war, daß ich baafuß langsam schmerzlich weiter
                kom̄en kon̄te, u. da<lb break="yes"/>nirgens eine Arbeit bekam, so
                hate ich keine ander Wal als nach Haus, dazu brauchte<lb break="yes"/>bereitz 3
                Wochen. Dan in ein par Monat da meine Füß wieder beßer waren, ging ich<lb break="yes"/>wieder, da bekam ich aber den andern Tag schon Arbeit. Es war zwar
                ein schlechter<lb break="yes"/>Verdienst, u. geringe Kost, die ganze Woche blos 30
                Kreuzer Lohn u. etwas Trink<lb break="no"/>geld, was beiläufig 1 Mk 20 dl. war,
                zusamen. Ich kon̄te aber leicht zufrieden<lb break="yes"/>sein, den <w>zu Haus</w> mußte ich umsonst arbeiten u. Hunder leiden,
                u. Wasch u. Muntur<lb break="yes"/>um mein Geld schaffen, welches ich anderstwo
                verdient hab. In Höchstädt war ein<lb break="yes"/>Saufbruder, wen̄ dießer
                kein Geld hate, dan̄ arbeitete er auch bei meinem Vater, u. da<lb break="yes"/>er auch Soldat war, so fragte, er, ihn, in welchem Regiment, die Soldaten am
                    schlecht<lb break="no"/>testen es hatten, u. am längsten nicht in Urlaub
                dürfen, u. dan̄ mußte er mir ein<lb break="no"/>schwätzen, daß ich mich, bei
                der Einreiung, zu dießem Regiment melden soll. Er sagte<lb break="yes"/>mir
                dan̄, zur Atilerie, erstle<unclear>u</unclear>t, da habe man̄ es am
                besten, da habe ich nicht so viel<lb break="yes"/>Arbeit mit dem Butzen, da wischt
                man̄ blos mit der Schmierbürsten über das Geschirr<lb break="yes"/>dan̄ bin ich fertig, u. da ich mit den Pferden sehr wenig Arbeit hab, darf
                ich auch öfter für<lb break="yes"/>Privatleute etwas fahren, u. da kein Fuhrlohn
                verlangt wird, bekom̄ ich im̄er ein gutes<lb break="yes"/>Trinkgeld.
                Ich wußte nicht daß mein Vater ihm das so befohlen hat, u. da mir alles un-<pb facs="#image_011"/>vor Tag aufstehen u. im̄er arbeiten, ohne etwas davon
                zu essen, davon wird sich kein Mensch<lb break="yes"/>einen Begrif machen
                kön̄en, wie weh mir der Hunger that, da ich schon 2-3 Stunden<lb break="yes"/>auf war, u. hofte einen Broken Brod zu bekom̄en, u. im̄er blos die
                Antwort bekam<lb break="yes"/>man̄ ist leer gekomen, u. hat kein Brod
                bekomen. Da gab es mir jedes mal noch einen<lb break="yes"/>Schrekensschmerz so oft man̄ leer kam, so, daß ichs
                nicht vergeßen kan̄. Ich glaube, daß<lb break="yes"/>ich hundertmal so viel
                    <seg ana="#med">Hungerschmerz</seg> aushalten mußte, als wen̄ ich anfangs
                    sogleich<lb break="yes"/>ganz verhungert wäre. Dazu mußte ich noch im̄er
                    Angst haben, da mich mein Vater<lb break="yes"/>manchmal,
                mit einem Strang furchtbar haute, weil ich nicht mehrer Arbeit fertig<lb break="yes"/>brachte als mir möglich war. Wen̄ jemand von 12-18 Jahr so wenig ißt<lb break="yes"/>u. so viel arbeitet wie ich, der kan̄ sich überzeugen wie
                es mir war. Jch<lb break="yes"/>bekam dazu auch noch Magenweh, da ich die ganze
                Zeit nichts zu essen hate, als das wenige<lb break="yes"/>rauhe schwarze Brod, u.
                Wasser zum trinken, blos selten hat man̄ von dem Brod eine<lb break="yes"/>Wassersupe gekocht, gesalzen aber geschmalzen nicht. Dan̄ hatten wier aber
                kein Brod<lb break="yes"/>mehr zum essen, das war im̄er blos so viel, daß
                wier nicht ganz verhungert sind.<lb break="yes"/>Wier waren so ausgehüngert,
                wen̄ wier in der Früh, von zwei Tagen, alles ge<lb break="no"/>gessen häten,
                wären wier noch lang nicht satt gewesen. Aber mir ging es dabei am<lb break="yes"/>schlechtesten. Die Andern waren 3, 4, u. 6, Jahr jünger, kleiner, u. durften nur
                    wenig<lb break="yes"/>oder gar nichts arbeiten, so kon̄ten diese es
                doch, mit so wenig Essen, eher aushalten<lb break="yes"/>u. weniger als ich bekamen
                sie doch nicht. Zu meinem Vater getraute ich über nichts<lb break="yes"/>zu
                beklagen, u. meine Muter kon̄te für den Hunger nicht helfen, u. wen̄
                ich sagte, die<lb break="yes"/>andern drei Ältesten möchten mir in der Arbeit ein
                wenig helfen, in dießem Alter<lb break="yes"/>mußte ich alein schon so viel
                arbeiten, u. dieße arbeiten nichts. Dan̄ sagte sie, dieße muß<lb break="yes"/>nicht auch so schinden wie mich, bei mir war sonst nieman̄d da, zur
                Arbeit, aber jetzt<lb break="yes"/>sei ich da, darum kan̄ man̄ dieße
                schonen. Daher that mir die viele Arbeit noch weher<lb break="yes"/>als ich sah daß
                es die Andern viel besser hatten, zwar es hatten dieße es schon viel schlech<lb break="yes"/>als andere Kinder. Dazu haten wier noch einen Mitleidschmerz, wovon Leute welche<lb break="yes"/>keinen Hunger leiden
                gar keine Ahnung haben, es that uns weh, da Eines das Andere noth<lb break="no"/>leiden sehen mußte. Wen̄ wier im Feld arbeiten mußten 1/2 oder 1 Stund weit
                    entfernt<lb break="yes"/>kamen wier den ganzen Tag nicht nach Haus. Da
                man̄ zu Haus auch nichts gekocht hat, so<lb break="yes"/>war es bereitz
                gleich, blos daß wier drausen ein schlechteres Wasser hatten, oder gar<lb break="yes"/>keins. Jedes bekam da auf den ganzen Tag um drei Kreizer Brod mit.
                1 K Frühstük u.<lb break="yes"/>2 auf Vormittag, Mitag, u Nachmitag, um einen
                Kreuzer hat man̄ zu Haus gelaßen, das<lb break="yes"/>war das Nachtessen.
                Einmal hat eines in der Früh vor lauter Hunger von seinem Brod<lb break="yes"/>öfter ein Bröklein gegeßen, bis man̄ auf den Aker kam war alles gar, aber
                Hunger wa<lb break="yes"/>beim letzten Bröklein noch so ark wie beim ersten, u.
                hate den ganzen Tag nichts mehr.<lb break="yes"/>Da alle bis Mitag fleißig fest
                gearbeitet hatten, dan̄ hatten dieße, welche ihr Brod auf<lb break="no"/>behalten hatten, daher ihr Magen noch lehrer war, auch ihr Brod gegessen, u. der
                    welcher<lb break="yes"/>nichts hatte, verlangte von den Andern auch nichts, da
                er sah, daß sie selbst viel zu <pb facs="#image_012"/>
<unclear/> wenig hatten, daher weinte er, dazu bekam er noch
                den Vorwurf, hättest du<lb break="yes"/>dein Brod nicht gegeßen, aber doch gab ihm
                jedes ein kleines Bröklein. Wen̄<lb break="yes"/>man̄ bereitz am
                verhungern ist, vom letzten Bröklein Brod einem andern<lb break="yes"/>Notleidenten
                noch etwas mitheilen, so sind die Leute, welche im Überfluß<lb break="yes"/>haben
                nicht, dieße werfen das Essen lieber wegg, als daß sie einem Nothlei<lb break="no"/>denten etwas mitheilen, welche froh wären, wen̄ sie
                hätten, was dort<lb break="yes"/>der Hund u. Katz nicht mehr mag. Bei meinem Vater
                bekam der Hund u.<lb break="yes"/>Katz gar nichts, da kan̄ man̄ sich
                denken, wie, bittend, der Hund an uns hin<lb break="no"/>auf gschaut hat,
                wen̄ wier etwas gegessen haben, daß wier aus Mitleid<lb break="yes"/>ein
                kleines Bröklein gegeben haben, aber gfreßen hat er alles, Äpfel, Birn,<lb break="yes"/>Radig, Kraut, ungekochte Rüben, kürz, wen̄ er gesehen hat
                was wier essen<lb break="yes"/>u. hat ihm davon gegeben, dan̄ hat ers
                gfreßen. Meine Muter mußte<lb break="yes"/>auch man̄chmal über Land gehen,
                um etwas auszurichten, wen̄ sie dan̄<lb break="yes"/>von
                jeman̄d ein Stük Brod oder Nudel bekomen hat, so hat sie es eingestekt, um
                    den<lb break="yes"/>Kinder etwas zu bringen, zudem sie Hunger hatte für zwei,
                u. man̄ wird ge<lb break="no"/>glaubt haben, sie hat keinen Hunger weil sie
                nichts ißt, u. etwas verlangen<lb break="yes"/>dazu war sie zu schichtern. Als ich
                über 10 Jahr alt war, ich <add place="above">weiß</add> nicht mehr in welchem,<lb break="yes"/>bekam ich eine viel schmerzliche Krankheit als im 7<hi rendition="#sup">ten</hi> Jahr, das Fieber, daß<lb break="yes"/>ich lange
                Zeit nicht vom Bet kon̄te, da hat es mich täglich eine Zeit lang so
                    gefroren<lb break="yes"/>u. geschittelt, daß ichs kaum aushalten kon̄te,
                darauf bekam ich jedesmal eine solche<lb break="yes"/>Hitz, daß die Schmerzen noch
                viel ärker waren, u. der Kopf that mir so weh, es kam<lb break="yes"/>mir vor als
                wen̄ man̄ das Gehirn mit einem Löffel umrüren würde, wie
                    man̄<lb break="yes"/>das Muß kocht. Dan̄ bekam ich öfter
                Geschwüre, d. h. Eis, man̄chmal so groß wie<lb break="yes"/>ein kleines
                Hinerei, da hat man̄ bei jedem mehrere Tage grausame Schmerzen<lb break="yes"/>u. kan̄ nichts helfen als warten bis es reif ist, dan̄ ausdrüken,
                was so weh thut als<lb break="yes"/>wen̄ man̄ einen Zahn reißt, u.
                die Materie lauft dan̄ herunter, u wen̄ die Schmerzen<lb break="yes"/>auch noch so ark waren so mußte ich doch unausgesetzt arbeiten, da ich mich oft kaum
                    be<lb break="no"/>wegen kon̄te, einmal kon̄te ich blos mit einer
                Hand arbeiten, da ich am rechten<lb break="yes"/>Arm eine Geschwulst bekam, wie ein
                Hinerei, welch zu gefährlich aussah zum<lb break="yes"/>aufmachen, da kon̄te
                ich den Arm gar nicht mehr bewegen, dan̄ bekam ich neben<lb break="yes"/>der
                großen Geschwulst noch eine kleinere, dieße bekam eine kleine öffnung, da<lb break="yes"/>ist dan̄ längere Zeit Unrath heraus gelaufen, so sind
                dan̄ beide leer geworden u.<lb break="yes"/>geheilt. Einmal bekam ich an der
                Verse neben dem Knoten, u. ein anderes mal am Fuß<lb break="no"/>bein eine
                handgroße Blase, welch so weh thaten u. so Lebensgefährlich aussahen<lb break="yes"/>daß ichs nicht aufmachen traute. Ich wußte nicht zu helfen als warm einbin-</p>
<pb facs="#image_013"/><p>bekan̄t war, so glaubte ich dem Rath. Ich war 10 Stund von Höchstädt, in Behlingen<lb break="yes"/>im Dienst, da mußte ich im Herbst zur Ziehung heim, u. zog Nro 32.
                Dan̄ ging ich<lb break="yes"/>wied in meinen Dienst, aber der Müller hatte
                die 2 Tage einen andern Mahlknecht bekom̄en,<lb break="yes"/>dan̄
                mußte ich um einen andern Blatz schauen. Ich bekam aber sogleich eine Stunde
                    davon<lb break="yes"/>bei einem Müller in Elzen einen Beßern Blatz, ich bekam
                zwar nicht mehrer Lohn<lb break="yes"/>aber eine beßere Kost u etwas mehrer
                Dreingeld. Dan̄ im März 1853 mußte ich nach<lb break="yes"/>Augsburg zur
                Einreiung. Weil ich zuvor nach Haus wolte, so mußte ich einen Tag früher<lb break="yes"/>gehen. Zu Haus hab ich auch keine nützliche Belehrung
                bekom̄en, u. so glaubte ich, ich muß thun<lb break="yes"/>wie anbefohlen
                ist, einen Tag vorher nach Augsburg zum Lettenwirth u. dort übernachten.<lb break="yes"/>Dort war dan̄ alles gestekt vol u. als einige etwas zu
                essen verlangten, das war<lb break="yes"/>so theuer, daß die meisten gar kein Eßen
                verlangten, u. das Bret kostete 24 Kreuzer<lb break="yes"/>u in jedes Bet mußten
                zwei liegen, wo nur einer Platz hatte, u. mehrre<lb break="yes"/>mußten um ihr Geld
                blos im Wirthslokal ohne Bet schlafen. Wen̄ ichs gewußt hätte,<lb break="yes"/>Ich hätte auch in einer andern Wirthschaft übernachten kön̄en, wo ich
                bequem in<lb break="yes"/>in einem guten Bet, um 6 Kreuzer hätte schlafen
                kön̄en, u. auch billiger das<lb break="yes"/>Eßen bekom̄en, u.
                wen̄ ich den andern Tag erst in der Früh nach Augsburg<lb break="yes"/>gekom̄en wäre, das wäre auch noch früh genug gewesen zur Einreiung, am<lb break="yes"/>vorigen Tag hat doch nieman̄d gschaut wer da ist oder
                nicht. Wen̄ ich bei der<lb break="yes"/>Einreiung zuerst gekom̄en
                wäre, dan̄ hätte ich mich wirklich zu meinem Unglick zur<lb break="yes"/>Atilerie gemeldet, u. wo ich keinen Bekan̄ten gehabt häte. Aber zum Klük, hat
                man̄ alle,<lb break="yes"/>zuerst meine Bekan̄te zum 3<hi rendition="#sup">ten</hi> Regiment gethan, dan̄ hab ich gedacht,
                wen̄ man̄<lb break="yes"/>mich auch dahin thut, meld ich mich nicht
                anderst wo hin. So kam ich zum 3<hi rendition="#sup">ten</hi> Regiment, zur<lb break="yes"/>5<hi rendition="#sup">ten</hi> Kompanie u. da bekam ich sogleich
                auf ein Jahr Urlaub. Dan̄ ging ich direkt wieder<lb break="yes"/>in meinen
                Dienst nach Elzen. Aber da kam die Zeit ein anderer Mehlknecht, u. da der<lb break="yes"/>Müller nicht wußte, ob ich wieder kom̄, so hat er ihn
                eingestelt. Dan̄, da ich mit dem<lb break="yes"/>Urlaubsbaß nicht reißen
                durfte um Arbeit zu suchen, so kon̄te ich nir<lb break="no"/>gens hin als
                nach Haus. Aber am Heimgehen bekam ich Arbeit in<lb break="yes"/>einer kleinen
                Mühle, da mehrer Lohn u. mehrer Dringeld. Aber<lb break="yes"/>so gar lang war ich
                nicht dort. Mit meine Arbeit war der Müller zu<lb break="no"/>frieden, er hat mir
                zwar nicht befohlen, ich soll stehlen, aber er hat einen<lb break="yes"/>andern
                Mahlknecht eingestelt, mich auszahlt u. gesagt, ich habe nichts ge<lb break="no"/>nom̄en, als den Lohn. Von da an mußte ich zu Haus arbeiten, wo ich wieder<lb break="yes"/>keinen Lohn bekam u. die Muntur u. das Esen um mein erspartes Geld
                kaufen mußte, da mein<lb break="yes"/>Vater in der Zeit das Gedreid alles verkauft
                hatte. Im Frühjahr 1854 mußte ich einrüken zum<lb break="yes"/>Abexezieren 11
                Wochen, dan̄ kam ich in Urlaub u. arbeitete in der Ernte wieder meinem<lb break="yes"/>Vater, wo ich täglich um 4 Kreuzer, 10 dl. Brod bekam, u. in der
                Ernte um 6 Kr. u. sonst aber<lb break="yes"/>nichs zu eßen, u. dazu Wasser zu
                trinken, den zum kochen hatte man̄ keine Zeit, da meine<lb break="yes"/>Muter im̄er auch bei aller Arbeit sein mußte, überhaupts man̄ hate
                auch nichts, kein Mehl<lb break="yes"/>kein Brod, kein Schmalz, kein Salz, u. etwas
                anderes noch weniger u. wen̄ man̄ auch etwas<lb break="yes"/>gehabt
                hätte, so hätte doch nichts kochen kön̄en, da man̄ auch kein Holz
                hate. nach der Ernte<lb break="yes"/>mußte ich wieder einrüken, aber von meinem
                Vater 1 Kr. Geld dazu, daran war gar nicht<lb break="yes"/>zu denken. Zudem in
                Augsburg <seg ana="#med">das Kolra</seg> war, u. ich unterwegs schon Abweichen<lb break="yes"/>bekomen habe, mußte ich doch einrüken. Das Herbstexezieren wurde
                natürlich nichts,<lb break="yes"/>die eine Man̄schaft mußte auf die Wach, u.
                die andere mußten ein um den Andern in Spital<lb break="yes"/>tragen. Ich bekam 14
                Tage <seg ana="#med">die Kollra</seg> nicht, aber als ich gesehen hab, wie
                man̄ einen um den<lb break="yes"/>andern auf einer, mit Leinwand gewölmten
                Tragbare fort getragen hat, da hats mich<lb break="yes"/>geschaudert, dan̄
                bekam ichs sogleich auch. In der Früh wolte ich aufstehen, aber es war mir ganz<lb break="yes"/>unmöglich, ich kon̄te nach meinem Geld, u. nach gar nichts
                mehr umsehen, ich kon̄te auch an nichts mehr denken<lb break="yes"/>u.
                nichts sprechen, man̄ hat mich aber auch nichts gefragt, sondern sogleich in
                Spital getragen. Dan̄ hat<lb break="yes"/>man̄ mich im
                Krankenzim̄er in einer Badwan̄e mit kaltem Wasser gebadet, mit
                Güßkan̄en das<lb break="yes"/>kalte Wasser über mich abgegoßen. Das Wasser
                welches mir dabei ins Maul lief hab ich sogleich ge<lb break="no"/>trunken da ich
                Durst hatte. Dan̄ hat man̄ Leintücher im Eiswasser eingetaucht u. mich
                damit einge<lb break="no"/>wikelt, u. Eisbroken dazu, u. da hätte ich schwitzen
                sollen, aber gschwitzt hab ich nicht. Dan̄ hab ich etwas<lb break="yes"/>zum
                einehmen bekom̄en, u. Wasser durften wier genug trinken, den wier haten viel
                Durst. Die<lb break="yes"/>Krankenwärter kon̄ten, in Güßkan̄en kaum
                Wasser genug hertragen. Speien mußten wier<lb break="yes"/>dan̄ so viel, daß
                die Schißeln übergelaufen sind, u. das Zeug unter den Betboden von einer<lb break="yes"/>zur andern gelaufen ist, daß man̄ zwischen den Betladen
                waden mußte, da die Wärter<lb break="yes"/>nicht fertig werden kon̄ten mit
                dem aufräumen. Zum liegen hatten wier blos <pb facs="#image_014"/> einen Strohsak,
                das war für uns, Schwehrkranke, ein hartes Lager, dan̄ sagte ich zum Herrn
                    Doktr,<lb break="yes"/>das Stroh ist so hart wie Steiner, dan̄ bekamen
                wir sogleich Roßharmatratzen. Da ich auch nichts<lb break="yes"/>essen
                kon̄te, so war ich in einigen Tagen, nicht blos, wie ohne Fleisch, sondern
                bereitz wie ohne Haut,<lb break="yes"/>wo die Rippen aufhörten, war es ganz leer,
                ganz eingefallen. Als dieß die Doktr gesehen haben,<lb break="yes"/>sind sie
                sogleich an mir vorei. Die werden geklaubt haben, mit mir ist es aus. Jn einer<lb break="yes"/>Woche fehlten mir einmal zwei Tage, gefragt hab ich nicht, u. so
                hat man̄ mir nichts gesagt<lb break="yes"/>über meine Lage, vermuthlich war
                ich 2 Tage vom Bewußtsein. So hab ich mich überzeugt,<lb break="yes"/>daß
                man̄ auf mehrere Arten sterben kan̄ ohne Schmerzen zu empfünden, wie ich früher<lb break="yes"/>schon einmal auf
                den Kopf gefallen bin, wo ich von Schmerz u. fallen nichts wußte.<lb break="yes"/>Neben mir lag einer, der war viel besser daran als ich, aber dießem haben die
                    Wärter<lb break="yes"/>dan̄ zu wenig Wasser gegeben, zudem die Doktr
                befohlen haben, daß Jeder Wasser<lb break="yes"/>trinken darf so viel er will. Den
                Wärter war, natürlich, das Wassertragen zu<lb break="yes"/>viel, daher sagten sie,
                dem darf man̄ nicht so viel Wasser geben, das kön̄te ihn schaden.
                    Da<lb break="yes"/>er es kaum aushalten kon̄te vor Durst, hat er
                im̄erfort gerufen um Wasser, aber man̄<lb break="yes"/>gab ihm keins,
                bis er gar nicht mehr sprechen kon̄te, u. dan̄ wolte man̄ ihm
                nur einen Eßlöfel<lb break="yes"/>vol geben. Da dieß so wenig für Durst geholfen
                häte wie gar nichts, so hat er den Mund<lb break="yes"/>zugemacht, daß man̄
                ihn den Löffel vol auch nicht geben kon̄te, er wird gedacht haben, er will<lb break="yes"/>lieber sterben als noch länger den Durst aushalten. Bis die Doktr
                kamen, kon̄te er gar<lb break="yes"/>nichts mehr sprechen, dan̄
                sagten die Wärter, der ißt u. tringt nichts mehr, u brachten einen<lb break="yes"/>Löfel halb vol Wasser, daß die Doktr gesehen haben, daß ers nicht nim̄t. Ich
                kon̄te auch kaum<lb break="yes"/>sprechen, aber so oft ich daran denk, reut es mich, daß ich nicht den Einfall gehabt habe,<lb break="yes"/>u. den Doktr gesagt, man̄ möchte ihm eine Güßkan̄e
                vol Wasser geben, damit er sieht daß<lb break="yes"/>er den Durst löschen
                kan̄, dan̄ hätte er gewiß getrunken, oder wen̄ ich vorher schon
                    den<lb break="yes"/>Wärter einen Groschen gegeben häte, für eine
                Güßkan̄e vol Wasser hollen, dan̄ wäre<lb break="yes"/>es ihm geholfen
                gewesen. Als man̄ mein Geld einlieferte haben die Wärter, was nicht<lb break="yes"/>ein ganzer Gulden war zurük behalten, u. in mein Saktuch gewikelt,
                u. gesagt<lb break="yes"/>damit kön̄ manchmal etwas kaufen, vermutlich auch
                in der Absicht, wen̄ ich<lb break="yes"/>stirb daß es ihnen bleibt.
                Wen̄ dießer Wasser zu trinken bekom̄en häte wäre er<lb break="yes"/>sicher am Leben geblieben, den̄ da er vor durst nicht mehr sprechen
                kon̄te, u. gar<lb break="yes"/>nicht mehr aufstehen, hat er ohne etwas essen
                u. trinken noch acht Tage lang<lb break="yes"/>gelebt. Nacher da die andern alle
                beßer daran waren als ich, u. wenig<lb break="yes"/>Wasser brauchten, bekam auch
                ich weniger, oder blos laues. Da fiehlte ich daß<lb break="yes"/>dieß zu meiner
                Beßerung sehr schädlich war. In Rüken bekam ich auch ein Semft<lb break="no"/>pflaster, u. dan̄ Zirat zum heilen, aber geheilt ist es nicht, es ist
                im̄er viel Mart<lb break="no"/>teri zusamen gelaufen, da die Marteri weniger
                wurde hat man̄ Leinenflek<lb break="yes"/>mit kaltem Wasser hingethan, u.
                mich aus dem Spital entlaßen, mit 10 Tage<lb break="yes"/>dienstfrei, die Zeit ist
                mir der Rüken geheilt. Da der Regimentsarzt ver<lb break="no"/>setzt wurde, wolte
                er zuvor das Spital leer machen, so kam auch ich ganz<lb break="yes"/>schlecht
                heaus, aber da ich keine Arbeit hate, kon̄te ich es doch aushalten, ich
                    bekam<lb break="yes"/>die 10 Tage auch taglich einen Kalbsbraten, und da ich
                noch wenig Abedit hatte<lb break="yes"/>bekam ich für den Braten 12 Kreuzer und das
                Brod kon̄te ich auch verkaufen, so er<lb break="no"/>sparte ich noch Geld.
                In 8 Tag wurde ich dem Doktr vorgestelt, dieser sagte, ich<lb break="yes"/>soll
                noch eine Zeit in Spital gehen,d a er mich noch zu schwach in Dienst er<lb break="no"/>klärte, aber ich sagte, ich glaube ich kan̄ Dienst machen,
                aebr als ich im Dienst war<lb break="yes"/>ging es schlecht, dan̄ hat es
                mich greit, daß ich nicht in Spital gegangen bin<lb break="yes"/>da es der Doktr sagte. Im Winter ist dan̄ einer eingerükt
                welcher sich in Urlaub nir<lb break="no"/>gens aufhalten kon̄te, da
                dan̄ einer übrük war, wolte keiner gehen, dan̄ sagte man̄<lb break="yes"/>auch zu mir, ich soll in Urlaub gehen, ich sagte, wen̄ ich
                eißen darf und Arbeit<lb break="yes"/>suhen, dan̄ kön̄te ich gehen,
                dan̄ hat man̄ mir sogleich, ohne Erlaubniß zum<lb break="yes"/>reißen, den Urlaubspaß gebracht, da ich keinen Verdienst wußte, aber <add place="above">zum</add> Glük habe ich<lb break="yes"/>am Heimweg Arbeit
                erfragt. Es war auch so kalt daß ich am fortgehen art verfroren<lb break="yes"/>bin, in der einfachen Soldatenmuntur. Ich habe zwar in Augsburg sogleich Hand<lb break="no"/>schuh gekauft, aber ich häte noch einen Überzieher braucht, aber da
                wars mir ums<lb break="yes"/>Geld, weil ich zu sparsam war. Da ich in Nordendorf in
                Arbeit war, wurde<lb break="yes"/>ich in der Ernte wieder einberufen. Im Winter in
                Urlaub u. im Som̄er ein<lb break="no"/>rüken, das gefiehl mir natürlich
                nicht. Da meine Schwester in Augsburg, wo<lb break="yes"/>mein Feldwebel öfter
                einkehrte, Kellerin war, so ließ ich sie um Urlaub nachsuchen<lb break="yes"/>u.
                bekam zur Antwort, das ist unmöglich, wen̄ man̄ auch, zum Oberst u.
                überal <pb facs="#image_015"/> hingeht. Da ich an Werktagen keine Zeit habe, so bin
                ich an einem Son̄tag selbst nach<lb break="yes"/>Augsburg gefahren. Da traf
                mich noch einer von meiner Kompagnie welcher auch<lb break="yes"/>um Urlaub
                nachsuchte. Der hat dan̄ mit mir ausgemacht, wier gehen zum
                    Hauptman̄<lb break="yes"/>u. der zuerst herein geht, sagts dem Andern,
                wen̄ er rauskom̄t, ob man̄ Urlaub<lb break="yes"/>bekom̄t. Er hat aber schon mich zurük gedrängt, daß er zuerst hinein kann,
                    er<lb break="yes"/>wird gedacht haben, wen̄ ich zuerst Urlaub
                bekom̄, bekom̄t er keinen mehr. Ich<lb break="yes"/>horchte aber,
                drausen, wie er um Urlaub angehalten hat, u man̄ sagte, jetzt in<lb break="yes"/>der Ernte wolte alles in Urlaub bleiben, das kan̄
                man̄ nicht, er muß einrüken.<lb break="yes"/>Dan̄ hate er nicht mehr
                den Muth, noch ein Wort zu sagen, u. ging sogleich. Jch dachte
                mir aber,<lb break="yes"/>so schnel geh ich nicht. Als er heraus kam, fragte ich,
                als wen ichs noch nicht wußte, ob man̄ Urlaub be<lb break="no"/>kom̄t, o da ists nichts, da geh nur gar nicht hinein, sagte er, u.
                ran̄te fort, u auch mich wolte er mit<lb break="no"/>nem̄en. Jch ließ
                ihn aber alein gehen, u. sagte, weil ich jetzt da bin, muß ich doch auch fragen. Zu
                    mir<lb break="yes"/>sagte man̄ auch so, aber ich sagte dan̄, im
                Winter mußte ich in Urlaub, da ich keine Arbeit hatte<lb break="yes"/>u. nicht
                wußte wohin, u. jetzt habe ich Arbeit, u. sollte einrüken, u dan̄ wieder in
                Urlaub gehen<lb break="yes"/>wen̄ ich keinen Verdienst weiß, u. sagte noch
                mehreres, was nicht ein jeder kon̄te. Da man̄ mit<lb break="yes"/>einer Munturschuld nicht leicht in Urlaub durfte, so sagte de Herr Hauptman̄,
                ich habe noch<lb break="yes"/>über 9) nein Gulden Munturschuld da kön̄e er
                mich nicht in Urlaub laßen, dan̄ hab ich die<lb break="yes"/>Schuld sogleich
                bezahlt, dan̄ bekam ich Urlaub, u. ich ersuchte ihn noch, man̄ möchte
                mich auch<lb break="yes"/>sonst nie mehr einberufen, dan̄ versprach er mir
                das auch, außer es müßte gar alles ein<lb break="no"/>rüken. Da sagte er noch, die
                Zeit ist bereitz zu kurz, einen andern einzuberufen, ich soll<lb break="yes"/>mich
                beim Herrn Feldwebel melden, daß ich nicht einrüke, u. er sol mich in der Liste
                    aus<lb break="no"/>streichen. Als ich zum Feldwebel kam, dem es schon
                bekan̄t war, wird geglaubt haben, ich bitte<lb break="yes"/>um Urlaub, aber
                da ich sagte ich melde dem Herrn Feldwebel gehorchsamst daß ich nicht einrüke u.<lb break="yes"/>er möchte mich in der Liste ausstreichen, da hat er mich
                angschaut, daß er gar nichts mehr zu sagen<lb break="yes"/>wußte, da er nichts
                sagte, ging ich wieder u. dachte, er wird die Sache schon besorgen, dan̄
                    fragte<lb break="yes"/>er doch noch warum ich nicht einrücke, dan̄ sagte
                ich, der Herr Hauptman̄ gab mir Urlaub, dan̄ war<lb break="yes"/>ich
                fertig, u. wurde wirklich gar nicht mehr einberufen. Dan̄ hatte ich nichs
                mehr zu thun, als<lb break="yes"/>wie die 6) sechs Jahre, wo ich Soldat sein mußte,
                rum̄ waren, den Abschied hollen. Da ich<lb break="yes"/>die ganze sechs
                Jahre bereits bereitz gar nicht im Dienst war bekam ich natürlich<lb break="yes"/>keinen Ausgezeichneten, auch nicht, daß ich in Urlaub war, sondern, daß ich 6
                    Jahre<lb break="yes"/>als Soldat gedient, u. eine gute Auführung gepfogen habe.
                Wier waren an dem Tage nur 3<lb break="yes"/>die den Abschiht holten, da wurden
                wier dem Oberst vorgestelt, bei seiner Ansprache fragte er auch<lb break="yes"/>einen nach dem andern, da man̄ damals, wen̄ man̄ 6 Jahre
                ausgedient hat, für einen Reichen, um<lb break="yes"/>6-800 fl. Gulden einstehen
                kon̄te, ob wier einstehen wollen, dan̄ sagte jeder, nein. Da ist<lb break="yes"/>dan̄ der Verschlagscharfschend näher getretten u. hat
                aufgemerkt was wier sagen, ich wußte aber<lb break="yes"/>nicht warum, aber nacher,
                da ich warten mußte, bis er meine neuen Kragen u. Aufschläg von meiner<lb break="yes"/>Muntur weggtrent hat, u. dan̄ erst bekan̄.
                Wen̄ ich gesagt hätte, ich will einstehen, u. bitte um ein<lb break="yes"/>Einstandszeugniß, dan̄ hätte er mir meine Muntur ganz geben müßen, anstadt
                    verschnitten.<lb break="yes"/>Die Jahre als ich hatte ich im̄er viel u.
                schwehre Arbeit aber wenig Verdienst u. gar keinen.<lb break="yes"/>In einen guten
                Verdienst stelte man̄ mich nicht ein, da sagte man̄, auf mich
                kan̄ man̄ sich<lb break="yes"/>nicht verlaßen, ich kön̄te
                einrüken müßen u. dan̄ hatte man̄ nieman̄d zur Arbeit. Da
                    ich<lb break="yes"/>die Woche blos einen Gulden bekam, so ging ich in der Ernte
                gewöhniglich nach Haus, wo ich<lb break="yes"/>für viele Arbeit, keinen Lohn, keine
                Muntur u. nichts zu essen bekam. Ich mußte sogar für<lb break="yes"/>meine
                Geschwister, u. Mutter, Geld hergeben, um Brod zu kaufen. Erst nach der Ernte, da
                    eine<lb break="yes"/>Zeit finden kon̄te zum dreschen, bekam ich etwas zu
                essen, aber blos, daß sonst gar kein<lb break="yes"/>Arbeiter zufrieden wäre. Aber
                ich habs gethan, um für die Heimat zu sorgen, u um meiner<lb break="yes"/>Mutter,
                u. Geschwister auszuhelfen, da sie zu viel Arbeit hatten u. nichts zu essen. So bin
                ich 7 mal<lb break="yes"/>von meinem Dienst nach Haus u. gearbeitet, Som̄er
                u. Herbst bis die meiste Arbeit vorbei war, wo ich<lb break="yes"/>jedes mal
                wenigstens 30 Gulden verdient habe, u. im Winter wieder in meinen Dienst, wo ich
                im̄er Stellen<lb break="yes"/>suchte, da es viel Arbeit gab, weil ich da
                mehrer Dreingeld bekam. Als ich in Dienste kam, wo man̄ nur<lb break="yes"/>einen Mahlknecht hate, u. da ich alles fleißig, recht u. redlich machte, so bekam
                ich so viel Kunschaft, daß ich alein<lb break="yes"/>mehrer Arbeit hate, als in
                einer großen Mühle zwei Mahlknecht. So mußte ich Tag u. nach unausgesetzt fort<lb break="yes"/>arbeiten u. schwitzen, u. nur selten eine habe Stunde schlafen. Es
                kam vor, daß ich 6 Wochen gar nicht aus<lb break="yes"/>der Mühle kam. Dabei hatte
                ich noch eine magere Kost, kein Fleisch u. kein Bier, höchstens ein weißes das<lb break="yes"/>dem Wasser gleich war, kaufen kon̄te ich keins da die
                Ortschaft 1/2 Stunde entfernt war. Man wird<lb break="yes"/>denken das ist nicht
                wahr, oder sich wundern, daß ich vor Mattigkeit noch gehen kon̄te, viel
                    weniger<lb break="yes"/>arbeiten. Jch war auch wirklich so miede, daß ich kaum
                mehr die Stiege herunter gehen kon̄te,<lb break="yes"/>u. mußte doch wieder,
                das Gedreid hinauf tragen. So ging es aber nicht mehrer Jahre, ohne ich, es dachte<lb break="yes"/>ronierte ich so meine Gesundheit, ich bekam einen Husten u so
                kon̄te ich die viele Arbeit nicht mehr<lb break="yes"/>verichten.
                Dan̄ ging ich in einen Dienst wo es weniger Arbeit gab, anstadt ich zuerst
                für meine Gesundheit<lb break="yes"/>sorgte, ich dachte es hat keine Gefahr, so
                lang ich noch aufstehen kan̄. So kam es daß ich auch leichtere<lb break="yes"/>Arbeit nicht mehr verichten kon̄te. Dan̄ wäre ich schon nach Haus
                gegangen, um̄ meine Gesund<lb break="no"/>heit zu verbeßern, aber weil ich
                nicht mehr arbeiten kon̄te wie sonst, duldete mein <pb facs="#image_016"/>
                Vater mich nicht zu Haus. Jch suchte dan̄ bei fremden Leuten um eine Herberge
                nach um<lb break="yes"/>mich zu pfegen, dieße hätten mich auch beherbergt, aber da
                ich Eltern u. eine Heimat hatte, so<lb break="yes"/>sagten sie, ich soll nach Haus
                gehen, u. da ich sagte, mein Vater geduldet mich nicht, dan̄ machte
                    man̄<lb break="yes"/>mir noch bittere Vorwürfe, ich werde mich darnach
                aufgeführt haben, da man̄ nicht glauben kon̄te,<lb break="yes"/>daß
                ein Vater, ohne die gerigste Ursache, so unmenschlich sein kan̄. Jch war
                schon so krank daß ich nur mehr<lb break="yes"/>wenig essen kon̄te, u.
                tränken gar nichts mehr, u. oft gar nicht mehr admen, schnaufen, kon̄te. So
                ging ich dan̄ in einen Dienst<lb break="yes"/>wo noch ein Mahlknecht war, da
                hatte ich eine beßere Kost u. noch weniger Arbeit, aber wie schlecht es mir dabei
                    ging,<lb break="yes"/>davon wird man̄ gar keinen Begriff machen
                kön̄en, da ich keinen Apedit hatte, hatte ich zwar keinen Hunger, aber<lb break="yes"/>Durst schreklich, da ich nie mehr etwas tränken kon̄te, den
                wen̄ wen̄ ich nur ein wenig tränken wolte, dan̄<lb break="yes"/>kon̄te ich nicht mehr schnaufen, das that mir dan̄ noch weher als
                der Durst, braunes Bier hatte ich viel, welches<lb break="yes"/>wier von den Bräuer
                fürs Malzbrechen bekamen, da ich nur etwas warmes vertragen kon̄te, so<lb break="yes"/>hab ich man̄chmal einen Schoppen auf den Herd gestelt bis
                es ganz warm war, dan̄ war es so schlecht<lb break="yes"/>wie Galle zum
                tränken, die Müllerin sagte auch, es ist doch Schade, wen̄ man̄ das
                gute Bier so<lb break="yes"/>schlecht macht, u. ich solls tränken wen̄s gut
                ist. Es war schon ein ganzes Jahr, wo ich nur etwas warmes<lb break="yes"/>tränken
                kon̄te, wen̄ ich nur wenig kalt getrunken habe, kon̄te ich
                nicht mehr schnaufen. Auch<lb break="yes"/>der Staub verursachte daß ich nicht
                schaufen kon̄te. Ich mußte mich meistens außer der Mühle aufhalten<lb break="yes"/>daß ich noch ein wenig schnaufen kon̄te, um in der Mühle
                wieder etwas arbeiten zu kön̄en. Ich kon̄te<lb break="yes"/>nicht
                einmal im Bett schlafen, da das Bett staubig war, kon̄te ich nicht schaufen,
                so hab ich mich öfter in der<lb break="yes"/>Nacht in Stadel aufs Hei glegt. Einmal
                mußte ich mit dem Müller auf den Gedreidboden, da haten<lb break="yes"/>wier
                höchstens 1/2 Zentner Vesen eingefaßt, u. da der Müller sag, daß ichs nicht tragen
                kon̄te, so hat ers so<lb break="no"/>gleich selbst herunter tragen, ich
                kon̄te wirklich kaum lehr gehen. Jch ging auch zum Doktr, u.<lb break="yes"/>da hab ich eine Arznei bekom̄en, wovon ich solche Schmerzen bekom̄en
                habe, daß ich mir<lb break="yes"/>gar nicht zu helfen wußte, u. genützt hat es
                nichts. Als ich dan̄ gar nichts mehr arbeiten<lb break="yes"/>kon̄te,
                u. mein Vater mich zu Haus nicht geduldete, war ich gezwungen bei Gericht<lb break="yes"/>um eine Unterkunft nachzusuchen. Da wieß man̄ mich zu
                meinem Vater, aber mein<lb break="yes"/>Vater sagte, ich sei so faul u. möge nichts
                arbeiten, u. sei nicht krank, u. ging auch<lb break="yes"/>zum Gerichtsarzt Doktr <surname>D.</surname>, u. verlangte ein Zeugniß, daß ich gesund sei<lb break="yes"/>u. mich gar nichts fehlt. Da mußte ich mich dan̄ vißidieren
                laßen der hat mich dan̄<lb break="yes"/>auf allen Seite so abgesucht u.
                geglopft u. gehorcht wie es in̄wendig aussieht,<lb break="yes"/>daß
                man̄ glauben kon̄te, er müßte jede Kleinigkeit finden. Dan̄
                machte er wirklich<lb break="yes"/>ein Zeugniß, ich sei Gesund u. fehl nichts, er
                finde bei mir keine Krankheit, u.<lb break="yes"/>daß ich nichts mehr trinken
                kon̄te, oder wen̄ ich etwas trinken wolte, um den Durst<lb break="yes"/>löschen, nicht mehr schnaufen kon̄te, das finde er in all seinen Bücher
                    nicht.<lb break="yes"/>Daß er meine Krankheit in seine Bücher nicht gefunden
                hat, das ist glaubar, den̄<lb break="yes"/>wen̄ er eine Krankheit, da
                nicht find, wo sie ist, dan̄ kan̄ ers doch noch weniger<lb break="yes"/>finden wo sie nicht ist, seine Bücher waren vermuthlich nicht krank, u. hatten
                    auch<lb break="yes"/>meine Krankheit nicht. Dan̄ mußte ich wieder zu
                Gericht, da sagte man̄ dan̄, ich soll vom<lb break="yes"/>Gerichtsarzt ein Zeugniß bringen, daß ich krank bin, dan̄ kan̄
                man̄ den Vater zwingen<lb break="yes"/>daß er mir Unterkunft gibt, aber der
                gab mir kein Zeugniß, sondern gab zu<lb break="yes"/>Gericht ein Zeugniß, daß ich
                gesund sei, u. so wurde ich wieder abgewießen. Da ich<lb break="yes"/>vorher zum
                Doktr <surname>B.</surname> nach Lauingen ging weil er geschikter Arzt war, zu
                    dem<lb break="yes"/>die meisten Leute in der ganzen Gegend gingen, u. auch
                meine Mutter mit<lb break="no"/>ging, um zu erfahren, ob es mir zu helfen ist. Der
                Doktr sagte meiner Muter, als<lb break="yes"/>er sich bei mir erkundigt hate, er
                kön̄e mir zwar etwas verortnen, daß es beßer geht,<lb break="yes"/>aber
                meine Gesundheit herstellen kan̄ er nicht versprechen. Auf dieße Arznei
                fühlte ich<lb break="yes"/>wohl etwas beßer, aber in einen Dienst gehen, daran war
                nicht zu denken. Daher ging<lb break="yes"/>ich auch um ein Zeugniß dorthin, dießer
                machte mir ach ein Zeugniß, daß ich krank bin.<lb break="yes"/>Aber bei Gericht
                ließ man̄ das Zeugniß nichts gelten, sondern, da der Landrichter dem
                    Gerichtsarzt<lb break="yes"/>gut Freund war, ließ man̄ nur das falsche
                Zeugniß von Gerichtsarzt gelten. Da ich damals noch zu<lb break="yes"/>furchtsam
                war, getraute ich mir nicht sagen, das Zeugniß ist falsch, sondern fragte nur, warum
                    wen̄<lb break="yes"/>das Zeugniß gelten laßt, von dem Doktr der nichts
                versteht, u. warum man̄ das Zeugniß nicht gel<lb break="no"/>ten laßt, von
                dem Doktr welcher versteht, wie krank als ich bin. Darüber wuste man̄ nichts
                    zu<lb break="yes"/>antworten, als der hießige Doktr gilt mehrer als ein
                fremder. So war ich gezwungen an<lb break="yes"/>die Regierung zu gehen. Nach
                Augsburg brauchte ich zu Fuß mehrer Tage da ich wegen Krank<lb break="no"/>heitsschwäche täglich oft nur eine Stunde weit kom̄en kon̄te. Ich
                hätte schon fahren kön̄en, da<lb break="yes"/>ich noch heimlich erspartes
                Geld hatte, da ich nicht alles meinem Vater gegeben habe, aber da<lb break="yes"/>ich ohnehin sehr sparsan war, u. keine Aussicht hatte meine Gesundheit zu erlangen
                daß ich in einen<lb break="yes"/>Dienst wieder kön̄te, u. keine Hoffnung,
                daß ich von meinem Vater etwas wieder be<lb break="no"/>kom̄e, u. gestohlen
                hab ich zuerst nicht, u. betteln gehen, da hätte ich mich gschämt, so war<lb break="yes"/>auch noch gezwungen <w>zu</w><w>sparen</w>, u. bin
                dan̄ nur noch ein Stük weit auf der Eisenbahn gefahren<lb break="yes"/>als
                ich nicht mehr weiter gehen kon̄te. Als ich zum Regierungs-Präsident kam u.
                sagte daß<lb break="yes"/>ich krank bin, u. nirgens ein Unterkom̄en habe,
                weil mih mein Vater nicht ins Haus laßt, u.<lb break="yes"/>ich um mein erspartes
                Geld, Lebensmitel, u. alles kaufen, u. im Wirthshaus übernachten<lb break="yes"/>mußte, wo ich mich nicht pfegen kon̄te um meine Gesundkeit herzustellen.
                Dan̄ fragte</p> <pb facs="#image_017"/> <p>den, dan̄ in einigen Tagen bekam es ein Loch, da kam gelbes Wasser heraus<lb break="yes"/>so viel daß es den ganzen Fuß einetzte, da ichs ausdrükte, u. in einem halben<lb break="yes"/>Tag wurd die Blase im̄er wieder vol, so zwei Tag lang,
                dan̄ ging die Haut wegg<lb break="yes"/>u. die Platte that mir so weh, daß
                ich keine Salbe daran verleiden kon̄te,<lb break="yes"/>dan̄ sagte
                meine Muter, sie mache eine Selbe, welche man̄ auf die Augen thut,<lb break="yes"/>das werd ich wohl auch vertragen kön̄en, aber, da sie die
                Salbe auf den Fuß legen<lb break="yes"/>wolte, das that so weh, ich that einen
                Schrei, och, thu doch das Feuer wegg, es bren̄<lb break="no"/>te auch so ark
                wie Feuer, dan̄ that man̄ Baumöl u. Speißöl aneinander, u. hat<lb break="yes"/>es mit einer feinen Feder auf die Wunde gestrichen, das
                kon̄te ich doch aushalten<lb break="yes"/>u. ist langsam geheilt, aber die
                Wunde am Fußlein war bereitz unheilbar, vermutlich<lb break="yes"/>weil am Fußbein
                forn kein Fleisch ist, worüber dan̄ leichter eine frische Haut gewachsen<lb break="yes"/>wäre. In langer Zeit ist es nur schwach geheilt, u. zwei Jahre
                lang mußte ich den<lb break="yes"/>Fuß schonen u. einbinden, da es im̄er
                leicht wieder frisch wund wurde, heute noch kan̄<lb break="yes"/>man̄
                das Merkmal sehen. Auch eine Ferse ist diker als die andere, als ich einmal über
                    die<lb break="yes"/>Donaubrüke gefahren bin, da waren boshafte Buben, welche
                nichts zu thun haten als was ihnen<lb break="yes"/>einfält, dieße haben mir auf der
                andern Seite das Pferd ghaut, daß es das ander Pferd, u.<lb break="yes"/>mih mit
                dem Wagen herübergedrükt hat an das Brükengelender, u. so ist mir das Rad<lb break="yes"/>über die Ferse gegangen, dan̄ kon̄te ich 2 Monat
                lang nicht auf die Ferse stehen. Bei allen<lb break="yes"/>Leiden durfte ich nicht
                aufhören arbeiten, u. mit dem, im ganzen Som̄er, Frühjahr u.<lb break="yes"/>Herbst Baarfuß laufen, wurden meine Füße oft, um u. um vol Wunden. Da hab ich
                    öfter<lb break="yes"/>die Zeh an einen Stein halb weggestoßen, u. an Nägel u.
                auf Äker u. Wiesen an Stom<lb break="no"/>ben getretten. Einmal hab ich einen Fuß
                unterhalb dem Knie gebrochen, da mußte ich aber<lb break="yes"/>liegen bleiben bis
                der Fuß angewachsen war. Zufällig hat mein Vater zwei Pferd zusamen<lb break="yes"/>gebracht, welche gut waren zum furwerken, damit kon̄te er sich eine gute Zeit
                    schaffen<lb break="yes"/>dan̄ ist er auch weiter fort gefahren, oft 3-6
                Tage weit, so lang hatte er auch keine Arbeit<lb break="yes"/>mit auf u. abladen,
                u. wen̄ er zu einem Wirthshaus kam, hat er die Perd dem Haus<lb break="no"/>knecht überlaßen u. er hat sich in der Wirthschaft bedienen laßen. Aber den Pferd<lb break="yes"/>ging es um dieß schlechter, dießen hat er, damit sie viel
                verdienten, so swehr<lb break="yes"/>aufgeladen daß sie es kaum ziehen
                kon̄ten, aber ob der Hausknecht den Perd<lb break="yes"/>das Futter gegeben
                hat, oder obs andere Pferd gefeßen haben darnach hat<lb break="yes"/>er nicht
                gschaut, u. in der Früh mußte der Hausknecht wieder einspan̄en, u. die
                    Pferd<lb break="yes"/>mußten den schwehren Wagen wieder weiter ziehen,
                wen̄ sie auch nur wenig oder<lb break="yes"/>schlechtes Futer bekomen haben
                anstadt gutes, aber er hat gutes Eßen gegeßen u<lb break="yes"/>auch getrunken oft
                übermäßig, u. hat sich auf den Wagen gesetzt oder gar glegt<lb break="yes"/>u.
                gschlafen, daß er die Kopfbedekung verloren hate, höchstens daß er daneben her<lb break="yes"/>ging u. wen̄ eine Anhöhe kam, wo es gar nicht möglich war
                den Wagen weiter ziehen<lb break="yes"/>da mußte er dan̄ um einen
                Vorspan̄ schauen, bis auf die Höhe, so wurden die guten<lb break="yes"/>Pfere bald auch schlecht, zu Haus da ichs fleißig gefütert habe, u. nur die hälfte
                    Haber<lb break="yes"/>dazu hate wurden sie jedes mal beßer. Aber bei ihm werden
                sie halt den Haber<lb break="yes"/>nicht bekom̄en haben, blos einen mit der
                Peische wen̄ sie zu mat waren den<lb break="yes"/>Wagen zu ziehen. Im
                Frühjahr hat er Gips geholt, u. um sichs bequem zu machen<lb break="yes"/>mußte ich
                auch öfter dazu, da mußte ich voraus gehen, u. er ist mit dem leren Wagen<lb break="yes"/>hinten drein gefahren, so 8 Stunden weit, zu fahren wäre ihm, für
                zu gut gewesen<lb break="yes"/>zu der Reiße bekam ich aber auch nur meine 4 Kr vier
                Kreuzer täglich zum<lb break="yes"/>verzehren. So ark als ich Hunger hatte, so
                getraute ich doch nirgens beteln, aber<lb break="yes"/>ich kam durch ein paar
                einzelne Bauernhöfe, da war kein Bäker u. kein Wirth<lb break="yes"/>wo man̄
                Lebensmitel kaufen kön̄te, dan̄ hab ich gedacht, wen̄ ich da
                bei einem<lb break="yes"/>Bauer Brod kauf kan̄ man̄ doch nichts
                aushaben, u. ich bekom̄ es doch wolfeiler<lb break="yes"/>als bei einem
                Bäken. Ich ging hinein u. sagte seid so gut u. gebt mir um<lb break="yes"/>1 Kr.
                Brod, dan̄ bekam ich ein großes Stük, u. da ich das Geld dafür hingeben<lb break="yes"/>wolte hat man̄ es nicht angenomen, da es so gut ging, bin
                ich auch in<lb break="yes"/>andern Hof, da ging es auch so. Da hatte ich mehrer als
                beim Bäken um<lb break="yes"/>4 Kr. das Brod war zwar rauh, aber ich kon̄te
                doch den Hunger stillen<lb break="yes"/>u. das Geld hatte ich auch noch, um zu Haus
                etwas zusetzen zu kön̄en. In der<lb break="yes"/>Mühle gab es jedesmal Gips
                da wäre es nie nothwendig gewesen vorher<lb break="yes"/>zu fragen, aber blos um
                mich zu blagen mußte ich fragen, und <pb facs="#image_018"/> voran laufen, anstadt
                mit fahren. Als er nach kam mit dem Wagen mußte ich<lb break="yes"/>helfen Gips
                aufladen, dan̄ ist man̄ ins Dorf gefahren bis zum Wirth, da<lb break="yes"/>mußte ich in Stall u. die Pferd fütern, u. er ist in die
                Wirthschaft u. hat ge<lb break="no"/>geßen u. getrunken, aber ich bekam nichts, den
                ich hatte ja meine 4 Kr schon beko<lb break="no"/>men für diesen Tag zu meinem
                Lebensunterhalt. Gewöhniglich hat er<lb break="yes"/>mich, bevor das Eßen
                aufgetragen wurde, wohin geschikt damit auch<lb break="yes"/>die Wirthsleute keine
                Gelegenheit hatten, mich vom Stall zum Eßen<lb break="yes"/>zu rufen, mit dem
                schwerbeladenen Wagen da man̄ nicht aufsitzen kon̄te mußte ich
                    dan̄<lb break="yes"/>fuhrwerken, u. wen̄ ein Berg man voraus
                laufen u. einen Vorspan̄ bestellen u so<lb break="yes"/>kam ich nie in ein
                Wirthshaus zu etwas Eßen oder Tränken. Aber es war doch beßer als zu Haus<lb break="yes"/>da ich das Brod wohlfeil bekom̄en hab, durfte ich nicht so
                viel Hunger leiden, u. nicht so schwer ar<lb break="no"/>beiten, u. auf der Straß
                war auch das Baarfuß gehen nicht so gefährlich wie zu Haus auf<lb break="yes"/>Äker
                u Wiesen. Einmal speht im Herbst ist er 1 Stunde weit in Aker gefahren, da es in der
                    Früh<lb break="yes"/>schon gefroren war, daß es blos nachmitag beim
                Son̄enschein zum aushalten war. Da mußte<lb break="yes"/>ich mit, auf dem
                Wagen hat es mich so stark nicht gefroren, aber von da mußte ich noch<lb break="yes"/>eine Stund weiter gehen, ohn Weg blos auf Grasboden, da es einen Reifen hatte wie
                    Schnee,<lb break="yes"/>da hat es mich so gefroren, daß es mir war als
                wen̄ ich ganz verfrieren müßte, nicht blos die Füß,<lb break="yes"/>ich
                mußte auch öfter über Teiche gehen wodurch Wasser war welches so kalt war, daß ich
                    am<lb break="yes"/>Nachmitag bei Son̄enschein es scheute durchzugehen. Beim Ersten war es mir angst
                    durch<lb break="no"/>zugehen, aber neben vorbei kon̄te man̄
                nirgens, dan̄ hatte ich keine andere Waal als ins<lb break="yes"/>Wasser
                gehen, überfroren mit Eis war es nicht, daher war es doch nicht so kalt wie der<lb break="yes"/>gefrorene Grasboden, als ich ins Wasser kam, dan̄ ist mir
                die Angst gleich vergangen, den<lb break="yes"/>da hätte ich
                es doch beßer aushalten kön̄en, u. ich dachte wen̄ nur weiter Wasser
                    wäre,<lb break="yes"/>u. war mir angst über das gefrorene
                Gras weiter zu gehen, da ich nicht stehen bleiben<lb break="yes"/>durfte. Ich bin
                dan̄ mit meiner Mattigkeit so schnell gelaufen als ich kon̄te, u
                wen̄ ein<lb break="yes"/>Graben kam, da stellte ich meine Füß ein paar
                Minuten ins Wasser, damit die Eiskälte<lb break="yes"/>etwas verging, u. wieder
                weiter, bis ein Fahrweg kam ohne Gras, da war es dan̄ beßer.<lb break="yes"/>Einige Jahre hate man̄, mit der Donau öfter Überschwem̄ungen, wodurch
                das Hei<lb break="yes"/>gewöhniglich vol Drek wurde, u. wo das Wasser keinen
                Schaden machte da ver<lb break="no"/>nachläßigte mein Vater den Feldbau so, daß
                mancher Aker so mit Unkraut u. Schnü<lb break="no"/>rengras, welches meistens im
                Erdboden durchwächst daß der Boden bereitz lauter Wur<lb break="no"/>zeln, wie
                Spagat sind, daß von einem Samen keine Wurzel mehr blatz finden kan̄<lb break="yes"/>daher kon̄te er kein Gedreid bauen, u. wier mußten
                dan̄ Kühruben bauen, da haten<lb break="yes"/>wie dan̄ das ganze
                Frühjahr Arbeit die Schnüren aus dem Boden zu haken, u. sauber<lb break="yes"/>zusamen klauben, den̄ wen̄ nur ein Stük fingerslang zurükblieb, das
                ist in kurzer<lb break="yes"/>Zeit wieder lang gewachsen. Daß die Pflanzen in den
                Schnüren nicht wachsen kon̄ten<lb break="yes"/>u. beim ausrotten auch
                roniert werden mußten, ist selbstverständlich. Einmal sind auf<lb break="yes"/>einem ganzen Aker gar keine Kartoffel gewachsen, es ist selten ein Stok davon
                    gekom̄en,<lb break="yes"/>u. wie der gewachsen ist, kan̄ man sich
                denken. So bekam man̄ noch scheller mehrere schulden, u.<lb break="yes"/>dan̄ zum Glük, wurde die Donau durchgegraben, wozu der Staat die Grundstüke
                kaufte, da<lb break="yes"/>bekam̄ mein Vater für ein Stük von einem Aker
                2,000 fl. zwei Tausend Gulden, damit kon̄te er<lb break="yes"/>Schulden
                bezahlen, aber, über 2,000 fl. blieben denoch, welche später über 6,000 fl.
                    Schulden<lb break="yes"/>wurden, zudem er noch eine Entschädigung
                bekom̄en hate, wegen der Donau, da es noch<lb break="yes"/>ein kleines Stük
                von demselben Aker weggerißen hat, 5, fünf Tagwerk, wofür er viel Geld<lb break="yes"/>löste, für das was darauf gewachsen ist. Da mein Vater ein
                richtiger Man̄ war, u. gut<lb break="yes"/>gegeßen u. getrunken hat so wurde
                er nicht so leicht müde, wen̄ er zuhaude, u. doch<lb break="yes"/>wurde ihm
                das Hauen zu viel an den Pferden, welche so zusamen geschunden<lb break="yes"/>waren daß sie kaum mehr laufen kon̄ten, um die Quehlerei leichter u. ärker
                    aus<lb break="no"/>zuführen, machte er Nägel in die Geisel, dan̄ kam
                überal das Blut wo er sie <w>hien<lb break="yes"/>haude</w>, auch mit einer starken
                Kette, 1/2 Mt. lang, haude er auf sie ein. Es ist unbegreif<lb break="no"/>lich wie
                ein Mensch so grausam sein kan̄. Er ist wohl im Leben nie müd geworden u.<lb break="yes"/>hate daher keinen Begriff, wie es ist wen̄ man̄ gar
                nim̄er kan̄, da er blos nicht<lb break="yes"/>arbeite, weil er zu
                faul war. Das kon̄te er aber bei den Pferden nicht denken, den<lb break="yes"/>dieße giengen im̄er gut so lang sie bei Kräften waren, da er für 2 Pferd
                    schwehrer<lb break="yes"/>aufgeladen hat, als ein Bauer für 4 Pferd. Dieße
                häten ihr Geld schon längst verdient<lb break="yes"/>Feierabend zu geben, anstadt
                so mardern, der sie blos mehr Haut u. <pb facs="#image_019"/> Bein haten, u. an der
                Brust, lings u. rechts u. in der Mit, waren Blatten handgros<lb break="yes"/>bereits gar keine Haut, was alles das Geschirr weggefikt hat am fahren. Da muß<lb break="yes"/>man̄ denken, den Schmerz was die Pferd auszustehen hatten,
                wen̄ das Geschirr am<lb break="yes"/>fahren fest auf die großen Wunden
                drükte. Öfter hat auch einen das Eisen ge<lb break="no"/>drükt, so daß der Huf
                verschworen ist, daß er vor Schmerz gar nicht auf den Fuß<lb break="yes"/>stehen
                kon̄te, u. gelaufen ist, als wen̄ er blos 3 Füß hätte, u. doch mußte
                er den<lb break="yes"/>Wagen ziehen, dazu hat man̄ ihn ghaut, daß er nicht
                gwußt hat was ihn<lb break="yes"/>weher thut, die Streiche, die Wunden oder der
                Fuß. Oft mußte auch ich fahren,<lb break="yes"/>oder meine Muter, auch meine
                Geschwister, da sie gröser waren. Wier haten wohl<lb break="yes"/>Mitleid u.
                kon̄ten das Vieh nicht so quehlen, aber wier mußten, oder bekamen<lb break="yes"/>wier Schlage, u. sagte, wier sind zu faul, daß wiers treiben. Da
                es langsam ging<lb break="yes"/>wurd es gewöhniglich Nacht bis wier nach Haus
                kamen, u. als einmal ein Pferd nicht<lb break="yes"/>mehr <w>heim laufen</w> kon̄te, u. umgefalen u. nicht mehr aufstehen
                kon̄te, dan̄ sagte er,<lb break="yes"/>wen̄ wier auch darunter
                lägen, dan̄ läge er wohl drausen, aber den andern Tag,<lb break="yes"/>zu
                seinem Glük, lebte er nicht mehr. Einmal mußte ich den ganzen Winter, alle Tag<lb break="yes"/>eine Fuhr Bruchstein holen, so weit, daß ich den ganzen Tag u. die
                habe Nacht auf<lb break="yes"/>dem Weg war, aber als der Weg schlechter wurde,
                sagte ich, die Perde soll man̄ ruhen<lb break="yes"/>laßen, den̄ bei
                dem schlechten Weg kön̄en sie den Wagen nicht mehr ziehen, da sie zu Matt<lb break="yes"/>sind, aber er sagte mir sei es nicht um die Pferd, sondern ich sei
                blos zu faul, so mußte ich<lb break="yes"/>doch fahren. Ich habe dan̄ wohl,
                blos halb so viel aufgeladen, aber ich blieb doch öfter steken,<lb break="yes"/>u.
                mußte abladen, daß ich bereitz mit dem ganz leren Wagen nach Haus kam, u.
                    dan̄<lb break="yes"/>vier Wochen die Pferd gar nicht mehr
                einspan̄en kon̄te. Wen̄ ich die Pferd nicht fleißiger<lb break="yes"/>gefütert häte, u. so gschunden wie er, dan̄ hätte mans
                schon längt nicht mehr einspan̄en kön̄en,<lb break="yes"/>u.
                wen̄ ich gewußt hätte, wie jetzt, wie es ist, wen̄ man̄ gar
                nicht mehr kan̄, dan̄ wäre<lb break="yes"/>ich gar nicht gfahren, da
                die Pferd in so einem erbärmlichen Zustand waren. Dagegen<lb break="yes"/>häte
                man̄ ihn einspan̄en sollen, u. so auf ihn einhauen, daß er den ganzen
                    Tag<lb break="yes"/>nach all seinen Kräften gezogen hätte, bis in die späte
                Nacht, u. nichts zu freßen<lb break="yes"/>gegeben bis er häte nicht mehr laufen
                kön̄en, vor Mattigkeit, wie ers eim<lb break="yes"/>gemacht hat, damit er
                auch gewußt hätte, wie das wäre. Zwar, so soll<lb break="yes"/>man̄ es jedem
                Faulen machen, welcher Andere, Menschen oder Thiere quält.<lb break="yes"/>Dergleichen soll man̄ es auch solchen machen, welche überflüßig freße u.
                    saufen,<lb break="yes"/>u. Andere, Menschen u. Thiere Hunger u. Durst leiden,
                leiden, laßen, was man̄<lb break="yes"/>nicht ernären kan̄, soll
                man̄ lieber nicht stellen. ich habe auch die Tauben fütern,<lb break="yes"/>ich gab ihnen wie man̄ mir sagte, aber als Kind hab ich nicht verstanden daß
                es zu<lb break="yes"/>wenig war, die Alten waren zwar nicht ganz verhungert im
                Winter, aber<lb break="yes"/>März da sie Junge hatten, da wurden die einen 8 Tage
                alt, 14 T. oder halbgewachsen<lb break="yes"/>dan̄ waren sie tod, meine
                Muter hat gesagt, sie halt verfroren, aber ich glaube, daß<lb break="yes"/>sie eher
                verhungert sind, wen̄ die Alten etwas zu freßen gehabt hätten, für die
                    Jungen<lb break="yes"/>dan̄ wären sie dabei geblieben, daß sie nich
                verfroren wären. Es thut mir heute noch<lb break="yes"/>weh, wen̄ ich daran
                denk, wie die Alten Hunger geliten haben, da sie das wenige, was<lb break="yes"/>gefunden haben, den Jungen gegeben haben, u. als es nicht mehr hinreichend war<lb break="yes"/>doch verhungert sind, u. dazu erfroren, daher reut es mich daß ich nicht beßer da<lb break="no"/>für gesorgt habe, u.
                mehrer gegben als mir erlaubt war, da ichs sogar man̄ch=<lb break="yes"/>vergeßen hab. ich wünsche, daß man̄ allen Nothleidenten behilflich sein
                möchte, bei Men<lb break="no"/>schen aber, nicht die Liederlichkeit unterstützen,
                zu allem wäre eine Belehrung<lb break="yes"/>nothwendig. Als ich 18 Jahr alt war u.
                zim̄lich arbeiten kon̄te, daß sich meine Muter<lb break="yes"/>nicht
                mehr so gar schlecht ging, wolte er mich fort haben, daß sich meine Muter<lb break="yes"/>wieder mehrer Plagen mußte, dan̄, zu einem Bauer als Knecht
                war ich zu<lb break="yes"/>klein, u. in eine Lehre, da wolte er kein Lehrgeld
                bezahlen, dan̄ that er mich<lb break="yes"/>in eine Mühle, wo man̄
                kein Lehrgeld zahlen brauchte, u. ich in meinem Leben<lb break="yes"/>nicht mehrer
                als ein Mahlknecht werden kon̄te. Da ich nur eine ganz schlechte<lb break="yes"/>Muntur hate hat mir der Müller sogleich eine Werktagshose machan
                    laßen.<lb break="yes"/>Arbeiten mußte ich viel den ganzen Tag, u. die ganze
                Nacht, bereitz alein,<lb break="yes"/>da ich mit dem Obermahlknecht im̄er
                die Mahlnacht hatte, u. da er des<lb break="yes"/>Müllers Thochterman̄ war
                wolte er nicht viel arbeiten, u. hat sich meistens<lb break="yes"/>blos
                niederglegt. Die andere Nacht haten die andern zwei Mahl <pb break="no" facs="#image_020"/> knecht, dieße haten es viel beßer, als ich, den da arbeitete jeder
                etwas, nicht<lb break="yes"/>blos einer alein wie ich, u. dieß waren kräftige
                Burschen, u. ich ein kleiner<lb break="yes"/>schwacher Bube, daß ich noch nicht
                mehrer als einen halben Zentner schwer tragen<lb break="yes"/>kon̄te. Es war
                eine Gerbmühle da u. vier Mahlmühlen welche Tag u. Nacht u. Son̄<lb break="no"/>u. Feiertagen, unausgesetzt gingen, da man̄ viel
                Kun̄schaft hate, so mußte ich<lb break="yes"/>auch wie die Andern, auch an
                Son̄= u Feiertagen arbeiten. Über das Eßen hate<lb break="yes"/>ich nicht zu
                klagen, den ich durfte doch nicht so Hunger leiden wie zu Haus. Aber<lb break="yes"/>von Höchstädt war auch noch ein Medchen, von armen Leuten, dort im Dienst,<lb break="yes"/>welche das nem̄liche Eßen bekam wie ich, u. viel weniger
                Arbeit hate. Da kam<lb break="yes"/>ihre Muter, die hat sich beim Müller beschwert,
                daß ihre Tochter eine so schlechte<lb break="yes"/>Kost bekom̄t u. so viel
                arbeiten muß. Der Obermahlknecht, des Müllers Tochter<lb break="no"/>man̄,
                welcher mit mir ganz zufrieden war, hat mir gesagt, daß auch mein<lb break="yes"/>Vater gekom̄en ist, der hat sich aber nicht beschwehrt, daß es mir zu
                schlecht geht, sondern<lb break="yes"/>er habe zu ihm gesagt, er soll mich recht
                durchauen u. viel Abeit schaffen,<lb break="yes"/>aber er habe zu ihm gesagt, er
                sei nicht schuldig seine Kinder zu schlagen, das<lb break="yes"/>kön̄e er
                selber thun, u. daß ich fleißig arbeite ohne daß man̄ mich schlägt. Die<lb break="yes"/>Mühlen herichten, wen̄ etwas zu machen nothwendig war
                kon̄te ich noch nicht, aber<lb break="yes"/>Mahlen kon̄te ich bereitz
                schon so gut wie ein Mahlknecht, daher kon̄te er sich auf<lb break="yes"/>verlaßen in der Nacht u. schlafen, u. half mir nur, wen̄ es mir gar nicht
                    mög<lb break="no"/>lich war, alein fertig zu werden, Ich hate so viel Arbeit
                daß ich oft die ganze Nacht<lb break="yes"/>schwitzen mußte, da wurde ich oft so
                schläfrig u. matt, daß ich kaum mehr die Stiege<lb break="yes"/>hinauf gehen
                kon̄te, ohne daß ich mich darüber beklagte, da ichs zu Haus noch schlechter
                    hatte,<lb break="yes"/>so kam ich ganz gut aus. Daß man̄ gewöhniglich
                gestohlen hat, wie in andern Mühlen<lb break="yes"/>hab ich nicht gesehen, aber
                man̄chmal doch etwas, u einmal in der Nacht, da ein Bauer<lb break="yes"/>mit seinem Gedreid zum mahlen da war, hat mir der Obermahlknecht befohlen, ich
                    soll,<lb break="yes"/>wen̄ er mit dem Bauer spricht, einen halben Metzen
                Mehl weggthun, da wußte ich mir<lb break="yes"/>nicht zu helfen, stehlen wolte ich
                nicht, u. getraute mir auch nicht sagen, ich mag nicht, dan̄<lb break="yes"/>hab ich das Mehl doch genomen, u. habs an den bestim̄ten Platz gestelt, um
                den unfrei<lb break="no"/>willigen Gehorchsam zu leisten. Dan̄ hate ich zu
                sorgen daß der Bauer sein Mehl wieder<lb break="yes"/>bekom̄t, den̄
                das war mir eine unerträgliche Last auf meinem Gewißen, dan̄ zum<lb break="yes"/>Klük kon̄te ich, an einem Platz, wo es der
                Tochterman̄ nicht gesehen hat, mit dem Bauer sprechen,<lb break="yes"/>da
                sagte ich, er soll das Mehl welches dort steht, ich zeigte ihm den Platz, zu seinem
                    Mehl<lb break="yes"/>schitten, es sei eines von seinem Mehl, aber er soll ja
                nichts sagen, daß ich ihm etwas gesagt<lb break="yes"/>habe. Dan̄ hat ers,
                ohne das es sonst jeman̄d gesehen hat, zu seinen Mehl wieder gethan.
                    Dan̄<lb break="yes"/>hate ich noch eine Verantwortung zu bestehen. ich
                mußte, abseits den bauer unterhalten,<lb break="yes"/>u. der Zeit wolte er das Mehl
                weiter tragen, da es wieder ausgeleert war, nacher<lb break="yes"/>fragte er mich
                ob ich das Mehl nicht wegg gethan̄ habe, u. ich sagte, ich hab den halben<lb break="yes"/>Metzen ganz vol, hingestellt, dan̄ sagte er, daß es
                ausgeleert war, der Baur muß<lb break="yes"/>gfunden haben. Ich war dan̄
                    froh, daß er nicht weiter fragte, u. so war ich mit
                    aller<lb break="yes"/>Verantwortung fertig. Aber ihm war es doch Angst, er glaubte, der Bauer mache Spe<lb break="no"/>takel,
                aber weil ich ihm verboten habe, hat er nichts gesag, u. sich angestelt als
                    wen̄<lb break="yes"/>er von der Sache gar nichts wißte, u. der
                Obermahlknecht war dan̄ froh, den̄ das wäre<lb break="yes"/>noch ärker gewesen als der Mehlverlust. Des Müllers jüngste
                Tochter ging auf eine<lb break="yes"/>Zeit lang ins Kloster, u. auf Oster kam sie
                auf besuch nach Haus. Mit mir war man̄<lb break="yes"/>im̄er besser
                zufrieden, u. ich durfte am Tag öfter, in der Mühle nicht so viel arbeiten,<lb break="yes"/>sonder außer der Mühle, u. im Garten, dem Tochterman̄
                helfen Holz ausarbeiten<lb break="yes"/>was zur Unterhaltung der Mühle nothwendig
                war. Aber dan̄ kam etwas da<lb break="no"/>zwischen. Die Tochter sprach von
                der Frömigkeit im Kloster, u. machte auch Jedem<lb break="yes"/>einen Zuspruch, wie
                from als man̄ leben soll, u. als sie einmal mit mir alein<lb break="yes"/>sprach, u. da ich glaubte, als Schwägerin̄ wiße sie dieße Sache grad so gut,
                da fragte<lb break="yes"/>ich, ob man̄ den Leuten über den Lohn, auch noch
                dieß oder Jenes nem̄en darf, dan̄<lb break="yes"/>fragte sie, was? u.
                ich sagte es auch, dan̄ ging sie u. sagte ihrem Schwager, daß ich<lb break="yes"/>das gesagt habe, was dabei gesprochen wurde weiß ich nicht,
                veruthlich hat ers glägnet, er kam<lb break="yes"/>dan̄ zu mir u. sagte, das
                häte dieße nicht wißen müßen, u. hat mich auch sogleich fortge<lb break="no"/>jagd,
                vermutlich daß man̄ mich nicht weiter ausfragen kon̄te, u. daß der
                Müler davon<lb break="yes"/>nichts erfährt wen̄ er zu Haus kam. Da ich in
                der Lehre noch nicht eingeschrieben<lb break="yes"/>war, habe ich nicht gefragt, ob
                man̄ ein Recht hatte, <del>hab</del> mich fortzujagen.</p> <pb facs="#image_021"/><p><hi rendition="#r">5</hi><lb break="yes"/>Kinder die halbe Schulzeit arbeiten lernen würden,
                Redige Salat u.s.w.<lb break="yes"/>pflanzen, dadurch bekom̄t man sogleich
                etwas zu eßen, dan heim, u. im<lb break="yes"/>Feld Unkraut sam̄eln, u.
                damit das Vieh fütern, u. mit dem Spülwasser u.<lb break="yes"/>Abfal vom Eßen, die
                Schweine fütern, u. in der Ernte schneiden u. dreschen,<lb break="yes"/>dadurch
                bekom̄t man Fleisch u. Brod. Man hat ja auch die Feiertsschule, so<lb break="yes"/>kan̄ man neben der Arbeit noch genug stutieren, was
                notwendig ist. Vor<lb break="yes"/>100 Jahren kon̄ten gar viele nicht lesen
                u. schreiben, aber das Arbeiten haben<lb break="yes"/>sie gelernt, dadurch
                kon̄ten sie u. andere leben. Jch bin überzeugt, daß in<lb break="yes"/>der
                Schule u. Kirche nicht angehalten werden zum beten, das Morgen und<lb break="yes"/>Abendgebet betet u. täglich dreimal wen̄ man daß Gebet läutet u. vor u.<lb break="yes"/>nach dem Eßen, u. wen̄ man auch betet ohne Andacht was
                keinen Wert hat, u.<lb break="yes"/>in der Kirche kan̄ man oft etwas ganz
                anderes hören als beten. Daher sind<lb break="yes"/>die Erwachsenen wie sie jetzt
                sind. Wen̄ die Leute sich nach meinem Roman<lb break="yes"/>richten, wird es
                beßer werden. Es sollen auch leute nicht heiraten welche<lb break="yes"/>das
                Arbeiten nicht recht gelernt haben, so mußte auch die Tauben fütern<lb break="yes"/>was dieße nicht freßen kon̄ten, daß die ersten jungen mehrere paare<lb break="yes"/>verhungert sind. So wie wier lebten, daß war ein Materleben,
                    das<lb break="yes"/>ist durchschnitlich nicht notwendig, aber Leute sollen sich
                etwas darnach rich<lb break="no"/>ten, welche nicht sparen. Da man nichts zu eßen
                hate, kon̄te man auch<lb break="yes"/>keinen Knecht u. keine Magt mehr
                haben. Da ließ mein Vater meiner<lb break="yes"/>Mutter keine Zeit zum waschen u.
                buzen, die Kinder u. Bett reini<lb break="no"/>gen, u. die lumpige Muntur fliken.
                Wen̄ mein Vater im Feld auch<lb break="yes"/>etwas arbeitete, aber zu Haus
                nichts, u. nach dem Eßen legte er sich<lb break="yes"/>gar nieder. Wen̄ man
                für uns auch nichts kochte, aber meinem Vater<lb break="yes"/>mußte man das ganze
                Jahr alle Tag ein Pfund Ochsenfleisch süden,<lb break="yes"/>halb auf Mitag u. halb
                auf Abend, u. vom Bäker Weken zu einer<lb break="yes"/>weißen Sup. Meine Mutter
                drufte aber nicht miteßen, <add>n</add> weniger<lb break="yes"/>wier Kinder.
                Wen̄ man ein Schwein schlachtete, was selten vorkam,<lb break="yes"/>hat er
                das Fleisch alles eingesperrt, u. mußte es für ihn alein braten,<lb break="yes"/>dabei bemerte er bei jedem Stük ganz genau, daß man nichts davon<lb break="yes"/>weggschneidet. Wen̄ mein Vater nicht so verschwenderisch gelebt häte, wäre<lb break="yes"/>es nicht notwendig gewesen, daß wier so Hunger leiden mußten. Auch
                    aus<lb break="yes"/>Haß u. Neid verkaufte er das Gedreid
                alles, daß man das beim Bäker kaufen<lb break="yes"/>mußte, wo es recht teurer war,
                daß wier recht Hunger leiden mußten.<lb break="yes"/>Wen̄ man das Brod
                selbst gebaken häte, häten wier um 4 Kreuzer be<pb break="no" facs="#image_022"/>
                reitz zweimal so viel bekom̄en. Es war der Fall, daß man in einem Jahr<lb break="yes"/>um 500 Gulden Kern verkauft hat, u. auf einmal um 400 Gulden
                    Gerste,<lb break="yes"/>u. mit den Pferd hat man jählich 200 bis 500 Gulden
                verdient, u. zuerst<lb break="yes"/>hate man 2,000 Gulden Schulden u. nacher 6,000.
                Wo das Geld hingekom̄en<lb break="yes"/>ist, hab ich u. meine Mutter nicht
                gefragt, u. nicht gerechnet. Aber doch<lb break="yes"/>kan̄ man es sich
                denken. Mein Vater verlegte sich dan̄ zum Fahren, dabei<lb break="yes"/>arbeitete gar nichts mehr, zu Haus mußte man die Pferd einspan̄en,<lb break="yes"/>u. wo er übernachtete, hat er die Pferd auch nicht gefütert, u.
                    den<lb break="yes"/>andern Tag mußten sie wieder fahren, ob sie etwas zu freßen
                    be<lb break="no"/>kom̄en haben oder nichts. So ist er auch für einen
                Lumpenhändler ge<lb break="no"/>fahren, aber zu den Lumpen mußte mein Vater Geld
                hergeben, zuerst<lb break="yes"/>hat er das Geld in der Fabrik wieder
                bekom̄en, aber zuletzt hat er von<lb break="yes"/>400 Gulden nichts mehr
                nach Haus gebracht. Da man von Augsburg nach<lb break="yes"/>Ulm die Eisenbahn
                baute, hat er Steinfahren übernom̄en, wozu ihm<lb break="yes"/>noch 4
                halfen, dabei hat er 700 Guden mit den Pferd verdient, aber<lb break="yes"/>so oft
                man ausbezahlt hat, hat er nichts nach Haus gebracht, zu meiner<lb break="yes"/>Mutter sagte er, zuletzt bekom̄t er alles <w>mit
                    einander</w>, aber zuletzt<lb break="yes"/>hat er anstadt 740 Gulden gar nichts
                nach Haus gebracht. Da mein<lb break="yes"/>Vater das Steinfahren besorgt hat, u.
                das Geld hat er auch jedes<lb break="no"/>mal in Günsburg gholt hat, hat er 40
                Gulden mehrer bekom̄en als<lb break="yes"/>die andern. Zudem hat er noch
                Schulden gemacht, u. die Zeche nicht<lb break="yes"/>bezahlt, dafür hat man ihm die
                Blokwende behalten, 12 Gulden<lb break="yes"/>Werth. Da mein Vater seine Pferd
                nicht gefütert hat, u. die andern<lb break="yes"/>haben ihre Pferd gefütert, auch
                mit dem Haber u. Hei für seine<lb break="yes"/>Pferd, so mußten sie den schwehren
                Wagen ziehen, ob sie etwas<lb break="yes"/>zu freßen bekom̄en haten oder
                nichts. So sind die Pferd bereits<lb break="yes"/>verekt, zuletzt kon̄ten
                sie kaum mehr den leren Wagen ziehen.<lb break="yes"/>So ging es öfter, daß die
                Pferd nicht mehr aufstehen kon̄ten, daß<lb break="yes"/>man sie aufheben
                mußte zum einspanen bis verekt sind. So<lb break="yes"/>hat der Schinder mehrere
                geholt. Gewöhniglich wen̄ die Pferd kaum<lb break="yes"/>mehr laufen
                kon̄ten, mußte ich oder meine Mutter fahren, u. er<lb break="yes"/>hat sich
                zu Haus niederglegt oder ist ins Wirtshaus. Speter hat<lb break="yes"/>eine Person
                bei meiner Mutter nach meinem Vater gefragt, dan̄<lb break="yes"/>kon̄te sie schon wißen, wohin die 100 Gulden gekom̄en sind. Es soll<lb break="yes"/>überal bekan̄t gemacht werden, daß man nirgens Menschen und
                    <add place="top">6</add>
<pb facs="#image_023"/>
<add place="top">7</add><lb break="yes"/>Tiere so grausam martert. Eltern sollen
                auch nicht zu nachläsig sein,<lb break="yes"/>daß die Kinder alerlei Fehler begehen
                u. sogar die Eltern morden.<lb break="yes"/>Es sollen auch Leute gar nicht heiraten
                welche nicht sparen, u. eine<lb break="yes"/>Familie nicht ernären wollen. Da ich
                das Akern erst gelernt hatte,<lb break="yes"/>mußte ich das erste mal kleine Bet
                machen, u. da ich es nicht ver<lb break="no"/>standan hate, machte ich die Bet zu
                klein zum Erdäpfel bauen,<lb break="yes"/>daher kon̄te man 4 mal das Akern
                ersparen. Auch viel Arbeit hat<lb break="yes"/>man erspart. Da damals nirgens die
                Erdäpfel gewachsen sin, sind<lb break="yes"/>bei mir auch nicht weniger gewachsen,
                als bei den andern. Als die<lb break="yes"/>Erdäpfel heraus waren, mußte man akern
                zum säen, aber da<lb break="yes"/>zu viel Unkraut gewachsen ist, kon̄te man
                nicht akern, so hat man<lb break="yes"/>wieder das Akern erspart, so kon̄ten
                wier nicht anderst machen,<lb break="yes"/>als ungeakert säen, mein Mutter hat
                gesät, u. ich geegt. Mein<lb break="yes"/>Vate kam den ganzen Som̄er nicht
                auf den Aker. So ist es kaum<lb break="yes"/>zu glauben, daß das Gedreid im
                Frühjahr im̄er einen Schuh höcher<lb break="yes"/>war, als bei den andern,
                u. zweimal so viel Gedreid gewachsen<lb break="yes"/>ist als sonst. Das war vor u.
                nacher nicht mehr der Fall. Das sind<lb break="yes"/>Merkwürdigkeiten, wie ich das
                Vaterunser vor u. nacher nicht so<lb break="yes"/>gut beten kon̄te wie
                damals. Zum Dompeln, Butter rieren brauchte<lb break="yes"/>man im̄er 2
                Stund, aber einmal war ich in einer viertel Stund<lb break="yes"/>fertig, das war
                auch vor u. nacher nicht mehr der Fall. Nach mehre<lb break="no"/>re Jahren blieb
                ich in einer Mühle über Nacht, als man das Nacht<lb break="no"/>eßen gegeßen hate
                hat mich die Haushälterin zum Rierfaß ge<lb break="no"/>stelt, dan̄ rierte
                ich ganz langsam, dan̄ sagte sie, so brauch ich schon<lb break="yes"/>bis 11
                Ur nachts, aber in 5 Minuten hatte ich schon Buter, u. vor sie<lb break="yes"/>mit
                dem Eßen fertig waren, war ich mit dem rieren fertig. Dan̄<lb break="yes"/>sagte sie, sie braucht im̄er 2 Stund, so sch<add place="above">n</add>ell sie
                riert, u. daß sie dan̄<lb break="yes"/>auch so langsam riert. Aber daß sie
                so sch<add place="above">n</add>ell fertig geworden ist,<lb break="yes"/>wird nicht
                mehr vorg<add place="above">e</add>kom̄en sein. Von 12 bis 19 Jahre alt hatte
                    ich<lb break="yes"/>noch viele Leiden, öfter Geschwüre, schrekliches Zahnweh u.
                    Krankheiten,<lb break="yes"/>lange Zeit hate ich das Fieber, daß ich nicht
                aufstehen kon̄te, zuerst<lb break="yes"/>hat es mich gefroren u. geschitelt,
                wie man einen Baum schitelt, dan̄<lb break="yes"/>bekam ich Hitz, dabei
                hatte ich schmerzen, besonders Kopfweh. In<lb break="yes"/>der Schule haben meine
                Geschwister die Grözen geerbt, die bekam<lb break="yes"/>ich auch, da war ich am
                ganzen Leib vohl Geschwüre u. Wunden, <pb facs="#image_024"/>
<add place="top">8</add> und da man vor Arbeit nicht Zeit hate zum Reinigen, sind
                dieße lang<lb break="yes"/>nicht geheilt. Als ich vor der Ernte von der Lehre frei
                war arbeitete<lb break="yes"/>ich wieder bei meinem Vater da ich für die Heimat
                sorgte, u. auch<lb break="yes"/>hoffte, daß ich ein Erbteil bekom̄. Zu Haus
                kon̄te ich nichts erfahren, wo<lb break="yes"/>man einen Mahlknecht
                brauchte. Vor Ostern gieng ich dan̄ auf die Reiße,<lb break="yes"/>da bekam
                ich auch keine Arbeit, da man einen Fremden nirgens ein<lb break="no"/>stellen
                wolte. Dan̄ hab ich wieder im Som̄er meinem Vater gearbeitet.<lb break="yes"/>Da ich in der Lehre etwas Geld verdient hate, kon̄te ich
                mir etwas Brod<lb break="yes"/>kaufen, daß icht nicht sogar Hunger leiden mußte.
                Wier bekamen im̄er<lb break="yes"/>noch täglich nur um 4 Kreizer Brod 11
                Pfeing, u. in der Ernste um 6 Kr.<lb break="yes"/>und keine Supe u. sonst nichts
                gekocht. Meine Geschwister haten es nacher<lb break="yes"/>auch beßer, sie bekam um
                4 Kreizer Brod, u. mußten mit meiner Mutter<lb break="yes"/>im Feld den ganzen Tag
                arbeiten. Einmal hat einer in der Früh alles<lb break="yes"/>gegeßen, da war er
                aber noch lang nicht sat, u. hate den ganzen Tag<lb break="yes"/>nichts mehr,
                dan̄ Mitag gab jedes vom seinigen etwas. Da kan̄ man sich<lb break="yes"/>denken, wie das Miteilen ist, wen̄ man selbst viel zu wenig
                hat. Da<lb break="yes"/>man im Feld, besonders bei Wießen überal Wasser hatte, u.
                zu Haus<lb break="yes"/>nichts kochte, war es nicht notwendig daß man nach Haus
                ging zum Eßen.<lb break="yes"/>Mein Vater hat keinen Hunger u. Durst geliten, der
                hat sich im Wirts<lb break="no"/>kochen laßen, wo er mit seinem Furwerk hinkam. Wo
                ich in die Lehre<lb break="yes"/>kam, waren 4 Mühlen, u. 1 Gerbgang, dazu 3
                Mahlnecht, u. ich waren<lb break="yes"/>4 da mußten in der Nacht im̄er 2
                arbeiten. Jch mußte mit dem Ober<lb break="no"/>mahlknecht arbeiten, dieß war der
                Tochterman̄, der hat sich aber nieder<lb break="no"/>gelegt zum Schlafen,
                zudem ich zwar 18 Jahre alt, aber noch ganz<lb break="yes"/>klein war u. noch
                keinen Zentner schehr tragen kon̄te, mußt ich die<lb break="yes"/>ganz Nacht
                alein mit 4 Mühlen arbeiten. Aber die andern 2 da<lb break="yes"/>arbeitete jede
                die Hälfte, u. dieße richteten die Mühlen so, daß sie<lb break="yes"/>blos halb so
                viel Arbeit haten, so mußte ich in der nacht viermal so<lb break="yes"/>viel
                arbeiten als dieße. Es kamen auch Bauren, welche in der Nacht<lb break="yes"/>ihr
                Gedreid auf die Mühle getragen haben, da ein Bauer in der<lb break="yes"/>Mühlstube
                war, hat der Tochterman̄ mir gesagt, ich soll von dem Bau<lb break="no"/>ren
                einen haben Metzen Mehl wegnehmen u. dort hinstelen, weil<lb break="yes"/>ich der
                Bub war glaubte ich, ich muß gehorchen, aber als der Bauer<lb break="yes"/>heraus
                kam, ha ich ihm gesagt, da steht ein halber Metzen Mehl der<lb break="yes"/>gehört
                ihm, er soll es zu seinem schiten. Als nacher der Tochterman̄ <pb facs="#image_025"/>
<add place="top">9</add> es holen wolte war nichts mehr drin̄, aber gesehen
                hate er daß Mehl<lb break="yes"/>drin̄ war. Dan̄ ärkerte er sich, daß der Bauer das Mehl gefunden hat.<lb break="yes"/>Der Bauer hat nichts gesagt, so hat er auch nichts erfahren daß ich etwas<lb break="yes"/>gesagt habe. Einmal hat man für die Soldaten mehrere Schäfl
                    Kern<lb break="yes"/>gemahlen, dabei ein Soldat, da dießer eingeschlafen ist,
                hat er über<lb break="yes"/>zwei Metzen Grieß weggetan, ich muste dazu den Sak
                    aufheben.<lb break="yes"/>Den hat er sogleich fortgetragen. Eine Tochter ging
                eine Zeit ins Kloster.<lb break="yes"/>Als sie wieder nach Haus kam, hat sie auch
                mit mir gesprochen von der<lb break="yes"/>Frömigkeit. Dan̄ hab ich gefragt,
                ob sie auch ihren Schwager gesagt<lb break="yes"/>hat hat, daß er nicht mehr
                stehlen soll. Dan̄ hat er mich sogleich fort<lb break="no"/>gejagt,
                dan̄ kon̄te der Müller mich nichts mehr fragen. Speter kam<lb break="yes"/>ich in eine andere Mühle, da hate ich in der Mühle zwar nicht so
                    viel<lb break="yes"/>Arbeit, aber viel Feldarbeit, im Frühjahr Wiesen düngen,
                dan̄ heien, in<lb break="yes"/>der Ernte schneiden, im Herbst dreschen alle
                Tag bis nach Weinachten, u.<lb break="yes"/>in der Nacht mahlen, u. u. in der Nacht
                wo ich nicht mahlen mußte, mußte ich<lb break="yes"/>schon um 4 Ur aufstehen zum
                Dreschen, u. die andere Nacht 1 Stunde spehter.<lb break="yes"/>In der ersten Mühle
                mußte ich blos einmal einen Tag auser der Mühle<lb break="yes"/>arbeiten, wo der
                Tochterman, in einer andern Ortschaft ein Anwesen<lb break="yes"/>gekauft hatte.
                Damals durfte niemand heiraten, we nicht ein eigenes<lb break="yes"/>Haus hatte.
                Zudem er als Obermahlknecht u. des Müllers Tochter nicht fort<lb break="yes"/>kunten, mußte er doch ein Anwesen kaufen, welches er gar nie brauch<lb break="no"/>te. Im Herbst 1852 ging ich wieder auf die Reiße da bekam ich den zweiten<lb break="yes"/>Tag Arbeit. Aber ich verdiente nicht viel, da die Leute arm waren,
                die brach<lb break="no"/>ten das Getreid blos mit dem Karren oder auf dem Rüken in
                die Mühle.<lb break="yes"/>Da sagte einer, er bezahle nicht jedesmal Treingeld, daß
                es mehrer aus<lb break="no"/>macht. Als er dan̄ dreimal gemahlen hatte gab
                er mir 3 drei Kreizer<lb break="yes"/>Vom Müller bekam ich 30 Kreizer Wochenlohn,
                das ist 5 Kreizer weniger<lb break="yes"/>als ein Mark. Da man keine Feldarbeit
                mehr hate, brauchte man mich nicht<lb break="yes"/>mer. Aber ich bekam sogleich
                wieder Arbeit in Elze an der Günz, da<lb break="yes"/>hatte man 5 Mühlen, u. bekam
                auch blos 30 Kreizer Wochenlohn, u.<lb break="yes"/>der Obermahlknecht gab mir
                weniger als ein Viertel vom Dringeld,<lb break="yes"/>anstadt die Hälfte, da ich zu
                dum̄ war u. das Meinige nicht verlangte,<lb break="yes"/>zudem ich das
                Meiste arbeiten mußte, da dießer ein alter verheira<lb break="no"/>teter
                Man̄ war. Im März 1853 mußte ich nach Augsburg Soldat wer<lb break="no"/>den, aber ich bekam sogleich auf ein Jahr urlaub. Als ich dan̄ wieder <pb facs="#image_026"/>
<add place="top">10</add> in die Mühle kam hatte man einen andern eingestelt. Aber
                ich bekam<lb break="yes"/>sogleich wieder Arbeit in einer kleinen Mühle, da bekam
                ich zweimal<lb break="yes"/>so viel Wochenlohn, u. hatte viel weiniger Arbeit.
                Dan̄ mußte ich im<lb break="yes"/>Frühjahr 1854 einrüken, u. zur Ernte ging
                ich in Urlaub nach Haus.<lb break="yes"/>Nacher mußte ich wieder einrüken, zudem
                das Kolra herschte. Zuerst<lb break="yes"/>bekam ich es nicht, aber da man einen um
                den andern fortgetragen<lb break="yes"/>hat, das hat mich schaudert, dan̄
                bekam ichs auch. In der Früh konte<lb break="yes"/>ich nicht aufstehe, u. mein Geld
                u. sonst nichts besorgen, dan̄ hat man<lb break="yes"/>mich auch in Spital
                getragen, u. mit kaltem wasser übergoßen,<lb break="yes"/>in einer Badwan̄e,
                u. dan̄ Leintücher im Eiswasser eingenätzt, u.<lb break="yes"/>broken Eis
                dazu, damit hat man mich eingewikelt, dabei hätte<lb break="yes"/>ich sollen
                schwizen, geschwizt hab ich zwar nicht, aber gefroren<lb break="yes"/>hat es mich
                auch nicht. Aber einige schwizten. Arznei hat man sehr<lb break="yes"/>wenig
                bekom̄en, u. Wasser mußten die Pfleger viele Güßkan̄en vohl<lb break="yes"/>holen, da jeder trinken durfte so viel er wolte, da wier zu
                    Krank<lb break="yes"/>waren, mußten die Pfleger uns das Wasser ins Bet geben,
                u. neben<lb break="yes"/>dem Bet standen Waschschüßeln, dieße haben wier alle vohl
                    gespien<lb break="yes"/>daß übergelaufen sind. Einem haben die Pfleger zu wenig
                    Wasser<lb break="yes"/>gegeben, da er im̄er gerufen hat, Wasser, erst da
                er nicht mehr sp<add place="above">r</add>echen<lb break="yes"/>kon̄te,
                hätten sie ihm einen Eßlöfel vohl gegeben, das war ihm zu<lb break="yes"/>wenig, u.
                hat es nicht genom̄en. So lebte er noch 8 Tage ohne eßen<lb break="yes"/>u.
                trinken. Der wäre sicher nicht gestorben, wen̄ man ihm Wasser<lb break="yes"/>genug gegeben hätte. In einer Woche fehlten mir 2 Tag, da werde<lb break="yes"/>ich vermutlich bewußtlos gewesen sein u. ein wenig in die andere<lb break="yes"/>Weld geschaut haben. Im Krankenhaus sind viel mehrer gestorben als im<lb break="yes"/>Spital, dort hat man ganze Wagen vol fortgeführt ohne Sark. Davon<lb break="yes"/>hat man in der Nacht verloren, u. in der Früh auf der Straße ge<lb break="no"/>funden. Als ich entlaßen wurde bekam ich 10 Tag dienstfrei, u. zur<lb break="yes"/>Minasch bekam ich alle Tag einen Braten. Nacher mußte ich Dienst<lb break="yes"/>machen, aber da ich noch schwach w<add place="above">ar</add> gieng es hart. Im
                WInter kam einer<lb break="yes"/>der drausen keine Arbeit u. nichts zu eßen hate,
                eingerükt. Von den an<lb break="no"/>dern wolte keiner in Urlaub, da einer zuviel
                war, dan̄ sagte man,<lb break="yes"/>ich soll in Urlaub gehen, dan̄
                sagte ich blos, wen ich eine Arbeit beköm̄e.<lb break="yes"/>Dan̄ hat
                man sogleich den Urlaubsbaß gegebracht, ohne ich eine<lb break="yes"/>Arbeit wußte.
                Aber den andern Tag bekam ich Arbeit in Nordendorf.<lb break="yes"/><add>Nach oben, nach dem kalten Bad hat hat man Ader gelaßen, aber das Blut ist gar
                    nicht gelaufen, dan̄ hat man an die Schlafen lings u. rechts 15 Blutegel
                    gsez</add><pb facs="#image_027"/>
<hi rendition="#r">11</hi><lb break="yes"/>da bekam ich 30 Kreizer Wochenlohn, das
                ist jährlich 42 Mark, u. eine<lb break="yes"/>ganz geringe Kost. Der Müller hat
                sogar den Mühlstaub für die Schwe<lb break="yes"/>Schweine, zu dem Brodmehl
                gemischt für die Dienstboten, u. der Ober<lb break="no"/>mahlknecht hat das
                Dreingeld behalten, u. gab mir sehr wenig anstadt<lb break="yes"/>die Hälfte. Was
                ich verdient hab wolte mein Vater, er ist sogar bis<lb break="yes"/>nach Elze
                gefahren u. hat Geld geholt, u. muter miten in der Nacht, in<lb break="yes"/>Nordendorf Geld hollen, da ich in der Mühle sie nicht hörte, mußte sie<lb break="yes"/>drausen stehen bleibeiben, dan̄ kam der Müller speht
                betrunken nach<lb break="yes"/>Haus, dan̄ fragte er mich im̄er, was
                ist das für ein Weib. Daß es meine<lb break="yes"/>Muter ist, u. hiehlt sie für
                eine Person die stehlen will. Da die Wirt<lb break="no"/>schaften überal geschloßen
                waren, mußte sie in der Mühle bleiben<lb break="yes"/>bis es Tag wurde, dan̄
                kon̄te der Müller sehen, daß dieß kein Weib<lb break="yes"/>die kom̄
                zu stehlen. So hab ich meinem Vater nach u. nach über 200 fl.<lb break="yes"/>Gulden gegeben. Vor der Ernte solte ich dan̄ wieder einrüken. Da hab<lb break="yes"/>ich nachsuchen laßen um Urlaub, aber da bekam ich die Antwort, daß
                    ich<lb break="yes"/>einrüken muß, wen̄ man auch zum Oberst u. ins
                Landgericht geht, das<lb break="yes"/>nützt ales nichts. Dan̄ ging <add place="above">ich</add> vor 8 Tag, als ich einrüken solte, selbst nach<lb break="yes"/>Augsburg. Da kam noch einer von meine Kompanie, der wolte auch<lb break="yes"/>Urlaub. Da machten wier aus, der zuerst hinein geht sagts den
                    An<lb break="no"/>dern ob man Urlaub bekom̄t, u. er drängte zuerst
                hinein, u. ich horchte<lb break="yes"/>drausen, da sagte man, auf die Ernte will
                alles in Urlaub, er muß<lb break="yes"/>einrüken. Dan̄ ging er. Ich dachte,
                so schnel geh ich nicht. Als er heraus kam<lb break="yes"/>sagte er, da ist es
                nichts, da bleib nur drausen u. ist fort. Aber ich ging<lb break="yes"/>hinein, u.
                sagte, ich bitte den Herrn Hauptman̄ gehorchsam um Ur<lb break="no"/>laub,
                ich hab jetzt Arbeit, da hab ich nicht Zeit zum einrüken, im Winter<lb break="yes"/>da ich keine Arbeit hatte, mußte ich in Urlaub, u. auf den Winter wen̄ ich<lb break="yes"/>wieder in Urlaub. Bei der Kompanie waren meistens solche welche<lb break="yes"/>sich im Winter sich drausen nicht ernären kon̄ten.
                Dan̄ sagte er, ich<lb break="yes"/>habe noch 9 Gulden Munturschuld da
                kan̄ man mich nicht in Urlaub<lb break="yes"/>laßen. Dan̄ sagte ich,
                die bezahle ich, dan̄ ekam ich den Urlaubs<lb break="no"/>baß u. sagte, ich
                soll dem Feldwebel sagen, er soll mich aus der<lb break="yes"/>Liste streichen. Da
                er wußte, daß ich Urlaub will, glaubte er, ich bitte<lb break="yes"/>um Urlaub,
                dagegen sagte ich, ich melde dem Herrn Feldwebel<lb break="yes"/>gehorchsamst, daß
                ich nicht einrüke, u. sie möchten mich in der Liste<lb break="yes"/>ausstreichen.
                Das kam ihm zu unverhoft, dan̄ hat er mich angschaut <pb facs="#image_028"/>
                    12<lb break="yes"/>u. wußte nicht was er sagen soll, erst dan̄ fragte
                er, warum, dan̄ sagte<lb break="yes"/>ich, ich hab vom Herrn
                Hauptman̄ den Urlaubsbaß bekom̄en, u. soll ihnen<lb break="yes"/>sagen, daß sie mich aus der Liste streichen. In der Mühle war ich 1 1/2 Jahr<lb break="yes"/>da mir der Obermahlknecht im̄er zu weinig vom Dreingeld
                gab, hatten<lb break="yes"/>wier streit, u. der Müller sagte ich soll gehen, das
                war mir sogleich<lb break="yes"/>recht, u. sagte, er soll mich ausbezahlen, aber
                hat mich nicht bezahlt.<lb break="yes"/>Es war ihm nicht recht daß ich ging, so
                bekam ich den Lohn erst speter.<lb break="yes"/>Dan̄ arbeitete ich ind er
                Ernte zu Haus u. nacher kam ich in eine kleine<lb break="yes"/>Mühle, da bekam ich
                zweimal so viel Lohn, 1 Gulden wochendlich, das<lb break="yes"/>ist 10 Kreizer
                weniger als 2 Mark u. das, da ich allein <add place="below">war</add> das
                    Dreingeld.<lb break="yes"/>Ich kam̄ dan̄ in eine andere Mühle, da
                verdiente ich dreimal so viel,<lb break="yes"/>aber ich hatte auch 3 mal so viel
                Arbeit. Die vorigen Mahlknecht u.<lb break="yes"/>der Müller kon̄ten die
                Mühle nicht recht richten, so kon̄te man den<lb break="yes"/>ganzen Tag nur
                ein Schäfl mahlen, u. bekam wenig Mehl. Als ich<lb break="yes"/>dort war richtete
                ich die Mühle beßer, dan̄ konte man 3 Schäfl, u<lb break="yes"/>mit der
                Nacht 6 Schäfl mahlen in einem Tag. Da man wenig Mehl<lb break="yes"/>bekam, hatte
                man auch wenig zu mahlen. Jch bekam jeden Schäfl 1/2<lb break="yes"/>Metzen Mehl
                mehrer, u. viel schöner, dan̄ bekam ich genug zu mahlen.<lb break="yes"/>Die
                Bauren sagten selbst, daß das Mehl was sie in der andern Mühle<lb break="yes"/>mahlen nicht so schön ist u. so kurz schlecht. Da mancher in seiner Mühle<lb break="yes"/>nicht ganz ausstehen wolte, ließ er doch das Meiste bei mir
                mahlen, zu<lb break="no"/>dem er weiter fahren mußte. Da die Mehlsäke nicht sauber
                    gelert<lb break="yes"/>wurden, so kon̄te bei einer Handvohl Mehl von der
                andern Mühle<lb break="yes"/>sehen, daß es gegen dem meinigen so grau war wie
                Asche. Daher<lb break="yes"/>hab ich für den Müller täglich 6 Gulden mehrer
                verdient, als der<lb break="yes"/>vorige Mahlknecht. Auch die Schweine hatten blos
                Haus u. Knochen, da<lb break="yes"/>man keinen Mühlstaub hatte, füterte man sie mit
                Sprei daß nicht<lb break="yes"/>verhungert sind. Da ich viel zu mahlen hate, gab es
                auch viel Staub,<lb break="yes"/>so wurd die Mutterschweine in kurzer Zeit, daß sie
                aussahen zum<lb break="yes"/>Schlachten. So hat der Müller in einem Jahr um 1,000
                Guden junge<lb break="yes"/>Schweine verkauft, ohne die Mastschweine. Daher
                wen̄ er in der<lb break="yes"/>Nacht nach Haus kam, gab er mir ungezäht ein
                paar mal eine<lb break="yes"/>Hand vohl Geld, über den Lohn. Aber grob war er auch,
                als er<lb break="yes"/>einmal von der Schran̄e kam, haute er ich ohne Ursach
                    mit<lb break="yes"/>der Peische, u. spehter,d a er in der Nacht nach Haus kam
                hat er <pb facs="#image_029"/>
<hi rendition="#r">13</hi><lb break="yes"/>mich ohne Ursach geschlagen, dan̄
                ging ich in der Früh. Da war ich<lb break="yes"/>zu dum, ich hätte bleiben sollen,
                u. 2 Gulden Wochenlohn ver<lb break="no"/>langen, dieß hätte ich auch
                bekom̄en, ehe er mich fortgelaßen<lb break="yes"/>hätte, u. eine beßere
                Kost, u. geschagen würde er mich auch nicht<lb break="yes"/>mehr haben, da ich für
                ihn 1,000 Guden in einem Jahr mehrer<lb break="yes"/>verdiente, als die andern
                Mahlknecht. So wurde seine Mühle<lb break="yes"/>die Zeit als ich dort war, um
                20,000 Gulden mehrer werth. Dan̄<lb break="yes"/>kam ich wieder in größere
                Mühlen wo mir der Obermahlknecht<lb break="yes"/>wenig vom Dreingeld, da ich überal
                zu dum war u. das<lb break="yes"/>Meinige nicht verlangte, verdiente ich sehr
                wenig. Dan̄ kam<lb break="yes"/>ich zu dem groben Müller seinem Bruder, da
                bekam ich wieder<lb break="yes"/>einen Gulden Wochenlohn, aber da hate man wenig
                    Wasser,<lb break="yes"/>so kon̄te ich weniger mahlen, daher gab es auch
                    weniger<lb break="yes"/>Dreingeld. Aber da hätte ich viel mehrer Geld
                bekom̄en kön̄en,<lb break="yes"/>den da durfte ich unschiniert
                stehlen u. das Mehl verkaufen, aber<lb break="yes"/>das wolte ich nicht. Die
                vorigen Mahlknecht haben so vie gestohlen,<lb break="yes"/>daß sie einem Nachbar,
                vieleicht mehrere, so viel Mehl verkaufen<lb break="yes"/>kn̄ten, was sie
                im̄er zu ihrer Haushaltung brauchten, da wurde<lb break="yes"/>der
                Mehlkasten nie ler. Da sie von mir nichts bekamen, wurde der<lb break="yes"/>Mehlkasten lehr, was vieleicht Jahre lang nicht vorkam. Daher war<lb break="yes"/>das untere Mehl im kasten ganz hart, so brachte es einer in die<lb break="yes"/>Mühle, da mußte man es zerschlagen u. durch ein Sieb reiben.<lb break="yes"/>Daß es
                gestohlen war, wußte der Müller. Vieleicht hat sich der,<lb break="yes"/>beim
                Müller noch beklagt, daß er von mir nichts bekom̄t. Jch hab<lb break="yes"/>auch für den Müller nichts gestohlen, das hat der Sohn besorgt, wo<lb break="yes"/>er beikom̄en kon̄te. Da war der Fall, daß er von einen Sak 5 fünf<lb break="yes"/>halbe Metzen Mehl fortgetr<add place="above">a</add>gen hat. Der
                Bauer bekam sonst vie<lb break="no"/>leicht noch weniger, dan̄ war er
                zufrieden, u. wußte nicht daß man<lb break="yes"/>ihm das Mehl gestohlen hat. Der
                Müller hat dan̄ eine größere Mühle<lb break="yes"/>gekauft, dan̄ hate
                er 2 u. da man bei mir nicht stehlen kon̄te nach<lb break="yes"/>Wunsch, war
                ich nicht recht. Dan̄ kam sein Bruder, bei dem ich war,<lb break="yes"/>u.
                sagte, ich muß gehen, u. ich soll wieder zu ihm gehen. Aber zu ihm<lb break="yes"/>wolte ich nicht weil er grob war. Es war mir auch die Arbeit zu<lb break="yes"/>schwehr, da ich etwas krank war, daher ging ich. Nacher bekam ich<lb break="yes"/>in Nordheim Arbeit, da verdiente ich viel mehrer, u. eine ganz<pb facs="#image_030"/> 14<lb break="yes"/>gute Kost, u. leichtere Arbeit. Da ich schon zim̄lich
                Krank war ging<lb break="yes"/>es doch nicht gut. Dan̄ kam der
                Obermahlknecht wegg, u. beim an<lb break="no"/>dern solte ich stehlen, so kam ich
                auch wegg. Jch hätte zwar, ohnehin<lb break="yes"/>den Dienst nicht mhr machen
                kön̄en, da im̄er kränker wurde. Jch<lb break="yes"/>dan̄ zum
                Bruder der Müllerin, nach Wertingen. Da war ich aber<lb break="yes"/>schon so
                krank, daß ich oft nicht vom Plaz gehen kon̄te, weil ich nicht<lb break="yes"/>schnaufen kon̄te. Eßen kon̄te ich wenig u. trinken gar nichts,
                    auser<lb break="yes"/>warm. Wen̄ ich etwas getrunken habe das nicht warm
                war kon̄te<lb break="yes"/>ich gar nicht mehr schnaufen. Wier bekamen viel
                Malzbier, aber<lb break="yes"/>ich kon̄te nichs davon trinken, auser
                wen̄ ich etwas auf den Koch<lb break="no"/>herd stelte. Da sagte die
                Müllerin, das ist schad für das gute Bier.<lb break="yes"/>Jch auch zum Dokr, der
                schrieb mir eine Arznei, davon bekam ich<lb break="yes"/>schrekliche Schmerzen 2
                Tage lang daß ich gar nichts arbeiten kon̄te.<lb break="yes"/>Da der
                Mühlstaub die meiste Ursache war, daß ich nicht schnaufen<lb break="yes"/>kon̄te, u. die Schlafkam̄er neben der Mühle war, so kon̄te ich
                es da<lb break="yes"/>nicht aushalten, u. mußte mich auser der Mühle wohin legen,
                    und<lb break="yes"/>der andere mußte alein Arbeiten. Nacher wurde es auch nicht
                    beßer.<lb break="yes"/>Da ich nicht nach Haus komen durfte, um mich zu pflegen,
                zu meiner<lb break="yes"/>Gesundherzustellen, blieb ich im Dienst bis ich gar nicht
                mehr ar<lb break="no"/>beiten kon̄te. Dan̄ mußte ich mein Eßen kaufen
                u. in Wirtschaften<lb break="yes"/>übernachten. Da ich ganz obdachlos war,
                kon̄te ich keine Arznei ver<lb break="no"/>wenden. Da es Somer war
                kon̄te ich mich unter Tags im freien wo<lb break="yes"/>hinlegen. Daher war
                ich gezungen, ber Gericht Hilfe suchen. Aber <add place="below">da</add><lb break="yes"/>ließ man den Gerichtsarzt ein falsches Zeugniß machen, ich sei<lb break="yes"/>gesund u. mir fehle nichts, daher mußte mein Vater <add place="above">mir</add> keine Unter<lb break="no"/>kunft laßen, u. von meinem
                Geld, was meinem Vater gegeben<lb break="yes"/>habe bekam ich auch nichts, von 200
                Gulden, u. was ich ihm ge<lb break="no"/>arbeitet habe, dadurch, hätte ich
                anderstwo wenigstens 300 fl.<lb break="yes"/>Guden verdient. Jch habe ihn auch nie
                beleidigt, u. zudem ich<lb break="yes"/>ihm im̄er Geld gegeben habe, war er
                mir ganz feind, weil ich sparte<lb break="yes"/>u. für mich etwas behalten habe.
                Wen̄ ich in 14 Tag ins Wirtshaus<lb break="yes"/>kam, trank ich blos ein
                halbe Bier, sogar an der Kirchwei braucht ich<lb break="yes"/>blos 3 Kreizer, da
                ich vormitag einem Schreiner einen Baum abgesegt hab,<lb break="yes"/>hab ich 6
                Kreizer verdient, so blieben mir 3 Kreizer übrik. Von da ging ich<lb break="yes"/>einmal 4 Stunden weit nach Haus da Markt war. Da war mein Vater <pb facs="#image_031"/>
<hi rendition="#r">15</hi><lb break="yes"/>von der vormitags Kirche um 12 Uhr noch
                nicht zu Haus. Meine Mutter hatte<lb break="yes"/>ihm zu seinem Namenstag sien
                Ochsenfleisch gekocht u. Supe u. Braten u. da<lb break="yes"/>man im Herbst Mehl
                hate, hat sie auch Kücheln gebaken u. Apelkücheln. Da<lb break="yes"/>meine Mutter
                gar nie miteßen durfte, zudem man für mich nichts zu eßen<lb break="yes"/>hate, hat
                sie mir nicht ein Küchel gegeben, sie sagte, die gehören dem Vater,<lb break="yes"/>ein zerbrochenes gab sie mir im Hausgang, da kam grat mein Vater, u<lb break="yes"/>hat es gesehen, er sagte aber nichts u. ging in die Stube, dan̄ brachte
                    ihm<lb break="yes"/>meine Muter sein Fleisch u. Supe, u. nacher die Kücheln,
                dieße hat er aber so<lb break="no"/>gleich in der Stube herum geworfen, u. sagte,
                da Hund friß. Da er wußte,<lb break="yes"/>daß er mich nicht mehr schlagen
                kon̄te, sagte er weiter nichts. Dan̄ hab ich u.<lb break="yes"/>meine
                Mutter die Kücheln zusam̄en klaubt u. in die Küche getragen. Dan̄<lb break="yes"/>erst hab ich auch ein paar bekom̄en. So kon̄te ich
                auch nicht dazu kom̄en<lb break="yes"/>zu seinem Namenstag glük wünschen, u.
                kein Wort mit ihm sprechen, da<lb break="yes"/>ich ihm auch keine Vorwürfe machen
                wolte. Dabei kan̄ man sich denken,<lb break="yes"/>da er meine Mutter
                geschlagen hat als ich fort war, weil sie mir ein zer<lb break="no"/>brochenes
                Küchel gegeben hat, daß er mir schon gar nichts mehr zu eßen<lb break="yes"/>geben
                wolte, da ich nicht mehr arbeiten kon̄te, u. kein Geld nach Haus<lb break="yes"/>schiken. Jch ging dan̄ zum Doktr <surname>B.</surname>
                nach Lauingen um eine Arz<lb break="no"/>nei, der hat die Krankheiten beßer
                verstanden als die andern Doktr,<lb break="yes"/>da kamen so viele daß oft der
                ganze Hausgang vohl war, welche<lb break="yes"/>Kranke zu Haus hatten, auch kamen
                die Kranken selber. Der sagte<lb break="yes"/>mir, da kan̄ man blos etwas
                verbeßern aber meine Gesundheit<lb break="yes"/>herstellen kan̄ man nicht.
                Er machte mir auch ein Zeugniß daß ich krank<lb break="yes"/>bin. Auf die Arznei
                ging es etwas beßer, aber nicht viel. Mi dem Zeugniß<lb break="yes"/>ging ich ins
                Landgericht, aber das ließ man nichts gelten. Dan̄ mußte ich zum<lb break="yes"/>Bezirtsgericht nach Donauwört. Aber da hat man mir auch nicht
                    geholfen.<lb break="yes"/>Der Direktr sagte, er wüßte schon, wie ich Hilfe
                finden kön̄te, aber das<lb break="yes"/>darf er mir ncih sagen. In der Nähe
                solte ich 3 Wochen aushelfen, da hate<lb break="yes"/>ich bereitz gar keine Arbeit
                u. bekam doch einen Gulden Wochenlohn.<lb break="yes"/>Da es auch nur wenig staubte
                kon̄te ich doch nicht schnaufen, u. im Bet<lb break="yes"/>in der Mühle
                kon̄te ich es gar nicht aushalten, u. in der Nacht legte ich<lb break="yes"/>mich in der Stube auf 2 Tisch u. machte alle Fenster auf, daß ich schnaufen<lb break="yes"/>kon̄te. Aber in 14 Tag kon̄te ich es doch gar nicht
                mehr aushalten. Dan̄<lb break="yes"/>ging ich nach Höchstädt wo ich meine
                Heimat hate, aber nicht hinein durfte,<lb break="yes"/>so mußte ich wie ein fremder
                in einer Wirtschaft übernachten. <pb facs="#image_032"/> 16<lb break="yes"/>Daher
                war ich gezungen bei der Regierung Hilfe suchen. Da sagte<lb break="yes"/>der
                    Präs<handShift medium="pencil" scribe="patient"/>ident, ich sei ganz obdachlos,
                u. schrieb ein paar Worte, u.<lb break="yes"/>schikte mich zu einem Regierungsrat,
                der dan̄ das Weitere be<lb break="no"/>sorgte. Dan̄ mußte mein Vater
                für mich sorgen, aber ins Haus hat<lb break="yes"/>er mich nicht gelaßen,
                dan̄ tat er mich ins Krankenhaus. Zudem der<lb break="yes"/>Gerichtsarzt
                bezeugte, ich sei gesund, gab er mir doch eine Arznei,<lb break="yes"/>ein rotes
                Pulfer. Der Auswurf, Schleim wurde zwar weniger,<lb break="yes"/>aber ich fühlte
                mich schlechter. Es waren noch 2 da die sagten<lb break="yes"/>ein solches Pulfer
                haben sie auch bekom̄en, u. klagten, daß es ihnen<lb break="yes"/>in der
                Brust weh tut. Da es im̄er schlechter ging, ging ich aus dem<lb break="yes"/>Krankenhaus, weil ich mir nicht um eine Arznei besorgen durfte<lb break="yes"/>welche mir nützlich wäre, u. um zu probieren ob ich nicht beßer<lb break="yes"/>arbeiten kön̄te. Aber als ich etwas arbeiten wolte tat es mir in<lb break="yes"/>der Brust weh, daß ich nicht arbeiten kon̄te, wen̄
                ich auch schnau<lb break="no"/>fen kon̄te. Die andern 2 blieben im
                Krankenhaus, u. sind gestorben<lb break="yes"/>mit dem roten Pulfer, so wäre auch
                ich gestorben, wen̄ ich dort<lb break="yes"/>geblieben wäre. <handShift medium="ink" scribe="patient"/>Daher ging ich nicht ins Krankenhaus, u. zu
                    Haus<lb break="yes"/>ließ mich mein Vater nicht hinein, so war ich wieder
                obdachlos. Dan̄ ging<lb break="yes"/>wieder ins Landgericht u. sagte, warum
                man nur das Zeugniß gelten<lb break="yes"/>laßt, von einem Doktr der nichts
                versteht, u. das von dem Doktr der es<lb break="yes"/>versteht laßt man nichts
                gelten. So hate ich länger zu streiten. Die Zeit<lb break="yes"/>ging es
                im̄er schlechter daß ich bereitz gar nichts mehr eßen kon̄te.
                    Dan̄<lb break="yes"/>ging ich anderstwohin um eine Arznei. Davon mußte
                ich täglich 3<lb break="yes"/>Löfel vohl nehmen, so hate ich 4 Tage daran. Dieße
                Arznei war grau<lb break="no"/>sam bitter, aber geholfen hats. Davon hatte ich alle
                Tag ganze Haufen<lb break="yes"/>Stuhlgang lauter Schleim, u. am ganzen Körper
                wurde ich vohl Ge<lb break="no"/>schwüre u. Ausschlag. So kon̄te ich wieder
                eßen u. ging viel beßer.<lb break="yes"/>Da man dem Gerichtsarzt vorgehalten hat,
                daß er nichts versteht, wol<lb break="no"/>te er er mich in die Irrenanstalt
                schaffen. Da mein Vater mich gern<lb break="yes"/>in eine Strafanstalt bringen
                möchte, war ihm dieß sogleich recht,<lb break="yes"/>da er dachte, da werde ich
                doch auch eingesperrt. Dan̄ ließ man<lb break="yes"/>mich zum Magistrat
                kom̄en, da sagte man mir, man will mich<lb break="yes"/>nach Irsee tun um
                mih zu untersuchen was mir fehlt, u. daß man<lb break="yes"/>andere Kranke auch
                dorthin tut, nicht blos Geisteskranke. Dan̄ bin<lb break="yes"/>ich um noch
                eine Arznei, nach München gefahren. Dabei kam̄ <pb facs="#image_033"/>
<hi rendition="#r">17</hi><lb break="yes"/>ich, merkwürdiger Weiße, neben der <surname>S.</surname> ihrer Schwester von<lb break="yes"/>Irsee zu
                sitzen. Dieße hat mir dan̄ gesagt, daß in die Anstalt blos<lb break="yes"/>Geisteskranke kom̄en, u. daß ein Krankenzim̄er auch blos für
                    Geistes<lb break="no"/>kranke da ist. So kon̄te ich ohne Mühe erfahren,
                daß man mich ange<lb break="no"/>logen hat. In München bekam ich dan̄ eine
                Arznei zum abführen u.<lb break="yes"/>ein Glas vohl Tropfen, davon mußte ich
                täglich einen Kafeelöfel vohl<lb break="yes"/>nehmen. In Höchstädt mußte ich bei
                andern Leuten die Arznei verwen<lb break="no"/>den, daran hatte ich 2 Tag, u. in 2
                Tag mußte nach Irsee. Jch hate auch<lb break="yes"/>nichts dagegen, den durch dieße
                Arznei ging es wieder viel beßer<lb break="yes"/>so, daß ich mich bereitz ganz
                gesund fühlte, u. der Ausschlag ist da<lb break="no"/>durch auch geheilt. So dachte
                ich, eine Geisteskrankheit kan̄ man bei<lb break="yes"/>mir nicht finden, u.
                werde eine Behandlung bekom̄en wodurch ich mich<lb break="yes"/>noch beßer
                erhollen kan̄, u. die Tropfen werde ich auch einehmen dür<lb break="no"/>fen. Mein Taufpate ging mit, da man in Augsburg umsteigen<lb break="yes"/>mußte,
                wußte er nicht wo man einsteigen soll, so mußte ichs ihm<lb break="yes"/>zeigen,
                dazu sagte er, da muß ich ihn führen, anstadt er mich. In<lb break="yes"/>Kaufbeuren kehrten wier beim Sternwirt ein, der war von Höchstädt,<lb break="yes"/>da schickte man einen Man̄ in der Stadt herum um ein Fuhrwerk, er<lb break="yes"/>mußte aber öfter gehen bis er eins erfragt hat, vermutlich
                    absichtlich,<lb break="yes"/>daß er mehrer verdiente u. das Fuhrwerk wird auch
                nicht wenig<lb break="yes"/>gekostet haben. Da es regnete, kon̄te ich
                nirgens wohin sehen, so<lb break="yes"/>glaubte ich, Irsee ist oberhalb Kaufbeuren.
                Bis wier nach Irsee<lb break="yes"/>kamen war es nacht, so wurde mein Taufpate
                nicht mehr an<lb break="no"/>gehört, u. mußte übernachten, u. den andern Tag nach
                    Kaufbeuren<lb break="yes"/>laufen. Es wäre gscheider gewesen, wen̄ wier
                in Kaufbeuren über<lb break="no"/>nacht geblieben wären, dan̄ häte er den
                andern Tag wieder nach<lb break="yes"/>Kaufbeuren fahren kön̄en anstadt
                laufen, u. da es nicht mehr reg<lb break="no"/>nete häten wier auch den Weg sehen
                kön̄en, wo wier hinkamen.<lb break="yes"/>Wen̄ ich häte zurük gehen
                müßen, hätte ich unmöglich den Stern<lb break="no"/>wirt wieder finden
                kön̄en, ohne zu fragen. <seg ana="#inst">In Irsee hat man mich<lb break="yes"/>nicht behandelt wie einen Kranken, sondern wie einen narren.<lb break="yes"/>Meine Tropfen hat man mir sogleich abgenom̄en u. bekam nichts<lb break="yes"/>mehr davon, u. schwarzes Brod solte ich eßen. Da ich
                    im̄er keins<lb break="yes"/>eßen kon̄te, bekam ich täglich 4
                    Weken. Aber fortwährend behan<lb break="no"/>deldelte man mich
                    mörderisch.</seg> Anstastadt warme Bäder, bekam<pb facs="#image_034"/> 18<lb break="yes"/>ich kalte Regenbäder, dadurch ging es schon schlechter, nachdem
                    be<lb break="no"/>kam ich eine Arznei, mehrere Gläser vohl, u. als ich dem
                Doktr sagte<lb break="yes"/>daß es dadurch schlechter geht, . ich davon
                im̄er einehmen muß sagte<lb break="yes"/>er, ich muß alles einehmen,
                dan̄ nach 3 bis 4 Wochen sagte er, ich<lb break="yes"/>bekom̄ die
                Wassersucht, u. hat mich visediert bis an die Füße hin<lb break="no"/>nunder.
                Wahrscheinlich, hat er nichts gefunden, daß ich die Wasser<lb break="no"/>sucht
                bekom̄, dan̄ hat man aufgehört mit der Arznei. Speter hab<lb break="yes"/>ich erfahren, daß man durch dieße Arznei die Wassersucht
                    bekom̄t.<lb break="yes"/>Jch hab auch erfahren, daß der Gerichtsarzt in
                Höchstädt zu Haus<lb break="yes"/>gesagt hat, ich sei nicht zum umbringen, demnach
                war das rote<lb break="yes"/>Pulfer, welches <add place="below">er</add> uns 3 im
                Krankenhaus gegeben hat, eine Arznei, welche<lb break="yes"/>sicher den Tod
                verursacht, wen̄ einer auch nicht sogleich stirbt. Da es<lb break="yes"/>imer schlechter ging schrieb ich einen Brief nach Höchstädt, daß man mich<lb break="yes"/>da so verderbt, daß ich in meinem ganzen Leben nichts mehr
                    abeiten<lb break="yes"/>kan̄, u. man solle das Geld dazu verwenden
                wodurch es beßer geht.<lb break="yes"/>Aber den Brief hat man nicht fortgeschikt.
                Da es so schlecht war daß ich<lb break="yes"/>kaum weiter laufen kon̄te,
                dacht ich, daß ich nach u. nach, nach Höch<lb break="no"/>stadt kom̄en
                kön̄te, u. es sagen. Da im Zim̄er eine Landkarte war,<lb break="yes"/>kon̄te ich sehen, wie ich den nächsten Weg finden kon̄te. Es war
                    ein<lb break="yes"/>Geisteskranker da, der einem über alles antwortete, was man
                ihn fragte,<lb break="yes"/>auch vom Uberirdischen, da er über alles schon vorher
                mit Gott gesproch<lb break="no"/>en habe, u. was Gott gesagt hat, so kon̄te
                er sogleich Antwort geben.<lb break="yes"/>Dan̄ fragte ich auch, ob ich bald
                fortkom̄, dan̄ sagte er, ich kom̄ noch nicht fort.<lb break="yes"/>Da man mir sagte, man schaut blos was mir fehlt, so glaubte ich es
                    nicht.<lb break="yes"/>Dan̄ sagte er ich kom̄ noch vorher in eine
                andere Abteilung, von b zu c.<lb break="yes"/>Das glaubte ich noch weniger, er
                behauptete es aber. Dan̄ sagte ich, aber<lb break="yes"/>in Blödsaal
                kom̄ ich doch nicht. <seg ana="#inst">Dan̄ dachte er nach, u. sagte,
                    dahin kom̄<lb break="yes"/>ich gewiß nicht, den damals waren da blos
                    Tobsichtige, Weibhiche und<lb break="yes"/>sagte, ins Tobhaus kom̄ ich
                    auch noch. Das hielt ich aber für ganz un<lb break="no"/>möglich.</seg> Er hate
                auch recht, ich kam überal dorthin, ohn ich geistes<lb break="no"/>krank wurde. Die
                Doktr haben auch bezeugt, daß man bei mir keine<lb break="yes"/>Geisteskrankheit
                findet. Das hab ich erfahren als ich wieder frei war.<lb break="yes"/>Zuerst wolte
                man wißen ob ich geisteskrank bin. Dan̄ antwortete<pb facs="#image_035"/>
<hi rendition="#r">19</hi><lb break="yes"/>man, jetzt noch nicht, aber ich
                kön̄e geisteskrank werden. Dan̄ nach ¼<lb break="yes"/>Jahr
                glaubte man nicht, daß ich geisteskrank werde, u. wolte mich<lb break="yes"/>hollen. Dan̄ schrieb man, man soll mich da laßen, bis mich nach<lb break="yes"/>Haus bringt kön̄e ich geisteskrank werden, dan̄
                hätte man die Un<lb break="no"/>kosten, mich wieder in die Anstalt tranzportieren.
                Wieder in ¼<lb break="yes"/>Jahr glaubte man auch gar nicht, daß ich
                geisteskrank werde. Dan̄<lb break="yes"/>schrieb man, ich kön̄e
                im̄er noch geisteskrank werden, aber da kön̄e<lb break="yes"/>es noch
                7 sieben Jahre anstehen. Dieß war aber meinem Vater zu lang,<lb break="yes"/>da er
                schon lang nicht mehr bezahlen wolte. Da ich keine Aussicht hatte,<lb break="yes"/>daß man mich holt, dachte ich, wen̄ ich aus dem Haus kom̄en
                kön̄te, würde<lb break="yes"/>ich langsam schon nach Höchstädt
                kom̄en, zudem ich so krank war daß mir<lb break="yes"/>sogar das Sprechen zu
                beschwehrlich war. Die Doktr bekamen nie<lb break="yes"/>mehr eine Antwort, daß ich
                gesund bin kon̄te ich nicht sagen, u. daß ich<lb break="yes"/>krank bin
                wolte ich nicht sagen, daß ich keine solche Arznei wieder<lb break="yes"/>bekom̄ wodurch ich kränker wurde. Am 2<hi rendition="#sup">ten</hi>
                November 1863 war ich<lb break="yes"/>in der Nacht um 7 Ur beim Eßen, u. da man ins
                ging war ich nicht<lb break="yes"/>mehr da. Zudem ich den Weg nicht wußte, hab ich
                doch den rechten Weg<lb break="yes"/>gefunden nach Kaufbeuren, wen̄ jemand
                nachgegangen wäre sa<lb break="no"/>von laufen hätte ich nicht kön̄en, aber
                es war ein wenig regnerisch<lb break="yes"/>u. so nacht daß man kaum die Straße
                finden kon̄te, so hate ich keine<lb break="yes"/>Furcht, wen̄ auch jemand gekom̄en wäre, häte ich
                mich blos neben<lb break="yes"/>der Straße mich hinlegen brauchen, dan̄ häte
                man mich nicht gesehen.<lb break="yes"/>Es ist mir aber kein Mensch begegnet. In
                Kaufbeuren hab ich auch<lb break="yes"/>den Sternwirt gefunden, ohne daß ich die
                Straße wußte, bei der<lb break="yes"/>Wirtschaft war eine Straßenlaterne, so war es
                ganz hell. Da ich<lb break="yes"/>hinein gehen wolte, kam ein Schandarm heraus,
                aber ich gin<lb break="yes"/>schnell hinein, daß er zurük auf die Seite gehen
                mußte. So kon̄te er<lb break="yes"/>glauben ich sei ein Gast. Es waren noch
                mehrere Gäste da, u. ich sagte<lb break="yes"/>daß ich in Irsee entlaufen bin, ich
                hätte ungeldlich zu eßen u. zu<lb break="yes"/>trinken bekom̄en, aber ich
                hate keinen Hunger u. keinen Durst so<lb break="yes"/>nahm ich auch nichts an, was
                man mir reichte. Der Wirt hat mir<lb break="yes"/>auch versprochen, daß er mir Geld
                leit zum fahren in der Früh.<lb break="yes"/>Da man ins Bet ging war es nach 11
                Uhr. Als ich erwachte, dachte ich<lb break="yes"/>man wird schon auf sein, u. ging
                hinunter, aber es war niemand<lb break="yes"/>auf, dan̄ ging ich wied ins
                Bet. Als ich wieder aufwachte, dachte <pb facs="#image_036"/> 20<lb break="yes"/>ich, jetzt ist man gewiß auf, u ging hinunter, aber es war noch nie<lb break="no"/>mand auf. Jch dachte, wen̄ es nicht mehr regnet dan̄ wek ich den
                    Wirt,<lb break="yes"/>bei der Haustüre kon̄te ich hinaus, da war das
                Wetter ganz schön<lb break="yes"/>u. warm. Da ich nicht wußte, wo der Wirt schlaft,
                ging ich sogleich fort.<lb break="yes"/>Da ich kein Brod eßen kon̄te, bekam
                ich taglich 4 Weken, davon hate ich<lb break="yes"/>noch einige, u. 1 Kreizer hate
                ich auch, dafür kon̄te ich mir Milch kaufen.<lb break="yes"/>Da man den
                Kreizer nirgens angenom̄en hat, kon̄te ich mir im̄er Milch<lb break="yes"/>kaufen, u. die Nachtgwatiere kosteten mich auch nichts. Da ich
                blos lang<lb break="no"/>sam gehen kon̄te, brauchte ich die ganze Woche nach
                Höchstädt. Speter hab<lb break="yes"/>ich erfahren, daß der Wirt mich nach Irsee
                geliefert häte, anstadt Geld<lb break="yes"/>gelien, u. wen̄ ich eine Minute
                früher gekom̄en wäre, würde er mich<lb break="yes"/>sogleich dem Schandarm
                übergeben haben. Da er mir Geld versprochen<lb break="yes"/>hate, glaubte er
                sicher, daß ich nicht fortgeh ohne Geld, u. werd auch<lb break="yes"/>zum Frühstük
                eßen. Der würd gschaut haben, da man mich nicht<lb break="yes"/>mehr gefunden hat.
                Daher war es mein Glük, daß ich fortgegangen<lb break="yes"/>bin. In Höchstädt
                logierte ich bei meinem Taufpaten, u. im Magistrat<lb break="yes"/>sagte ich auch,
                daß man mich dort so verdert, daß <del>man mich</del>
<add place="above">ich</add> in<lb break="yes"/>meinem ganzen Leben nichts mehr
                arbeiten kan̄. Dan̄ in 8 Tag kam<lb break="yes"/>mein Vater in der
                Nacht 11 Uhr mit dem Wagen u. ein Polizeidiener<lb break="yes"/>um mich nach Irsee
                zu fahren. Das war mir so schreklich als wie<lb break="yes"/>man mich zur
                Hinrichtung führte. Daher rierte ich mich nicht u. sagte<lb break="yes"/>auch
                nichts. Dan̄ hat man mich auf den Wagen geladen, u. mit<lb break="yes"/>einer Kette am Fuß an den Wagen geschloßen, blos halb angezgen.<lb break="yes"/>Wo
                man bei einer Wirtschaft ist, hat der Polizeidiener sogleich ge<lb break="no"/>rufen, hier haben wier einen ungeratenen Sohn, u. ich mußte<lb break="yes"/>auf dem
                Wagen bleiben, u. bekam̄ nie etwas zu eßen u. nichts zu<lb break="yes"/>trinken. In der letzten Wirtschaft haben die zwei wahrscheinlich auch<lb break="yes"/>über mich gelogen, dan̄ kamen Gäste zu mir heraus, u. sprachen<lb break="yes"/>mit mir. Wie ich später erfahren habe, häten sie Schläge
                    bekom̄en,<lb break="yes"/>wen̄ sie nicht sogleich fort wären. Den
                ersten Tag als ich in Irsee<lb break="yes"/>fort war, schrieb ich. Herr Direktr,
                ich mache Ihnen zu wißen, daß mir<lb break="yes"/>nichts baßiert ist, es war mir,
                als wie ein Engel mich aus der An<lb break="no"/>stalt befreit häte, u. ich danke,
                daß man mich fortgelaßen hat. Der<lb break="yes"/>Brief kam auch unfrankiert nach
                irsee, das hab ich erfahren da ich<lb break="yes"/>wieder in Irsee war. Da fragte
                mich der Doktr, wo ich mich in <pb facs="#image_038"/> 21<lb break="yes"/>Türtheim
                aufgehalten habe, dan̄ wußte ich, daß man den Brief erhalten<lb break="yes"/>hat, den̄ ich hab anderstwo geschrieben, aber in Türkheim kam der Brief<lb break="yes"/>auf die Post. Als wier nach Irsee kamen war es Nacht, das war ein
                    wei<lb break="no"/>ter Weg bei 30 Stunden für ein Pferd in einem Tag. Da hat
                man <add place="below">mich</add><lb break="yes"/>sogleich in die Anstalt, da es so
                speht war bekam ich auch nichts mehr<lb break="yes"/>zu eßen, in der Abteilung <hi rendition="#i">b</hi>. Da ich zum sitzen zu schwach war<lb break="yes"/>legte
                ich mich nieder, den̄ ich mußte, auf der ganzen Fahrt hinten<lb break="yes"/>im Wagen auf dem Bodenbret sitzen. Man hat mich dan̄ auf den<lb break="yes"/>Tisch gelegt, u. Wasser über mich geschitet, u. dan̄ ins Tobhaus ge<lb break="no"/>tragen in eine Betlade ohne Strohsak u. ohne Deken, 8 Tage.
                Dan̄ tat<lb break="yes"/>man mich in Blödsaal, da ich den ganzen Tag aufsein
                mußte, und<lb break="yes"/>nicht liegen durfte ging es mir grausam schlecht, da
                wurde mir<lb break="yes"/>die Zeit so lang, daß ich dachte, wen̄ es im
                Him̄el noch so gut wäre,<lb break="yes"/>so wäre doch die lange Zeit
                unerträglich. Dabei durfte ich noch froh<lb break="yes"/>sein, daß keiner mit mir sprechen wolte, das war mir auch un<lb break="no"/>erträglich. Jch ging auch nie mehr ins Teater, wie anfangs. Dan̄<lb break="yes"/>war einmal ein Za<add place="above">u</add>ber-Theater u. als ich
                nicht da war, mußten die<lb break="yes"/>Pfleger mich mit Gewalt hollen. Dabei kam
                ich wieder zufälig neben<lb break="yes"/>der Schulehrerin ihrer Schwester in Irsee,
                dan̄ hab ich sie erin̄ert, daß<lb break="yes"/>sie mit mir nach
                München gefahren ist, u. dankte für die Auskunft.<lb break="yes"/>Das hat mir
                gefallen, da ich in der Anstalt mit niemand mehr sprechen<lb break="yes"/>kon̄te wie anfangs. Den andern Tag fragte mich der Direktr ob es<lb break="yes"/>mir gefallen hat, dan̄ sagte ich, ja. Er wußte aber nicht,
                was mir ge<lb break="no"/>fallen hat. Der Doktr fragte mich noch im̄er alle
                Tag mehrer als die<lb break="yes"/>die Andern, u. bekam keine Silbe Antwort. Dazu
                sagte er, wen̄ er nur<lb break="yes"/>ja oder nein sagen würde, aber gar
                nichts. Aufs neue Jahr 1864 kam<lb break="yes"/>dan̄ mein Vater,
                wahrscheinlich wolte er mich hollen anstadt be<lb break="no"/>zahlen. Dazu holte
                man mich, dan̄ ging er ganz wild gegen mich<lb break="yes"/>zu, u. sagte,
                wilst noch nicht arbeiten, da ich doch kaum sitzen kon̄te,<lb break="yes"/>viel weniger arbeiten. Der Direktr würd geglaubt haben, er will<lb break="yes"/>mich schlagen, dan̄ hat man mich <handShift medium="pencil" scribe="arzt"/>sogleich wieder fort, u. mußte bleiben<lb break="yes"/>die schrekliche lange
                Zeit. Dan̄ im Juli abens nach dem Eßen kam der<lb break="yes"/>Direktr zu
                mir u. fragte, was mir fehlt, da ich keine Antwort gab, sagte<lb break="yes"/>er,
                so kan̄ man nicht erfahren, was dir fehlt, dan̄ sagte ich nein.
                Dan̄ ging<lb break="yes"/>er. Nacher holte mich. Da war mein Vater u. noch
                ein Man̄. Da man meinen <pb facs="#image_039"/>
<hi rendition="#r">22</hi><lb break="yes"/>Vater alein nicht anvertraute, mußte er
                noch einen Man̄ mitbringen. Da es<lb break="yes"/>so speht war, bekam ich
                meine Muntur nicht mit, u. sagte man schikt sie. Dan̄<lb break="yes"/>blieb
                man in einem Wirtshaus in Irsee über Nacht. Dabei kon̄te ich auch der<lb break="yes"/>Schulehrerin ihre Schwester Ernestine besuchen, was dieße freute. Da man<lb break="yes"/>keine Sorge hate, auf mich zu
                achten. den andern Tag ist man mit der<lb break="yes"/>Eisenbahn bis Augsburg
                gefahren, da hate man das Fuhrwerk ingestelt u.<lb break="yes"/>ist nach Höchstädt
                gefahren. Die Heimat hate mein Vater in der Absicht ver<lb break="no"/>kauf daß ich
                keine Heimat mehr habe. Die hat einer gekauft, der es gar<lb break="yes"/>nicht
                brauchte. Er hat es dan̄ sogleich wieder verkauft u. 900 Gulden pro<lb break="no"/>vitiert. Wiesen u. Äker, ein Pferd u. einen Ochsen hate mein
                    Vater<lb break="yes"/>behalten. Da von einer Wirtschaft, Äker u. Wiesen
                verkauft waren kon̄te<lb break="yes"/>er dort einziehen. Da mußte ich auf
                dem Gedreidboden liegen. Da<lb break="yes"/>ich zu krank war u. blos vom schwarzen
                Brod eine Wassersupe bekam<lb break="yes"/>kon̄te ich nicht auf sein, so
                meine Mutter die Supe hinauf tragen, welche<lb break="yes"/>man extra für mich
                kochte. Jch kon̄te auch wenig schlafen, u. als ich in der<lb break="yes"/><add place="above">Nacht</add> einmal schlafen kon̄te, war ein Gewitter das
                krachte, daß ich glaubte<lb break="yes"/>alles Gebälg ist zusam̄engebrochen.
                Jch schaute dan̄ hinaus, da waren<lb break="yes"/>die Leute überal auf u.
                hate Lichter. Jch kon̄te aber nicht aufbleiben.<lb break="yes"/>Dan̄
                in der Ernte mußte meine Mutter den ganzen Tag im Feld schnei<lb break="no"/>den u.
                arbeiten, u. wen̄ sie nach Haus kam mußte sie daß Vieh füt<lb break="no"/>tern u. sonst alle Arbeit verichten. Dabei kan̄ man sich denken, daß<lb break="yes"/>dieß auch ein Schmerz für mich war, da ich meiner mutter gar
                    nichts<lb break="yes"/>helfen kon̄te. In einer Zeit erholte ich mich
                etwas daß ich zur Supe eßen<lb break="yes"/>herunter gehen kon̄te, u. durch
                ansträngung um eine Arznei schauen<lb break="yes"/>um mein Geld. Da ich mich noch
                etwas erholt hatte, glaubte mein Vater, daß<lb break="yes"/>mene Mutter mir mehr zu
                eßen gibt als ihm recht ist, dan̄ tat er mich<lb break="yes"/>anderst wohin
                in Logie u. bezahlte etwas zum Eßen. Das tat er aber nur,<lb break="yes"/>weil er
                dazu gezwungen wurde, sonst hätte er im̄er in die Irrenan<lb break="no"/>stalt bezahlen müßen. Da ich bereitz gesund war, als er mich in die An<lb break="no"/>stalt getan hat, u. häte das Geld zu meiner Genesung verwendet, was<lb break="yes"/>er in die Irrenanstalt bezahlt hat, wodurch er mir wenigstens
                1,000 fl.<lb break="yes"/>Gulden Schaden gemacht hat, dan̄ häte ich
                verdienen kön̄en was ich brauch<lb break="no"/>te, u. vieleicht häte ich
                noch in einen leichten Dienst gehen kön̄en. In der<lb break="yes"/>Wirtschaft mußte dan̄ mein Vater ausziehen u. wohin er keinen<lb break="yes"/>Platz hate fürs Vieh u. Gedreid, dan̄ mußte er das Pferd u. den Ochsen <pb facs="#image_040"/> 23<lb break="yes"/>verkaufen. Bis er dan̄ Fuhrleute
                bekom̄en hat zum Fahren u. Akern mußte er<lb break="yes"/>mehrer laufen, als
                wen̄ er selbst geakert häte, u. dazu noch teurer be<lb break="no"/>zahlen.
                Bis er das Hei u. Gedreit wo unterbringen kon̄te, mußte er<lb break="yes"/>auch überal herum laufen. Dadurch wird es ihn vermutlich gereut<lb break="yes"/>haben, daß er das Haus so wolfeil verkauft hat,
                um mich heimatlos<lb break="yes"/>machen, da er doch für mein Unterkomen sorgen
                mußte. Aber er<lb break="yes"/>wolte wieder nichts für mich bezahlen, u. das
                Gericht wolte ihn nicht da<lb break="no"/>zu zwingen, wie in die Irrenanstalt, da
                hate er bezahlen müßen,<lb break="yes"/>ob wolte oder nicht. So mußte ich wieder
                von einem Gericht zum<lb break="yes"/>andern laufen, da ich mich durch Arzneien,
                welche ich um mein Geld<lb break="yes"/>gekauft habe etwas verbeßert habe. Bei
                meinem reichen Vetter<lb break="yes"/>hatte ich 200 fl. Gulden, heimlich, der
                sorgte, daß man mir es nicht<lb break="yes"/>nim̄t, u. da er kränklich war,
                hat er auch mit seiner Bäuren ausge<lb break="no"/>macht, daß sie auch niemand
                etwas sagt. Aber als mein Vetter ge<lb break="no"/>storben war, u. das Gericht kam,
                sagte sie, daß ich das Geld bei ihr im<lb break="yes"/>Zins habe. Dan̄ hat
                man mir alles genom̄en. Jch bekam dan̄ einen<lb break="yes"/>Vormunder, aber anstadt er für gesorgt häte, hat er mir geschadet,<lb break="yes"/>u. anstadt er von meinem Vater das Geld genom̄en häte, hat er<lb break="yes"/>es von meinem Geld genomen, da mein Vater schuldig war<lb break="yes"/>für
                meinen Unterhalt zu sorgen. Da ich eine neue Muntur brauchte<lb break="yes"/>kaufte
                er mir eine ganz alte um 8 Gulden, welche nicht 1 Gulden<lb break="yes"/>wert war,
                die hab ich aber angenom̄en, so bekam ich nichts, u. zum<lb break="yes"/>Eßen kaufen den ganzen Tag gab er mir 12 Kreizer, die mußte<lb break="yes"/>ich bei
                ihm hollen. Da ich so nicht zufrieden war, u. gar keine Muntur<lb break="yes"/>bekam für mein Geld, dan̄ sperrte man mich ins Krankenhaus, wo<lb break="yes"/>der Gerichtsarzt zu verortnen hate, da bekam täglich 3 mal ganz<lb break="yes"/>wenig Supe, wo nicht um einen Pfenig Brod drin war, u. sonst nichts.<lb break="yes"/><handShift medium="ink" scribe="patient"/>So war ich 40 Tage im Krankenhaus,
                dan̄ war das Geld gar. Die Rech<lb break="no"/>nung hab ich nicht
                bekom̄en, u. so wußte ich nicht, was man damit<lb break="yes"/>bezahlt hat.
                Da wird vermutlich der Vormunder das Meiste für sich be<lb break="no"/>halten
                haben, u. mich verhungern laßen u. sorgte dan̄ nichts mehr<lb break="yes"/>für mich. Da ich noch heimlich Geld hate, kon̄te ich mir zu eßen kaufen,<lb break="yes"/>da der Magen leer war kon̄te ich kaum sat werden. Das
                    mußte<lb break="yes"/>ich bei anderen Leuten da ich wieder ganz obdachlos war.
                Wen̄ ich<lb break="yes"/>für mein Geld häte sorgen dürfen, häte ich mein
                noch gehabt, u. wen </p> <pb facs="#image_037"/>
<p>
<hi rendition="#r">24</hi><lb break="yes"/>meine Base, mein Geld nicht hergegeben
                häte, wäre es sicher nicht<lb break="yes"/>weniger geworden. Zu meinem Geld rauben
                u. verschwinden, häte<lb break="yes"/>ich keinen Vormunder braucht. Der häte mein
                Geld an Zins le<lb break="no"/>gen sollen, u. meinen Vater bezahlen laßen der es
                    schuldig<lb break="yes"/>war, u. die 200 Gulden welche ich meinem Vater gelien
                    habe,<lb break="yes"/>häte er auch verlangen sollen. So lang häte er auch für
                    mich<lb break="yes"/>sorgen sollen bis ich mein sicheres Unterkom̄en, u.
                    Ernärung<lb break="yes"/>gehabt hätte. Den Zins von meinem Geld häte ich
                im̄er nebenzu<lb break="yes"/>brauchen kön̄en. Jch häte alles beßer
                machen kön̄en, aber, wie ic<lb break="yes"/>früher in alem zu dum̄
                war, so w ich auch da noch zu dum̄.<lb break="yes"/>Da ich wied eine Zeit
                lang bei Gerichten herum gelaufen bin, tat<lb break="yes"/>mich mein Vater wieder
                in eine Logie. Da ich mich durch Arzneien<lb break="yes"/>etwas verbesert habe,
                kon̄te ich langsam da u. dorthin kom̄en, ich<lb break="yes"/>kon̄te auch auch auf einem Holzwagen manchmal ein Stük mit<lb break="no"/>fahren, oder wen̄ es auch blos ein Mistwagen war. Da ich zu<lb break="yes"/>den Gerichten auch nach München mußte, wozu ich gewungen war<lb break="yes"/>mich
                zu beschwehren, da hab ich Karten gekauft, dieße hab ich<lb break="yes"/>dan̄ dorthin gebracht, wo man alte Karten wolte. Dafür be<lb break="no"/>kam
                ich 5 dl mehr, damit hate ich das Reißgeld, u. im Frühjahr hab ich<lb break="yes"/>Bäum belzt, da bekam ich für einen 2 Eier, dazu hab ich noch eine<lb break="yes"/>gekauft, so brachte ich 500-600 zusamen, u. in München bekam ich 1 dl.<lb break="yes"/>mehr, so blieben 6 mark, die Mühe rechnete ich nicht. Beim
                    Baumbut<lb break="no"/>zen hab ich auch etwas verdient, u. im Som̄er hab
                ich einen Weichsel<lb break="no"/>baum gekauft, dafür bekam ich zweimal so viel,
                als ich bezahlte.<lb break="yes"/>Da ich nirgens Bier getrunken hab, so kostete
                mich in einer Wirt<lb break="no"/>schaft blos 10 Pfenig Schlafgeld, in manchen
                Wirtschaft durfte<lb break="yes"/>ich auch gar nichts bezahlen. In einer Wirtschaft
                wo ich öfter<lb break="yes"/>übernachtete, u. nie etwas bezahlt habe, das war mir
                zu un<lb break="no"/>verschämt, dan̄ fragte ich, was ich schuldig bin,
                dan̄ sagte die<lb break="yes"/>Wirten, als wie wen̄ ich etwas
                bezahlen wolt, u. lachte da<lb break="no"/>zu, dan̄ sagte ich, dan̄
                sag ich vergelts-Gott. Da ich nicht viel<lb break="yes"/>brauchte, kam ich wieder
                zu meinem Vater, u. da er auch die Logie<lb break="yes"/>nicht bezahlen wolte. Bei
                seiner Arbeit kon̄te ich sehr wenig helfen,<lb break="yes"/>blos da u. dort
                hingehen u. etwas besorgen, er hate zwar selbst<lb break="yes"/>keine Arbeit, blos
                wen̄ es Feldarbeit gab. Da ich mich bei den <pb facs="#image_041"/>
<hi rendition="#r">25</hi><lb break="yes"/>Leuten nirgens beklagt habe, u. da ich
                meistens liegen bleiben mußte<lb break="yes"/>kon̄te ich auch nicht
                dazukom̄e, so wußte niemand daß ich krank war<lb break="yes"/>u. ganz
                arbeitsunfähig. Da der Gerichtsarzt ein falsches Zeugniß<lb break="yes"/>machte, u.
                mein Vater überral bekan̄t gemacht hat, ich sei so faul, und<lb break="yes"/>mag nichts arbeiten, u. die Leute mich nicht hörten, u. nicht wußten, daß<lb break="yes"/>ich bereitz nichts eßen u. trinken kon̄te, glaubte<add place="above">n</add> alle ich sei so faul.<lb break="yes"/>Da ich viel Zeit
                obdachlos war, mußte ich mich im Freien wohin le<lb break="no"/>gen, es fragt mich
                aber niemand, warum, oder ob mir etwas fehlt.<lb break="yes"/>Da ich um Arzuei zu
                andern Doktr gehen mußte, u. auf der Straße<lb break="yes"/>nicht mehr weiter gehen
                kon̄te, mußte ich mich in Straßengraben<lb break="yes"/>legen, u.
                wen̄ Leute vorbei gingen, sagten, jetzt ist er so faul<lb break="yes"/>u.
                lügt in Straßgraben. Jch kon̄te aber nichts erwiedern da ich<lb break="yes"/>zu krank war, u. ob ich in die Kirche oder sonstwohin ging,<lb break="yes"/>schimpften mich die Straßenbuben, Faulenzer u. s. w. u. wa<add place="above">r</add>fen<lb break="yes"/>mit Kot nach mir, u. wen̄ ich mich in ein
                Haus flüchtete, warfen<lb break="yes"/>sie sogar in das Haus nach nach mir. Da ich
                wieder einmal<lb break="yes"/>für meinen Vater arbeiter bestellen mußte, waren
                auser der Stadt 3<lb break="yes"/>Mädchen, u. als ich vorbei war gingen sie mir
                nach u. warfen nach<lb break="yes"/>mir mit Kot u. Kieß, vom Weg, auch in das Haus
                wo ich einen Ar<lb break="no"/>beiter bestellen solte, warfen sie hinein. Sie
                schimpften nicht u. ich<lb break="yes"/>wußte auch nicht warum sie mir nachgingen.
                Da sie mir nicht zu nah<lb break="yes"/>kamen, u. eine vom Doktr war, u, eine vom
                Meßmer, u. eine vom<lb break="yes"/>Komißionär, durfte ich sie nicht beleidigen,
                dan̄ 1 Km. weit blieben<lb break="yes"/>sie von selbst zurük. Da ich mich
                bei höherin Behörten beschwehrt habe,<lb break="yes"/>u. nie bestraft worden bin,
                wolte man mich scharz machen, u. hat <add place="above"><del>m</del></add>mich<lb break="yes"/>als Verbrecher angeglagt, u. die Mädchen als falsche Zeugen be<lb break="no"/>stelt. Dan̄ kam der Untersuchungsrichter, der fragte blos,
                dan̄ sagte ich, daß<lb break="yes"/>die Mädchen mir nachgingen, u. mich
                warfen, dan̄ kon̄te ich wieder<lb break="yes"/>gehen. Wie ich nacher
                erfahren habe, hat eine von den Mädchen das<lb break="yes"/>Versprechen nicht
                    geha<add place="above">l</add>ten, falsch zu bezeugen, dan̄ kon̄te
                man wei<lb break="no"/>ter nichts machen. Leute sagten auch, früher hab ich fleißig
                    gearbeitet,<lb break="yes"/>u. auf einmal, hab ich nichts mehr arbeiten mögen,
                da sie nicht wuß<lb break="no"/>ten, daß ich über 2 Jahre lang, als krank, in den
                Mühlen gearbeitet<lb break="yes"/>habe, wo ich sehr wenig eßen kon̄te, u.
                trinken gar nichts, auser wen̄<lb break="yes"/>es warm war. Die Leute faßten
                mich ohne Ursach, ohne daß ich jemand <pb facs="#image_042"/> 26<lb break="yes"/>beleidigt habe, oder durch mich einen Schaden gehabt häten. Da mein<lb break="yes"/>Vater in der Kirche keinen Platz hate, hate ich auch keinen. Da besonders<lb break="yes"/>in der Predig die hälfte Plätz leer waren, u. ein Bauer vom
                    Land<lb break="yes"/>einen Platz gekauft hate, u. selten nach Höchstädt kam,
                der erlaubte<lb break="yes"/>mir seinen Platz. In einer Bank waren 8 Plätz,
                Kirchenstühle, darin̄<lb break="yes"/>war einer, oder mehrere hochmütige,
                ießen war ich zu gemein wen̄<lb break="yes"/>sie neben mich zu stehen kamen.
                Da auf der Män̄erseite, Alte und<lb break="yes"/>Junge, Män̄liche u.
                Weibliche waren, sind die hochmütigen zum Stadt<lb break="no"/>Pfarr u. ließen mich
                heraus schaffen, dazu haten sie die Ausrede ich geh<lb break="yes"/>zu den
                Frauenzim̄er in die Kirch, zudem ich zuerst in die Kirche kam.<lb break="yes"/>Dan̄ schrieb ich an Bischof, daß der Stadtpfarrer verbietet in der
                    Kirche<lb break="yes"/>an den Platz zu gehen wozu ich das Recht hate, u.
                den̄jemgen aber<lb break="yes"/>nichts verbietet, durch welche die
                Jungfrauen Kinder bekom̄en, daß ihm<lb break="yes"/>daß Einkomen nicht
                geschwächt wird, u. noch mehrer was er nicht recht ge<lb break="no"/>macht hat.
                Darüber hat er mir nichts gesagt, aber seine Köchen hat sich<lb break="yes"/>bei
                mir beklagt, daß ich den Stadtpfarr so überschrieben hab. Jch durfte<lb break="yes"/>dan̄ ungehintert wieder an meinen Platz in der Kirche gehen. Jahre<lb break="yes"/>spehter bekam man einen andern Stadtpfarrer, zu dem gingen
                    dieße<lb break="yes"/>auch, daß er mich heraus schaffen solle. Wie ich erfahren
                habe, hat er ge<lb break="no"/>sagt, wen̄ ich mich ordentlich betrage,
                kan̄ man mich nicht heraus<lb break="yes"/>schaffen. Dan̄ ließ mich
                der Stadtpfarr kon̄en, u. verlangte, ich soll nicht<lb break="yes"/>mehr in
                die Bank gehen, ich kön̄e in eine andere Bank gehen. Dan̄<lb break="yes"/>sagte ich, da hab ich keine Erlaubniß. So kon̄te man nichts
                machen, als<lb break="yes"/>mich etwas anschuldigen, dazu kate ein Kaufman̄
                eine Ladnerin, dieße<lb break="yes"/>mußte bezeugen, ich habe sie in der Kirche
                gezupft. Wer mich angeklagt<lb break="yes"/>hat hab ich nicht erfahren, vieleicht
                der Stadtpfarr, da er auch bei der<lb break="yes"/>Verhandlung als Zeuge war, u.
                die Ladnerin, u. noch 4 Zeugen, die<lb break="yes"/>wußten aber nichts von mir.
                Zuerst hat man den Stadtpfarr ver<lb break="no"/>nom̄en, der sagte, so viel
                er mich sehe sei ich ganz ordentlich,<lb break="yes"/>aber die Leute sagen ihm daß
                ich fehlerhaft bin. Wen̄ er aber<lb break="yes"/>gesagt häte, was er wußte,
                wie die Sache ist, häte man die Ver<lb break="no"/>handlung sogleich einstelen
                müßen, da es ein Racheakt war.<lb break="yes"/>Die Ladnerin bezeugte nur, daß ich
                neben ihr war, u sie gezupft<lb break="yes"/>habe, was gar nicht glaubar <add place="above">war</add>, da niemand etwas davon wußte.<lb break="yes"/>Da ich
                zur Verteitigung nichts weiteres gesagt habe, hat man <pb facs="#image_043"/>
<hi rendition="#r">27</hi><lb break="yes"/>mich wegen nichts, als schuldig
                verurteilt zu 30 Tage Gefängniß.<lb break="yes"/>Jch häte sagen sollen, daß es
                nicht notwendig gewesen wäre sie in der<lb break="yes"/>Kirche zu zupfen, da ich
                auser der Kirche, oft Gelegenheit gehabt häte,<lb break="yes"/>sie zu berüren, was
                wahrscheinlich ihr Wunsch war. Wier sind im̄er<lb break="yes"/>gut
                miteinander ausgekom̄en, aber nicht einmal an der Hand<lb break="yes"/>hab
                ich sie berürt. So lang ich gesund war, u. wegen der Arbeit<lb break="yes"/>jährlich blos einmal zum Beichten kam, u. da ich als krank in keinen<lb break="yes"/>Dienst kon̄te, wolte ich herein bringen, was ich versäumte, wen̄<lb break="yes"/>es möglich war empfing ich alle Son̄- u. Feiertag die hl.
                    Sakramente.<lb break="yes"/>Da eine Witfrau, wo ich wißen kon̄te, daß
                sie nicht heiraten will, da sie<lb break="yes"/>als eine Betschwester
                bekan̄t war, kam ich auch zu dießer auf ¼ Stund.<lb break="yes"/>Als
                ich wieder kam war ihre Tochter, welche die Ladnerin wurde, alein<lb break="yes"/>zu Haus, da fragte sie mich ob sie heiraten soll, vermutlich daß ich sie<lb break="yes"/>verlangen soll. Es war aber ein Witwer da, ein Hafner, dazu
                    sagte<lb break="yes"/>ich, den kan̄ sie heiraten, wen̄ sie will.
                Dan̄ ging ich. Als sie bei dem<lb break="yes"/>Kaufman̄ war, kam sie
                u. die Magd in der Früh in die Kirch u. da<lb break="yes"/>sie zuerst aus der
                Kirche gingen, blieben sie jedesmal ganz ausen<lb break="yes"/>in der Bank stehen,
                u. ich so weit in der Bank war, daß ich denken<lb break="yes"/>kon̄te, daß
                sie unmöglich neben mich kom̄t wo ich kniete, dan̄ ist sie<lb break="yes"/>einmal so schnell als möglich viel weiter in die Bank, u. hat sich
                fest an<lb break="yes"/>mich hingelint, aber ich bin auch so schnell als möglich
                aufgestanden u.<lb break="yes"/>weggerükt, es wäre ihr lieber gewesen wen̄
                ich nicht weggerükt<lb break="yes"/>ware, daß sie länger neben mir sien
                kon̄te. Nacher bin ich im̄er so<lb break="yes"/>weit in die Bank, daß
                sie nie mehr neben mich hinkom̄en kon̄te, u.<lb break="yes"/>hat
                mich spehter doch <del>angezeigt</del>
<add place="above">gesagt</add>, ich sei neben ihr gewesen. Jch hab dan̄<lb break="yes"/>die Berufung ergrifen an das Bezirksgericht. Dazu kam sie,
                    Josepha<lb break="yes"/><surname>S.</surname> u. Maria <surname>W.</surname>, eine 15
                jährige Kellerin, als Zeugen.<lb break="yes"/>Zuerst hat man die Kellerin
                vernom̄en, man fragte sie warum sie<lb break="yes"/>in eine andere Bank
                gegangen ist, dan̄ sagte sie, weil sie mich nicht<lb break="yes"/>leiden
                kan̄, aber der Richter wolte eine Ursache haben, u. war ihr<lb break="yes"/>aufdränglich, u. sagte, ich werde ihr keine Ruh gelaßen haben<lb break="yes"/>da
                sie im̄er keine Antwort gab, sagte ich, die Zeugen wirds wohl<lb break="yes"/>beßer wißen als sie, dan̄ hat er nachgelaßen. Jch hätte aber noch<lb break="yes"/>sagen sollen, daß ich gar nicht neben sie hingekom̄en bin,
                u. er soll<lb break="yes"/>sie fragen, ob nicht 6 Personen dazwischen Platz gehabt
                    hätten,<pb facs="#image_044"/> 28<lb break="yes"/>als sie in eine andere Bank
                ging. Dan̄ fragte der Richter die Lad<lb break="no"/>nerin, ob ich neben ihr
                war, als ich sie gezupt habe, dan̄ sagte sie<lb break="yes"/>nein hinter ihr
                sei ich gewesen. Da der Richter wußte, daß man<lb break="yes"/>jedes mal gesagt
                hat, daß ich neben ihr war, fragte er nochmal,<lb break="yes"/>ob ich nicht neben
                ihr war, dan̄ sagte sie wieder, nein hinter ihr.<lb break="yes"/>Da ich den
                Richter bei der ersten Zeugen, wegen seiner Aufdräng<lb break="no"/>lichkeit
                werwießen habe, wagte er nicht weiteres zu sprechen.<lb break="yes"/>Zudem der
                Richter dadurch wußte, daß die Bezeugung falsch war,<lb break="yes"/>hat er mich
                verurteilt, zur nem̄lichen Straf. Da hätte ich leicht eine<lb break="yes"/>Anzeige machen kön̄en wegen Meineid, da auch der Stadtpfarr wußte,<lb break="yes"/>daß ich in die Bank hinterhalb gar nie gekom̄en bin. Auch
                den Stadt<lb break="no"/>Pfarr hätte ich anzeigen kön̄en, da er nicht
                bezeugt hate was er wußte,<lb break="yes"/>da ich dazu Zeugen gehabt häte. Aber ich
                    fürchtete, man bestelt dazu<lb break="yes"/>noch falsche
                Zeugen, daß ich noch bestraft werde, wegen falscher Anzeige.<lb break="yes"/>So
                mußte ich die Strafe aushalten. Weil ich mich über die Richter öfter<lb break="yes"/>beschwehrt habe, u. gegen mich nichts aushaben kon̄ten, so blieb ihnen<lb break="yes"/>nichts übrük als aus Rache dne Schandarm, um mich schwa<add place="above">r</add>z zu machen,<lb break="yes"/>den Auftrag geben, mich wo
                möglich anzuzeigen. Da kam von Stein<lb break="no"/>heim ein Wirt nach Höchstädt zu
                mir, da er wußte daß ich nach Mün<lb break="no"/>chen kam, verlangte er, ich soll
                ihm von da, alte Karten bringen.<lb break="yes"/>Da ich noch eine da hatte, gab ich
                ihm eine mit. Da mir der Gang<lb break="yes"/>nicht bezahlt wurde, brachte ich erst
                eine als ich den Weg kam,<lb break="yes"/>Die Zeit ist aber der Wirt gestorben,
                dan̄ sagte ich der Wirten, daß<lb break="yes"/>ihr Man̄ gesagt hat,
                ich soll karten bringen, das war ihr recht, u. ver<lb break="no"/>langte, ich soll
                spehter wieder eine bringen, daher kon̄te man mich<lb break="yes"/>nicht
                strafen. Als ich spehter eine gebracht habe, kam nacher ein Schan<lb break="no"/>darm, u. als er die Karten sah, fragte er, von wem sie die kauft hat,<lb break="yes"/>dan̄ sagte sie, von mir. Dan̄ sagte der Schandarm, sie muß
                    bezeugen<lb break="yes"/>daß die Karten nicht bestelt waren. Dadurch
                kon̄te man mich strafen.<lb break="yes"/>Spehter hab ich gehört, daß eine
                Wirten gesagt hat, wen̄ sie gewußt<lb break="yes"/>hätte, daß man nicht
                bestraft wird, wen̄ man die Karten bestelt,<lb break="yes"/>hätte sie schon
                gesagt, daß die Karten bestelt waren. Einmal kam<lb break="yes"/>ich zu einer
                Wirten, welche noch klein war, als ich bei ihren Vater<lb break="yes"/>in der Lehre
                war, dieße fragte ich, ob sie Karten braucht, dan̄<lb break="yes"/>sagte
                sie, sie braucht keine, dan̄ hab ich ihr auch keine ange<pb break="no" facs="#image_045"/> boten. Da ich keine Karten verkauft habe, hat der Schandarm die<lb break="yes"/>Anzeige gemacht, ich habe der Wirten Karten angeboten. Deßwegen<lb break="yes"/>hat man mich 8 Tag eingesperrt. Jch hätte aber die Strafe nicht
                    an<del>e</del><lb break="no"/>nehmen sollen, u. die Wirten als Zeugen
                verlangen. In Blindheim<lb break="yes"/>ging ich einmal bei einem Bauern, von der
                Straße aus, bei der hin-<add place="below">tern</add><lb break="yes"/>Haustüre
                hinen, wo ich öfter Geschäft hate, da die Bäuren für mich<lb break="yes"/>nichts zu
                tun hate, ging ich sogleich wieder bei der vordern Türe<lb break="yes"/>in Hof
                hinaus u. am Fußweg weiter. Vermutlich hat das Schandarm vom<lb break="yes"/>Wirtshaus aus gesehen, dan̄ ging er auch bei der hintern Haustüre<lb break="yes"/>hinein, da er glaubte, ich sei noch drin̄. Dan̄ ging
                auch vorne hinaus u.<lb break="yes"/>mir nach. Unterwegs kam ein anderer Bauer zu
                mir u. sagte ich soll<lb break="yes"/>in seinen Hof gehen wegen einem Geschäft.
                Dazu mußte ich wieder<lb break="yes"/>zurük gehen. Da ich dem Schandarm begegnete,
                ging ich nicht davon.<lb break="yes"/>Die Bäuren wird ihm schon gesagt haben, daß
                ich nicht betelt habe, dan̄<lb break="yes"/>mußte ich zur Bäuren hinein, da
                schaute er in meinem Saktuch, da<lb break="yes"/>hate ich eine alte Schuhsole
                welche jemand verloren hat, mein Hand<lb break="no"/>werkzeug zum Baumbelzen, u.
                butzen, u. 2½ Nudeln welche ich<lb break="yes"/>verdient hatte. Da ich mein
                Eßen kaufen mußte war mir eine<lb break="yes"/>Nudel lieber als 5 Pfenig, u. die
                Leute gaben auch lieber eine Nudel<lb break="yes"/>als Geld. Dan̄ hat er
                mich angezeigt ich hab betelt. Da bekam ich eine<lb break="yes"/>Schrift 2 Tage
                Haft, wozu ich Einspruch erhoben hab. Dan̄ wurde ich wieder<lb break="yes"/>verurteilt zu 2 Tage Haft. Nachdem ich im Landgericht frei gesprochen<lb break="yes"/>wurde, fragte ich die Schöfen, warum sie mich unschuldig verurteilt<lb break="yes"/>haben, da sagte einer, wen̄ ein Schandarm etwas sagt darf
                    man<lb break="yes"/>nicht anderst sagen. Wen̄ man deßwegen die Wahrheit
                nicht sagen<lb break="yes"/>darf, hätte man die Schöfen gar nicht braucht. Jch hab
                dan̄ die Beru<lb break="no"/>fung ergrifen ans Landgericht. Da wurde ich bis
                9½ Uhr vorgeladen.<lb break="yes"/>Da ich zu früh kam, ging ich in die
                Gerichtsschreiberei, da ich Geschäft<lb break="yes"/>hate, u. einem Diener gab ich
                meine Reißetasche zum aufbewaren,<lb break="yes"/>dan̄ ging ich in
                Sitzungssaal. Da war eine Partie auf der An<lb break="no"/>klagebank, u. 2
                Schandarm dabei, welche auch bis 9½ Uhr vorge<lb break="no"/>laden waren.
                Spehter kamen die Richter. Was dieße sagten hörte<lb break="yes"/>ich nicht.
                Dan̄ ging der Diener der Schandarm, der wegen mir<lb break="yes"/>da war,
                hinaus, u. ging bei der andern Tür hinaus, u. fragte den<lb break="yes"/>Diener,
                wan̄ meine Verhandlung ist, dan̄ sagte er ich soll warten. <pb facs="#image_046"/>
<add place="top">30</add><lb break="yes"/>Dan̄ ist er mit dem Schandarm in
                die Gerichtsschreiberei, anstadt er<lb break="yes"/>dem Schandarm gesagt häte, er
                soll warten zu meiner Verhand<lb break="no"/>lung. Der Diener hat dan̄ erst,
                als man mit den andern fertig<lb break="yes"/>war, den Richter gesagt, daß ich
                zuerst im Sitzungssaal war, u.<lb break="yes"/>daß ich bei meiner Verhandlung auch
                angehört werden will.<lb break="yes"/>Dan̄ sagte man, das ist schon fertig,
                da tut man nichts mehr. Damit<lb break="yes"/>war ich nicht zufrieden, man hätte
                die zuerst verhandeln sollen,<lb break="yes"/>welche man zuerst gerufen hat, oder
                mich zuerst rufen zu meiner<lb break="yes"/>Verhandlung, da ich auch im
                Sitzungssaal war. Jch ging auch in<lb break="yes"/>die Gerichtsschreiberei, aber
                alle Einwendungen halfen nichts. Nacher<lb break="yes"/>schrieb ich von Höchstädt
                aus, ans Landgericht, daß ich es nicht aneh<lb break="no"/>me, da man mich nicht
                gerufen hat zur Verhandlung, als ich auch<lb break="yes"/>im Sitzungssaal war.
                Dan̄ bekam ich ein Schreiben, wen̄ mir die<lb break="yes"/>in <add place="above">43, -44</add> Prf. bezeichneten Voraussetzungen gegeben sind,
                kan̄ ich be<lb break="no"/>anspruchen, die Wiedereinstellung des Urteils in
                vorigen Stand.<lb break="yes"/>Damit fragte ich den Komisionär, was das ist in Prf
                43 u. 44, aber der<lb break="yes"/>sagte mir es nicht. Dan̄ ging ins
                Amtsgericht, da schaute der Gerichts<lb break="no"/>schreiber in das Gesetzbuch u.
                sagte mirs auch nicht. Dan̄ schrieb ich<lb break="yes"/>wieder ans
                Landgericht, daß der Schandarm gesehen hat, daß ich<lb break="yes"/>auch mitkam u.
                daß ich vor der Verhandlung in der Gerichtsschrei<lb break="no"/>berei war, u.
                einem Diener meine Reißetasche gegeben habe zum<lb break="yes"/>aufbewaren, dieße
                wißen daß ich schon vor der Bestim̄ten Zeit<lb break="yes"/>da war, u. der
                Diener hat gesehen daß ich mit ihm aus dem Sitzungs<lb break="no"/>sal ging u. ihn
                fragte, wan̄ meine Verhandlung ist, dan̄ sagte <add place="above">er</add> ich soll<lb break="yes"/>warten. Die Richter werden auch wißen, daß
                sie mich nicht gerufen haben.<lb break="yes"/>Man häte zue<add place="above">r</add>st verhandeln sollen welche auf der Anklagebank<lb break="yes"/>waren,
                oder mich rufen zu meiner Verhandlung. Da ich wegen den<lb break="yes"/>kosten, den
                halben Weg zu Fus ging, hab ich durch Baum u. Weinstok<lb break="yes"/>butzen ein
                Stük Rauchfleisch u. ein par Nudeln verdient. Da man <add place="below">mich</add><lb break="yes"/>vorgeladen hat zur zweiten Verhandlung, hab ich die
                Reißetasche in<lb break="yes"/>Sitzungssaal mitgenom̄en, u. das Fleisch, die
                Nudeln, u. Handwerkzeug her<lb break="no"/>aus getan, u. die Baumsege hate ich
                auch, so glaubte man, daß ich die<lb break="yes"/>vorigen Nudeln auch so verdient
                habe, u. der Schandarm kon̄te die<lb break="yes"/>Zeit auch nichts erfragen,
                daß ich wo betelt habe. Dan̄ wurde ich frei<lb break="no"/>gesprochen. Die
                zwei Tage Haft häte ich leichter ausgehalten, aber un<pb break="no" facs="#image_047"/> schuldig nim̄t man nicht gern eine Strafe an. Als krank hate
                ich 2 Tage hin<lb break="yes"/>u. 2 her, zweimal zu gehen, das sind 8 Tage, u. bei
                3 Mark Eisenbahn<lb break="no"/>kosten. Da hätte ich mich erkontigen sollen, ob der
                Schandarm mich nicht<lb break="yes"/>hätte entschädigen müßen, weil er mich
                unschuldig angezeigt hat.<lb break="yes"/>Da mir mein Vater auch nichts zu eßen
                gab, u. doch mußte ich dieß<lb break="yes"/>u. jenes besorgen. So mußte ich eine
                Säure beim Bäken, für meine<lb break="yes"/>Mutter hollen, zum baken, in einem gans
                kleinen Häferl. Da kam<lb break="yes"/>ich bei dem Haus vorbei wo ich mit dem Weib
                etwas zu sprechen<lb break="yes"/>hate, Da waren kleine Kinder im Hof, dieße fragte
                ich, ob ihre Mut<lb break="no"/>ter zu Haus ist, da sie nicht da war, ging ich
                sogleich wieder auf die<lb break="yes"/>Straße. Eine Schwester war aber nicht da,
                die mich vorher gschimpft hat,<lb break="yes"/>u. ich sagte, ich sags ihrer Mutter.
                Wahrscheinlich hat die mich gesehen, u.<lb break="yes"/>ging zu ihrem Vetter in
                einem Haus hinterhalb, wo er mich nicht<lb break="yes"/>sehen kon̄te. Dießer
                ging sogleich auf mich zu, u. ohne ich nicht stehen<lb break="yes"/>geblieben bin,
                sagte er, ich soll machen daß ich weiter kom̄. Jch sagte<lb break="yes"/>blos, daß er kein Recht hat, mich auf der Straße fortzuschaffen, dan̄<lb break="yes"/>pakte er mich sogleich bei der Droßel, am Halz, u. seine
                    Schwester<lb break="yes"/>hat mich mit einem zoldiken Beitschenstok fortwärend
                auf den Kopf<lb break="yes"/>geschlagen. Dan̄ hab ich ihn mit dem Häferl auf
                den Arm geschlagen<lb break="yes"/>daß er mich loslaßen soll, aber da es leicht
                gebrochen ist, u. ihm nicht<lb break="yes"/>weh getan hat, ließ er mich nicht los,
                erst als ich mit dem Stük, das ich<lb break="yes"/>noch in der Hand hate, ihn im
                Gesicht gekratzt hate, ließ er mich los,<lb break="yes"/>daß ich fortgehen
                kon̄te. Da kam noch ein Nachbar, der nahm die Peitsche<lb break="yes"/>u.
                haute auf mich, u. ging weit nach, bis ich einen Stein aufheben<lb break="yes"/>kon̄te, dan̄ ging er zurük, u. hab den Stein weggewofen u. ging <add place="below">nach</add><lb break="yes"/>Haus. Es ist unglaublich, daß es so
                gottlose Menschen geben kan̄,<lb break="yes"/>die eine Person, die krank ist
                u. sich nicht wehren kan̄, ohne Uhr<lb break="no"/>sach, so mißhandeln. Den
                andern Tag sah ich den Vetter, er war<lb break="yes"/>Kirschner, mit der Schaufel
                gehen, im Gesicht hab ich aber nicht ge<lb break="no"/>sehen, ob er beschädigt ist,
                er war auch nicht verbunden. So ist ihm<lb break="yes"/>gar nichts baßiert. Aber
                ich hate den̄ andern Tag noch mehrere<lb break="yes"/>Geschwulsten auf dem
                Kopf, daß ich die Finger dazwischen legen<lb break="yes"/>kon̄te. Als ich
                zum Doktr kam, zudem man von weitem <add place="above">es</add> sehen
                    kon̄te,<lb break="yes"/>sagte er, da sieht man nichts, wie er sonst ein
                falsches Zeug<lb break="no"/>niß machte, ich sei nicht krank. Aber bei dem
                Kirschner wo er <add place="top">31</add><pb facs="#image_048"/> 32<lb break="yes"/>nichts gesehen hat, was ihm schädlich gewesen wäre, da ich blos<lb break="yes"/>einmal unbedeutent auf den Arm geschlagen habe, u. nicht auf<lb break="yes"/>den
                Kopf, wie seine Schwester mich lebensgefährlich auf den<lb break="yes"/>Kopf
                geschagen hat, dem machte er ein Zeugniß, daß er durch<lb break="yes"/>die
                Verletzung 8 Tage krank war, u. 9 Tag arbeitsunfähig, zu<lb break="no"/>dem er an
                ihm nichts Kuriert hat, daher kam auch keine Rech<lb break="no"/>nung. Anstadt man
                den Kirschner angeklagt häte, da er mir nach<lb break="no"/>ging u. anpakte, u.
                seine Schwester mich Lebensgefährlich ge<lb break="no"/>schlagen hat, hat <add place="above">man</add> mich angeklagt, wegen Körperverletzung.<lb break="yes"/>Zur Verhandlung war der Kirschner u. der Nachbar, ein Schuster,<lb break="yes"/>als
                Zeugen. Dieße sagten, daß ich den Kirschner angepakt habe<lb break="yes"/>u. im
                Gesicht verletzt. Was ich sagte, ließ man gar nichts gelten,<lb break="yes"/>u.
                verurteilte mich zu einem Monat Gefängniß. Nacher sagte<lb break="yes"/>ich, daß
                die Zeugen gelogen haben, u. daß es gar nicht glau<lb break="no"/>bar ist, daß ich
                den Kirschner angepakt hab, da er von seinem<lb break="yes"/>Haus aus ein ganzes
                Stük weit <add place="above">mir</add> nachgegangen ist. Dan̄ sagte<lb break="yes"/>man, dan̄ ist es so gegangen, wie ich gesagt habe, u. hat
                es auf<lb break="no"/>geschrieben. Dan̄, anstadt man die Sache untersucht
                häte, wegen<lb break="yes"/>Meineid, hat man mich angeklagt, wegen falscher
                    Anzeige.<lb break="yes"/>Bei der Verhandlung waren 7 Zeugen, aber die
                    Schwester,<lb break="yes"/>welche mich geschlagen hat, u. sicher sehen
                kon̄te, daß ihr Bruder<lb break="yes"/>mich an der Droßel <w>fest gehalten</w> hat, daß ich nicht fortgehen<lb break="yes"/>kon̄te, war nicht dabei. Vorher kam auf der Straße eine<lb break="yes"/><surname>S.</surname> zu mir u. verlangte, ich soll sie als Zeugen angeben<lb break="yes"/>dan̄ gewin̄ ichs. Jch hab sie aber gar nicht
                verlangt u. nicht<lb break="yes"/>gefragt ob sie gesehen hat, wie es ging.
                Dan̄ ging sie u. ihre <add place="below">Mutter</add><lb break="yes"/>zum
                Gericht, u. boten sich da als Zeugen an, warscheinlich wegen<lb break="yes"/>dem
                Zeugengeld, den sie bezeugten nichts als, ich hab verlangt<lb break="yes"/>sie
                sollen für mich gut bezeugen. Da der Richter wußte, daß ich<lb break="yes"/>sie gar
                nicht verlangt hab als Zeugen, wußte er auch, daß sie<lb break="yes"/>falsch
                bezeugt haben. <add place="above">Da</add> Dieß sein Wunsch war, fragte er nicht
                    ob<lb break="yes"/>es wahr ist. So auch beim Schuster u. Kirschner, da er 6
                Tage krank<lb break="yes"/>bezeugen solte, hat er blos 3 Tag als krank bezeugt. Das
                war ein<lb break="yes"/>Beweiß, daß auch der Doktr ein falsches Zeugniß gemacht
                    hat.<lb break="yes"/>Dan̄ ein Mädchen 12-13 Jahre alt, von der ich
                selbst <add place="below">spehter</add> gehört <pb facs="#image_049"/>
<hi rendition="#r">33</hi><lb break="yes"/>habe, da sie sagte, man habe es ihr
                aufgeschrieben, was sie<lb break="yes"/>bezeugen soll, u. daß habe sie auswendig
                lernen müßen. Daher<lb break="yes"/>sagte sie ein langes her, wodurch man leicht
                erken̄en kon̄te daß<lb break="yes"/>man es ihr so befohlen hat, u.
                unglaubar war, das war dem Rich<lb break="no"/>ter recht. Dan̄ eine Zeugen
                welche die Wahrheit sagte, daß der<lb break="yes"/>Kirschner über mich ging u.
                sogleich bei der Droßel pakte.<lb break="yes"/>Dieße ließ der Richter nicht weiter
                sprechen, u. fragte, ist das<lb break="yes"/>wahr, u. drohte ihr, daß sie so wegen
                Meineid ins Zuchthaus<lb break="yes"/>kom̄t, dan̄ getraute sie nichts
                mehr sagen. Dan̄ noch ein Zeuge<lb break="yes"/>sagte sogar, ich habe mit
                dem Stein zugeschlagen, u. war ganz<lb break="yes"/>verwild, u. er habe mir den
                Stein genom̄en. Da kon̄te man<lb break="yes"/>leicht wißen, daß alles
                verlogen war, da er viel kleiner war<lb break="yes"/>als ich, u. wie der Doktr
                bezeugte, ich sei gesund, so kon̄te man<lb break="yes"/>auch wißen, daß er
                mir den Stein häte nicht nem̄en kön̄en und<lb break="yes"/>daß ich
                ihn eher mit dem Stein geschlagen hätte. Aber da frag<lb break="no"/>te der Richter
                nicht ob es wahr ist, da die Aussage von selbst<lb break="yes"/>unglaubar war. So
                verurteilte man mich zu 4 Monat Ge<lb break="no"/>fängniß. Da war ich zu
                dum̄ u. unerfahren. Jch häte sogleich<lb break="yes"/>durch einen
                Geistlichen, mit dem ich bekan̄t war, einen Advo<lb break="no"/>katen nehmen
                sollen, dan̄ häte man durch die Zeugen weche<lb break="yes"/>die Wahrheit
                sagte, die andern alle wegen Meineid strafen<lb break="yes"/>kön̄en, u. mich
                frei sprechen. Aber das Apelieren bis zu den<lb break="yes"/>höchsten Stellen, u.
                an König half alles nichts. Dan̄ hat man mich<lb break="yes"/>sogleich
                verhaftet, daß ich nicht weiter Hilfe suchen kon̄te, zu<lb break="no"/>dem
                man mir beim König gesagt hat, daß man mich nicht<lb break="yes"/>einsperren darf.
                Darüber häte ich mich beschwehren sollen.<lb break="yes"/>Über 3 Wochen kam eine
                Antwort, dan̄ hat man mich ins<lb break="yes"/>Gefängniß nach Lichtenau
                tranzportiert. Da ich krank war<lb break="yes"/>gab ich einem Brod, der für mich
                Zim̄ertur hilt. Das wolten<lb break="yes"/>die andern auch verdienen, das
                hat der Aufsehen angezeigt, dan̄<lb break="yes"/>führte man mich zum
                Direktr, der sagte, ich bin von der Zim<lb break="no"/>mertur frei, ich brauch
                keinem mehr Brod geben, dan̄ sagte ich,<lb break="yes"/>aber mir bleibt das
                Brod übrük, u. die andern haben Hunger,<lb break="yes"/>dan̄ sagte er, ich
                muß mich halt nicht erwischen laßen. Dan̄<lb break="yes"/>wußten die
                Aufseher schon, daß sie mich deßwegen nicht anzeigen<lb break="yes"/>brauchen. Die
                andern mußten dan̄ froh sein, wen̄ ich einem
                Brod gab <pb facs="#image_050"/> 34<lb break="yes"/>für Zim̄ertur, was ich
                freiwilig tat. Da ich keine Arznei bekam, bekam<lb break="yes"/>ich Kopfweh u. die
                Nase tat mir so weh kaum zum aushalten, so<lb break="yes"/>daß ich nichts mehr
                rüchen kon̄te, ob es gut rücht oder stinkt. Vie<lb break="no"/>leicht war
                auch die Wolle daran schuld, welche einen Geruch hatte.<lb break="yes"/>Nach Haus
                durfte ich alein, da mußte ich, wegen Krankheit ein<lb break="yes"/>paar Tag
                bleiben, bis ich 2 Stund weit zum Bezirksamt gehen<lb break="yes"/>kon̄te,
                so kam ich zu speht. Aber man schrieb dan̄, daß es mein<lb break="no"/>nem
                Aussehen nach auch glaubar ist, daß ich krank bin. Spehter ist<lb break="yes"/>der
                Pfarrer in Lutzingen gestorben, der etwas zu mir verwand<lb break="yes"/>war, aber
                nichts zu erben hoffen hate, ging ich auch mit der Leich<lb break="yes"/>wo die
                Geistlichen vorbei gingen, stelten sich die Leute hin, u. da<lb break="yes"/>mich
                mehrere kan̄ten, stelte ich mich vorne hin, daß sie sehen kon̄<lb break="no"/>kon̄ten, daß ich auch da war. Da ich kirchlich angezogen
                    war<lb break="yes"/>u. nichts verlangte, u. auch nicht aussehen kon̄te
                wie ein Betler,<lb break="yes"/>so kon̄te ich nicht denken, daß mir einer
                einer etwas schängt,<lb break="yes"/>es gab mir auch keiner etwas, blos der letzte
                reichte mir etwas<lb break="yes"/>hin, vieleicht etwas geweihtes, derweil waren es
                2 Pfenig.<lb break="yes"/>Ein paar Tag spehter wolte ich den Kaplan, der im
                    Pfarrhaus<lb break="yes"/>wo<add place="above">n</add>hte, etwas fragen, er
                öfnete die Haustür, u. als ich auf der<lb break="yes"/>Schwele stand, gab er mir
                sogleich einen Stoß u. machte die<lb break="yes"/>Tür zu. Vermutlich aus Rache, da
                sein Bruder früher Streit mit<lb break="yes"/>mir angefangen hat, u. ich bei seinem
                Namen nan̄te, wie<lb break="yes"/>man seinen Vater hieß. Dazu hat er mich
                noch angezeigt wegen Haus<lb break="no"/>friedensbruch, ohne etwas gesagt habe, u.
                ich habe die Geistlichen Herrn<lb break="yes"/>angebetelt. Da kein Zeuge da war,
                sagte man bei Gericht, wen̄ man<lb break="yes"/>einen Betler ansieht, wird
                er bestraft, u. hat mich verurteilt, zu wie<lb break="yes"/>viel weiß ich nicht
                mehr. Nacher fand man einen Geistlichen der bezeugte, ich<lb break="yes"/>habe alle
                Geistlichen angebetelt, dan̄ war nochmal eine Verhandlung, u.<lb break="yes"/>ich wurde wieder verurteilt. Von Zeugen welche die Wahrheit gesagt<lb break="yes"/>häten wolte man nichts hören. Nicht blos die Geistlichen, welche bei der<lb break="yes"/>Leich waren, sondern noch 100 häten bezeugen kön̄en, daß
                ich bei kei<lb break="no"/>nem etwas verlangt oder betelt habe. Jch kam in Augsburg
                u. in<lb break="yes"/>der ganzen Gegend zu den Geistlichen, wen̄ dan̄
                einer mit mir von<lb break="yes"/>der Religion gesprochen hat, war ich schon
                zufrieden, da manche<lb break="yes"/>nichts davon hören wolten. Aber manchen war es
                auch recht wen<lb break="yes"/>ich öfter kam, ein Regens sagte sogar, wen̄
                er am Tag nicht fer<pb break="no" facs="#image_051"/>tig wird, arbeitet er in der
                Nacht, u. hörte mih an, und wen̄ ich ihn<lb break="yes"/>etwas fragte, sagte
                er, das muß ich beßer wißen. Da er einmal nicht<lb break="yes"/>zu Haus war, ging
                ich zum Supregens, als wier mehrer gesprochen<lb break="yes"/>haten, u. ich
                meistens anderst gesagt ha als er, u. mir nicht wieder<lb break="no"/>sprechen
                kon̄te, daß ich recht habe, sagte er, ich solle blos an<lb break="no"/>dern
                was sagen, aber ich wolte mir nichts sagen laßen, dan̄<lb break="yes"/>sagte
                ich, o ja Herr Profeßor, sagen Sie mir so viel sie wollen,<lb break="yes"/>vermutlich wußte er nichts, dan̄ sagte er, er habe mir schon manches<lb break="yes"/>gesagt, aber ich weiß ales beßer, dan̄ sagte ich, ja
                kan̄ ich dafür, dan̄<lb break="yes"/>war er zufrieden. Dieße alle
                häten mir geholfen wen̄ ichs verlangt<lb break="yes"/>häte, aber wie ich
                im̄er zu dun̄ war, war ich auch da zu dum̄.<lb break="yes"/>Jch häte den gerichtsarzt sogleich von anfang verklagen verklagen<lb break="yes"/>sollen, da er über mich ein falsches Zeugniß gemacht hat, dazu häte ich Zeu<lb break="no"/>gen genug gehabt. Zuerst machte er ein Zeugniß, ich sei gesund u.
                fehl nichts,<lb break="yes"/>das mein Vater nichts für mich sorgen mußte, u. ich
                obdachlos bleiben<lb break="yes"/>mußte, nacher machte er ein Zeugniß, ich sei
                geisteskrank, daß mich<lb break="yes"/>mein Vater in die Irrenanstalt tun
                kon̄te, wo man mich morderisch<lb break="yes"/>behandelt hat, daß ich kaum
                mit dem Leben davon gekom̄en bin, u. mir<lb break="yes"/>mehr als 2,000
                Gulden Schaden gemacht hat, ohne die Schmezen die ich aus<lb break="no"/>gestanden
                habe. Bis man mich abgeholt hat, haben die Ärzte 4 mal Zeug<lb break="no"/>niße
                gemacht, daß man bei mir keine Geisteskrankheit findet, in 11 Monat.<lb break="yes"/>Daher kon̄te man mir mein Geld nicht nem̄en, als man erfahren<lb break="yes"/>hate, daß ich noch erspartes Geld habe, aber da ließ man den<lb break="yes"/>Gerihtsarzt ein falsches Zeugniß machen, so kon̄te man
                    mir<lb break="yes"/>meine 200 Gulden wegnem̄en, u. dafür einsperren u.
                    aushüngern.<lb break="yes"/>Da mein vater schuldig war zu bezahlrn, häte ich um
                einen an<lb break="no"/>dern Vormunder schauen sollen, der für mein Geld gesort
                häte, .<lb break="yes"/>die 200 Gulden auch verlangen, welche ich meinem Vater
                    gelien<lb break="yes"/>habe, wie er in die Irrenanstalt von seinem Geld
                    bezahlen<lb break="yes"/>mußte, so häte er auch alles andere von seinem Geld
                    bezahlen<lb break="yes"/>mußen, weil er mich noch nicht ausbezahlt hate, wie
                    meine<lb break="yes"/>Schwester, welcher er 1300 Gulden gegeben hat, u. 400
                    Gulden<lb break="yes"/>kostete die Aussteuer. Wen̄ ich auch nicht
                verlangen kon̄te, daß<lb break="yes"/>mich mein Vater ausbezahlt, aber 2,000
                Gulden Entschädigung<lb break="yes"/>häte ich verlangen kön̄en, weil er
                daran schuld ist, daß ich so<lb break="yes"/>lang krank bin, u. die 200 Gulden die
                ich ihm gelien hab, u. für das <add place="top">
<hi rendition="#r">35</hi></add><pb facs="#image_052"/>
                    36<lb break="yes"/>Hungerleiden u. viele Arbeit 20 Jahre häte ich auch 2,000
                Gulen ver<lb break="no"/>langen kön̄en. Wen̄ ich meinem Vater nichts
                gearbeitet häte, u. bei<lb break="yes"/>andern Leuten so viel gearbeitet häte wofür
                ich bezahlt worden were,<lb break="yes"/>u. so Hunger geliten, häte ich jetzt
                besim̄t 30,000 Mark. So häte ich auch<lb break="yes"/>bei Zeiten für meine
                Gesundheit sorgen kön̄en, daß ich nicht krank ge<lb break="no"/>worden wäre.
                Mein Vater kam in eine andere Logie, da durfte<lb break="yes"/>ich zwar wohnen, u.
                für meinen Vater manches besorgen u. ar<lb break="no"/>beiten, aber zu eßen bekam
                ich nichts. Als meine Mutter nicht zu<lb break="yes"/>Haus war ging mein Vater ins
                Wirtshaus. Ich dachte, wird nicht<lb break="yes"/>sogleich kom̄en,
                dan̄ kochte ich eine Supe von meinen Brod, dan̄<lb break="yes"/>wahrscheinlich ist der Hausherr auch in das Wirtshaus u. sagte<lb break="yes"/>es
                meinem Vater, dan̄ kam mein Vater u. der Hausherr, da man<lb break="yes"/>die Tür nicht schließen kon̄te, hab ich die Tür zugehalten, hebte mich
                    noch<lb break="yes"/>am Haken zur Türschalle, aber die zwei drükten die Tür
                hinein, mich hin<lb break="no"/>wegg u. den Haken heraus, so blieb mir der Haken in
                der Hand, u.<lb break="yes"/>mein Vater beim Haar, zog mir den Kopf herunter u.
                    schlug<lb break="yes"/>mich auf den Kopf u. das Gnük, da mir der Kopf weh tat,
                hab ich<lb break="yes"/>die Hand auf den Kopf gehalten, ob er sich dabei verletzt
                hat hab<lb break="yes"/>ich nicht gesehen. Dan̄ wurde ich angeklagt, wegen
                    Körperver<lb break="no"/>lezung, aber nicht was für eine, vermutlich war es
                eine unbe<lb break="no"/>deutende, woran er selbst schuld war, u. ich nicht. Das
                    wird<lb break="yes"/>jederman verstehen, daß ich als krank, gegen 2 nicht
                wehren kon̄te,<lb break="yes"/>u. auf keinen Fall strafbar war, u. doch hat
                man mich verurteilt<lb break="yes"/>sogar zu 4 Monat Gefängniß. Jch habe is zu den
                höchsten Stellen<lb break="yes"/>apeliert, u. zuletzt ein Gnadengesuch eingereicht,
                aber ales nützte<lb break="yes"/>nichts. Da ich im̄er in Arbeit war u. keine
                Zeitung gelesen, so wußte<lb break="yes"/>ich nicht, daß man einen nicht straft,
                wen einer zur Notwehr<lb break="yes"/>gezwungen wird, so häte man auch mich nicht
                strafen kön̄en,<lb break="yes"/>wen̄ ich auch wirklich jemand
                verletzt häte. Einmal gingen<lb break="yes"/>2 einem nach, der hat dan̄ alle
                2 ermordet, u. wurde frei<lb break="yes"/>gesprochen. Einmal gingen 2 einem nach u.
                haben ihn tod ge<lb break="no"/>schlagen mit Priegel. Das ist doch ganz
                unglaublich, daß 2<lb break="yes"/>sich in Notwehr befinden, gegen einen Wehrlosen,
                dem sie<lb break="yes"/>nachgingen, der sie auch gar nicht verwundet hat, u. doch
                    hat<lb break="yes"/>man glaubt, als sie sagten, sie waren in Notwehr, u hat
                    sie<lb break="yes"/>frei gesprochen. So hat man mich unschuldig ins Gefängniß u
                    <pb facs="#image_053"/> nach Laufen tranzportiert. In Traunstein kamen noch 3
                dazu, in<lb break="yes"/><w>Gefängniß Kleider</w>, die waren bei einer Verhandlung, da
                    wurde<lb break="yes"/>ich an einen geschloßen, dan̄ sagte ich, ich bin
                krank so kan̄ ich<lb break="yes"/>nicht mitgehen, von Freilaßing nach
                Laufen, dan̄ sagte der Schan<lb break="no"/>darm, blos zur Station. Da kamen
                wier in ein Zim̄er, u. wurden<lb break="yes"/>aufgeschloßen. Die Schandarm
                werden auf Mitag gegeßen haben.<lb break="yes"/>Dan̄ hat man mich wieder an
                einen geschloßen, u. häte mitgen sol<lb break="no"/>len, aber ich sagte, da müßte
                ich auf der Straße liegen blieben u.<lb break="yes"/>blieb sitzen. Dan̄ hat
                man die 3 zusamen geschloßen, u. ein Sandarm<lb break="yes"/>ging mit fort, u. der
                andere ging zum Doktr, der war aber weit<lb break="yes"/>wegg. Es war ein altes
                Weib da, vieleicht Haushälterin, die sagte,<lb break="yes"/>weil ich nicht mitging,
                jetzt kriegst nichts zu freßen, u. sagte, wan̄<lb break="yes"/>a Geld hast
                kriegst was, dan̄ verlangte ich Milch u. weiß Brod. Dan̄<lb break="yes"/>kam der Doktr gefahren, er untersuchte mich, fand aber keine
                    Krankheit,<lb break="yes"/>dan̄ fr<add place="above">a</add>gte ich,
                wirklich, u. er sagte nein, u. ich sagte, dan̄ will ich glauben<lb break="yes"/>daß die andern Doktr auch keine gefunden haben, ich glaubte, die
                    machen<lb break="yes"/>absichtlich über mich falsche Zeugniße, ich sei gesund.
                Dan̄ machte er ein<lb break="yes"/>Zeugniß, u. der Schandarm holte ein
                Fuhrwerk. So vergingen 3-4 Stund.<lb break="yes"/>Der erste Schandarm wird gewartet
                haben, daß er nach Haus fahren kon̄te.<lb break="yes"/>Den andern Tag kam
                der Oberaufseher zum Mitageßen, da war meine<lb break="yes"/>Schüßel noch vohl, u.
                bei einem neben mir leer, den fragte er, ob er schon<lb break="yes"/>fertig ist u.
                ging. Weil es verboten war, einem andern was geben, hab ich<lb break="yes"/>geschwind dem andern meine vohle Schüßel hingestelt u. die leere <w>ge<lb break="no"/>nom̄en</w>. Dan̄ kam der Oberaufseher wieder, u.
                sagte zu dem, ich hab mir<lb break="yes"/>schon denkt, daß du noch nicht fertig
                bist. Er wußte daß es von mir war,<lb break="yes"/>aber er hate nichts engegen, u.
                ging. Einige Tag spehter wurde ich an<lb break="no"/>gezeigt, daß ich zu wenig
                arbeite, dan̄ kam ich zum Direktr, u. von<lb break="yes"/>da in Spital, da
                war ich die ganze 4 Monat. Da ich vorher Arznei<lb break="yes"/>genomen hab, so
                ging es mir nicht schlecht ohne Arznei die Zeit. In der<lb break="yes"/>Früh zu
                Weinachten hat man uns 2 beim Tor hinaus gelaßen, meine<lb break="yes"/>Supe ließ
                ich dem andern, u. ich hab mir drausen warme Milch u. weiß<lb break="yes"/>Brod
                gekauft. Jch hab im Som̄er schon meine Wintermuntur angezogen<lb break="yes"/>u. im Überzieher eine Banknote verstekt. Der andere ging wahrschein-<lb break="yes"/>fechten, u. ich hab mich hinten auf den Postschlitten gestelt, so
                kam ich<lb break="yes"/>recht zur Eisenbahn. Als Reißgeld bekam 3 Schriften,
                dan̄ für jede ein<lb break="yes"/>Fahrbilet. Bis München war es schon Nacht,
                u. die Fenster fest zu<pb break="no" facs="#image_054"/> gefroren. <w>Zu Haus</w> mußte ich wieder für meinen
                    Lebensunterhalt<lb break="yes"/>selbst sorgen, zudem mein Vater es schuldig
                war. In München hab<lb break="yes"/>ich Karten gekauft, die waren mit 4 Kreizer
                gestempelt, die hat<lb break="yes"/>mir der Schandarm am Heimweg abgenom̄en,
                u. bei Gericht hat<lb break="yes"/>man geschrieben ungestempelte, so hab ich nichts
                mehr davon be<lb break="no"/>kom̄en. Im Frühjahr hab ich wieder Baumbelzt,
                dafür bekam ich Eier<lb break="yes"/>u. dazu gekauft, so brachte ich 600 zusamen,
                dafür bekam ich in München,<lb break="yes"/>um das Fahrgeld mehrer. Dan̄
                kaufte ich Karten. In einem Kafee bekam<lb break="yes"/>ich so viel, daß ich 43
                Mark zu wenig Geld hate, man sagte, mir<lb break="yes"/>würde man gern borgen,
                wen̄ man mich ken̄en tät, aber so<lb break="yes"/>kan̄ mans
                nicht. Dan̄ mußte ich es entlenen. Da ging ich zuerst in die<lb break="yes"/>k. Residenz in das geheimkapenet, da sagte der Herr, ich soll<lb break="yes"/>zum
                Hofrat gehen, der hat das Geld unter sich. Der sagte, der Andere<lb break="yes"/>ist nicht da, dan̄ sagte ich, ich ersuche sie, daß sie es mir leien, u. er
                    sagte,<lb break="yes"/>das tut er nicht. Dan̄ ging ich ins Ministerium,
                da sagte einer, er hat nicht<lb break="yes"/>so viel Gehalt, daß er Geld herleien
                kan. Dan̄ ging ich zu einem andern<lb break="yes"/>der es hate, der sagte,
                er leit keins her. Dan̄ ging ich in ein anderes Mini<lb break="no"/>sterium,
                da bekam ich von einem 10 Mark. Dan̄ ging ich zu einem Major<lb break="yes"/>seine Schwester, da bekam ich auch 10 Mk. u. die 23 Mark hat man mir im<lb break="yes"/>Kafee volens geborgt. Dazu ist noch die Hauptsache, ich wolte das
                Geld sogleich<lb break="yes"/>schiken, aber überal sagte man, man wartet bis ich
                wieder kom̄, zudem<lb break="yes"/>ich sagte, daß ich vor 3 bis 4 Monat
                nicht kom̄. Im Som̄er hab ich auch Weichseln<lb break="yes"/>auf en
                Bäum gekauft, dafür bekam ich zweimal so viel als ich bezahlte.<lb break="yes"/>zu
                Haus hab ich meine Muntur u. Schuh ales selbst geflikt. Wen̄ mir<lb break="yes"/>mein vater auch nichts zu eßen gab, aber dieß u. jenes mußte ich
                    doch<lb break="yes"/>arbeiten, Holz einsteigern, nach Haus fahren, u. spalten,
                u. heitzen, u.<lb break="yes"/>helfen kochen, u. morgens, u. abens für meine Mutter
                Milch holen. Da<lb break="yes"/>blieb ich auch manchmal länger, u. hab mit dem
                Man̄ Karten gespielt<lb break="yes"/>auch mit dem Weib hab ich manchmal
                gesprochen, bis der Man̄ die Milch<lb break="yes"/>vom Stal gebracht hat,
                dabei stelte sich auch die Tochter neben mich,<lb break="yes"/>bereitz 14 Jahr alt,
                u. wen̄ sie alein zu mir kom̄en kon̄te, verlangte sie<lb break="yes"/>unsitliches <del><unclear/></del> u. sagte ihr Schwester, die bei
                ihr liegt schlaft die hört nichts<lb break="yes"/>aber ich sagte, das darf man
                nicht tun, das ist eine Sünde, das muß<lb break="yes"/>man beichten, dan̄
                sagte sie, das beichten die andern mädchen auch<lb break="yes"/>nicht, die so etwas
                getan haben, u. ich sagte, das ist nicht recht, wen̄ sie<lb break="yes"/>das
                in Höchstädt nicht beichten will, soll sie nach Dilingen gehen wo <pb facs="#image_055"/> man sie nicht ken̄t, u. geh mit, aber sie wolte
                nicht. Da ich sie nicht über<lb break="no"/>übereden kon̄te, sagte ich es
                ihrer Mutter, was sie, mit ihren Kamrä<lb break="no"/>tenen für eine Unterhaltung
                hate, u. was sie von mir verlangte. Das<lb break="yes"/>glaubte sie aber nicht, da
                sie bemüht war, ihre Kinder from erziehen,<lb break="yes"/>deßhalb wolt ich ihr
                auch helfen. Nacher sagte sie, jetzt glaubt sie es,<lb break="yes"/>sie hat es
                selbst gehört, was sie für ein Gespräch führt, u. hab ihre Kam<lb break="no"/>rätenen fortgejagd. Erst als ich wieder kam, u. ihre Tochter alein zu<lb break="yes"/>Haus war, hat sie ihr Vorwürfe gemacht, u. sie soll anderst wohin<lb break="yes"/>gehen zum Beichten, da müßte ja ich mich schämen,
                wen̄ ich solche Kinder<lb break="yes"/>hab. Dan̄ bestelte mich die
                Muter bis 3 Ur in der Früh, nach Dillingen,<lb break="yes"/>daß wier bis 7 Uhr
                wieder nach Haus kaman, da der Vater nichts davon<lb break="yes"/>wißen durfte.
                Dan̄ kam ich um 3 Uhr u. wekte die Mutter, die ließ<lb break="yes"/>mich
                hinein, u. wekte ihre Tochter, aber die ging nicht mit. Deßwegen<lb break="yes"/>bekam sie am Tag Schläg. In Finingen beim Pfarrrer die Weichseln um<lb break="no"/>halb broken, dan̄ schikte man sie mit mir, da ging Sie mit, da sie auch<lb break="yes"/>halb bekam, was sie brokte. Da wier nicht fertig wurden, ließ ich
                    sie<lb break="yes"/>beim Pfarrer über nacht, in der Früh mußte sie auch in
                Kirch, ich blieb<lb break="yes"/>anderstwo übernacht. Wier brokten bis wieder
                Nacht, u. haten noch 2<lb break="yes"/>Stund nach Haus, u. schwehr zu tragen. Die
                Eltern warteten u. waren<lb break="yes"/>noch auf, von den Weichseln wolten sie
                schon lang eßen. Daß man die<lb break="yes"/>Zeit nichts Unsitlichs gesprochen hat
                kan̄ man sich denken, blos un<lb break="no"/>terwegs vom Beichtengehen, sie
                hat aber kein Wort gesagt daß sie<lb break="yes"/>mitgehen will. Da sie zum
                Weichselbroken mitging, mußte sie<lb break="yes"/>auch zum Beichten gehen. Dan ging
                sie mit. Dem Kapuziner hab ich<lb break="yes"/>schon vorher gesagt, daß ich eine
                bring, die ihre Sünden nicht beichtet u.<lb break="yes"/>was für eine. Am nach Haus
                gehen sagte sie dan̄, am hingehen hat es<lb break="yes"/>sie im̄er
                noch gereiht, daß sie mitgegangen ist, aber jetzt reit es sie<lb break="yes"/>nim̄er. In 8 Tag wurde sie
                gefirmt, dazu kon̄te sie in Höchstädt<lb break="yes"/>beichten, da wird sie
                nicht mehr viel gehabt haben. Spehter schikte<lb break="yes"/>ihre Mutter sie
                nochmal mit zum Beichten nach Dillingen, daß man<lb break="yes"/>auch komoniziert
                hat, ist selbstverständlich. Spehter als ihr Vater<lb break="yes"/>erfahren hat,
                daß ich sie anhalte zum Beichten u. beten, sagte er<lb break="yes"/>ganz zornig,
                die braucht nicht beichten u. nicht beten u. nicht beßer<lb break="yes"/>werden,
                zudem ich ihm 80 Mark gelien habe. Wieder spehter als ich<lb break="yes"/>kam war
                er allein zu Haus, da sagte er ganz freundlich, ich werde<lb break="yes"/>mit
                seiner Babet nicht nicht blos beten wollen, u. verlangte et<pb break="no" facs="#image_056"/> was anderes, aber ich sagte, das will ich nicht, ich will mit
                    niemand<lb break="yes"/>verkehren, wo man sich schämen
                muß. Sein Weib hat sich auch derart recht<lb break="yes"/>über ihn beklagt. So
                kon̄te ich seine Absichten schon wißen. Im März<lb break="yes"/>1882 tat man
                die Babet zu einem Bäken, der Fau helfen. Der Bäk<lb break="yes"/>hat dan̄
                ausgesagt, ich geh in der Nacht zu dem Mädchen. Dan̄<lb break="yes"/>sind
                die Schandarm sogleich gelaufen, u. nachgefragt, aber da<lb break="yes"/>haben sie
                erfahren, daß es der Knecht vom Nachbar gewesen ist,<lb break="yes"/>der sie gewekt
                hat. Das hat mir ihre Mutter gesagt. Den hat<lb break="yes"/>hat man aber nicht
                angezeigt. Nacher war er u. seine Babet<lb break="yes"/>alein zu Haus, da sein Weib
                sie dort nicht mehr gelaßen hat,<lb break="yes"/>als ich kam, ich ging aber
                sogleich wieder. Vermutlich betrach<lb break="no"/>tete er mich als Ruhestörer,
                dan̄ ging er nach mir zur Tür hin<lb break="no"/>aus, u. sagte, wen̄
                er mich anzeigt, werde ich eingesperrt, u.<lb break="yes"/>ich sagte, jetzt ist es
                so, wen̄ man einen anzeigt u. falsch be<lb break="no"/>zeugt, wird man
                eingesperrt, wen̄ man noch so unschuldig ist.<lb break="yes"/>Dan̄
                sagte er, ja so kön̄te man es machen, aber das tu ich nicht.<lb break="yes"/>Da die Schandarm, von Gericht aus, beauftragt wurden überal<lb break="yes"/>nachzufragen, daß man mich strafen kan̄, so haben sie erfragt, daß<lb break="yes"/>ich einer Wirten in Steinheim Karten gebracht habe. Jhr
                Man̄ kam<lb break="yes"/>zu mir nach Höchstädt u. sagte, ich soll ihm Karten
                von München<lb break="yes"/>bringen. Da ich lang den Weg nicht kam, ist der
                Man̄ gestorben.<lb break="yes"/>So mußte die Wirten falsch bezeugen, die
                Karten waren nicht be<lb break="no"/>stelt, u. ich bekam 8 Tag Gefängniß.
                Wen̄ einer krank ist, u. nichts<lb break="yes"/>verdienen kan̄, da
                wäre einer doch nicht strafbar, wen̄ die Kar<lb break="no"/>ten auch nicht
                bestelt gewesen wären. Zudem ich eine unaufschieba<lb break="no"/>re Arbeit hate,
                mit Baumbelzen, mußte ich ins Gefängniß. In 8 Tag<lb break="yes"/>glaubte ich, frei
                sein. Aber ich wurde verhaftet, in Untersuchung we<lb break="no"/>gen
                Unsitlichkeit, dazu bekam ich eine Anklageschrift, was nur<lb break="yes"/>von
                einer erwachsenen, schamlosen Person kom̄en kon̄te, u. nichts<lb break="yes"/>von dem Mädchen. Das war den 25 April 1882 u. den 1 Juli die<lb break="yes"/>Verhandlung im Landgericht. Zuerst kam der Schandarn als Zeuge,
                    da<lb break="yes"/>das Mädchen schon 14 ½ Jahre alt war, mußte er 1 Jahr
                vorher sagen,<lb break="yes"/>ende September 1881, u. noch zweimal, wan̄,
                sagte er nicht, vieleicht<lb break="yes"/>anfangs Oktober. In der Zeit war ich aber
                4 Wochen nicht in Höchstädt<lb break="yes"/>da ich alle Jahr nach München fuhr,
                weil das Fahrgeld biliger war, u.<lb break="yes"/>vorher, ende September ging ich
                in der Umgegend wo man Karten </p>
</body>
</text>
</TEI>