<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s47" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1913-02">Februar 1913</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bischöfe in Bayern</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863–1916</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 18, po: 32, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Kritik an der Kirche und am Hirtenbrief
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s47a.jpg" xml:id="image_251"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s47b.jpg" xml:id="image_252"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s47c.jpg" xml:id="image_253"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s47d.jpg" xml:id="image_254"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s47e.jpg" xml:id="image_255"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s47f.jpg" xml:id="image_256"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s47g.jpg" xml:id="image_257"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s47h.jpg" xml:id="image_258"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_251"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee Februar<lb break="yes"/>1913.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">An die hochwürdigen Herrn!<lb break="yes"/>Herrn Bischöfe in Bayern!</hi></salute>
</opener>
<p>Da ich in der Irrenanstalt eingesperrt bin, so kön̄ en die Herrn nur<lb break="yes"/>das glauben, worüber Sie Sich selbst überzeugen kön̄ en. Da
                mehrere<lb break="yes"/>Ärzte besonders Eide geschworen haben, ich sei geisteskrank
                u. gemeinge<lb break="no"/>fährlich, u. das was ich schreibe unglaubar ist, u.
                unmöglich scheint, so ver<lb break="no"/>lange ich auch gar nicht, daß die <add place="inline">(</add> Herrn <add place="above">mir sogleich glauben, sondern,
                    daß Sie</add> Sich Selbst, <add place="inline">)</add> bei mir, überzeugen ob<lb break="yes"/>ich geisteskrank bin, oder den rechten Verstand habe. Wie ich
                    <hi rendition="#u">es</hi> in 2 Jahren<lb break="yes"/>fertig bringen will,
                daß ein Hirte u. eine Herde wird, so, daß alle Völ<lb break="no"/>ker auf Erden,
                    <add place="above">den Papst</add> als ihr Oberhaupt achten, <add place="inline">(</add>davon haben die Herrn keinen<lb break="yes"/>Begriff <add place="inline">)</add>, u. was ich vom Unsichtbaren weiß, davon schreibe ich
                nichts, das<lb break="yes"/>muß ich den Herrn persönlich miteilen, auch das, von
                der Lehre Jesu,<lb break="yes"/>was die Herrn nicht verstehen. Wen̄ sich
                jemand, etwas anderst einbil<lb break="no"/>det, als es ist, der ist geisteskrank,
                aber davor hüte ich mich, ich glaube<lb break="yes"/>nur das, worüber ich mich
                überzeugen kan̄, daß es Wahrheit ist. Wen̄ Andere<lb break="yes"/>gegen mich sprechen, so ist es verlogen, wen̄ dieße auch 10 Eid dazu
                schwören,<lb break="yes"/>sogar der Geistliche hat mich als einen solchen Narren
                erklärt, u. gesagt, daß<lb break="yes"/>man mit mir mit dem Beichten gar nichts
                machen kan̄. Es ist zweifelhaft,<lb break="yes"/>ob es noch einen glugen
                rechtschaffenen Geistlichen gibt, den ein solcher<lb break="yes"/>kom̄t nie
                in die Anstalt. An 1894 hat man zwar angeortnet, daß man<lb break="yes"/>nachschaut, aber da hat man blos den Fuks zum Hen̄en hüten bestelt, u. den<lb break="yes"/>Bok als Ziergärtner. Besonders bemerke ich, daß cih die Herrn
                nicht be<lb break="no"/>leidigen u. nicht verachten <add place="above">will</add>,
                den̄ man soll von einem nicht verlangen,<lb break="yes"/>was er nicht
                kan̄, aber die Herrn sollen dan̄ einen Andern sorgen laßen<lb break="yes"/>der es kan̄. Ich will die Herrn auch nicht erniedrigen,
                sondern erhöhen, wen̄<lb break="yes"/>auch einige Rudenhübe notwendig wären,
                um in die Höhe zu treiben,<lb break="yes"/>nem̄lich Worte, wodurch Sie Sich
                erheben aus Ihrer erbärmlichen Lage. Ich<lb break="yes"/>bin ein ganz Ungelehrter,
                aber das verstehe ich doch, daß die Hirtenbriefe<lb break="yes"/>von Augsburg die
                vergangenen Jahre nicht recht waren, u. jetzt haben<lb break="yes"/>die Herrn einen
                Hirtenbrief gemacht, daß es eine ware Schande ist für Ge<lb break="no"/>lehrte
                Män̄er, welche die Kirche Gottes regieren sollen. Auch in der Zeitung<lb break="yes"/>werden die Bischöfe als Dum̄e erklärt, u. daß ein jeder es
                machen kan̄<lb break="yes"/>wie es ihm bast. Daher kan̄ ich
                erken̄en, daß die Herrn nichts wißen und<lb break="yes"/>nichts verstehen,
                nem̄lich so wenig, was man gewöhniglich für nichts hält.<lb break="yes"/>Es
                scheint, daß die Herrn Blind sind, u. in der Finsterniß leben, aber<lb break="yes"/>5<add place="above">te</add> Zeile weben, (Herrn mir sogleich glauben sondern
                daß Sie Sich selbst)<pb facs="#image_252"/>Sie sollen zu mir kom̄en, ich will
                Ihnen die Augen öffnen, u leichten<lb break="yes"/>in der Finsterniß, daß Sie
                sehen, u. Ihnen zeigen, wie die Hirtenbriefe sein<lb break="yes"/>sollen. Aber es
                scheint, daß die Herrn nicht sehen wollen. Sich von einem Ungelehrten<lb break="yes"/>belehren zu laßen, u. einen Hilflosen besuchen, das ist dem Teufel
                der Hofahrt<lb break="yes"/>viel zu gemein. Vom Landtag aus, hat man es überal
                bekan̄t gemacht, daß<lb break="yes"/>man in der Irrenanstalt Personen
                ungerechter Weiße einsperrt welche nicht<lb break="yes"/>geisteskrank sind. Aber
                von den Geistlichen kom̄t nie einer in die Anstalt um<lb break="yes"/>nachzuschauen. Die Bischöfe überlaßen denjenigen die Aufsicht welche die<lb break="yes"/>Ungerechtigkeiten verüben. Wie in München, da hat die Polizei, den
                    Räu<lb break="no"/>bershauptman bestelt, die Spitzbuben zu fangen. Dieß war ein
                    Poli<lb break="no"/>zist, der heimlich die Bande leitete. So haben auch die
                Bischöfe Geistliche un<lb break="no"/>ter sich, welche zur Spitzbuberei helfen. So
                sind alle bis hinauf zum Papst<lb break="yes"/>ganz erbärmliche Personen. Man
                achtet Sie so wenig, wie seinen Hund<lb break="yes"/>an der Kette, wen̄ er
                beld. Der ganze Hirtenbrief war gegen das Leichen<lb break="no"/>verbren̄en.
                Aber die werden nacher verbren̄t wie vorher. Im März habe<lb break="yes"/>man gar Personen verbrent. Es werden die Bildniße Jesu entfernt, u.<lb break="yes"/>der lebendige Gott muß vor allem zuerst verschenden. Dazu gibt es<lb break="yes"/>Freidenker, u. sogar Geistliche welche sagen, daß es gar keinen
                Gott<lb break="yes"/>gibt. Was man überal sehen u. hören kan̄, Raub, Mord u.
                Selbstmord, u.<lb break="yes"/>was man noch alles aufzählen kön̄te, das ist
                grausig. Die Herrn<lb break="yes"/>kön̄en mir erwiedern, es gibt doch noch
                viele welche die Predig hören<lb break="yes"/>u. glauben. Aber dieß sind meistens
                solche, welche man als Dum̄e hält<lb break="yes"/>wie in Kaufbeuren, da hat
                man sogar glaubt, daß die Tochter im Him-<lb break="yes"/>droben geheiratet hat, u.
                hat ihr das Heiratgut 800 Mark in Him̄el hinauf<lb break="yes"/>geschikt, u.
                aus Dankbarkeit hat sie ein Kanape herunter geschickt. So häte<lb break="yes"/>der
                Verkehr noch lang gedauert, wen̄ die Polizei nicht dahinter gekom<lb break="yes"/>were. Und in Kempten war eine him̄lische Posthalterin, da
                hat man<lb break="yes"/>fest u. sicher glaubt, daß dieße das Geld in Him̄el
                hinauf beförtert. Was<lb break="yes"/><del>was</del> man von den Modernisten
                bekan̄t gemacht hat, dadurch glauben<lb break="yes"/>sogar die Dum̄en
                blos zweifelhaft. So kön̄en die Herrn viele zählen,<lb break="yes"/>da
                füllen Sie Ihren Sak mit Kieselsteinen , u. glauben dan̄, es sind Äpfel.<lb break="yes"/>Die Herrn glauben auch, die Kirche steht fest, und kan̄
                nicht überwäldigt<lb break="yes"/>werden. Aber sie ist von selbst eingefallen, u.
                man kan̄ nur noch<lb break="yes"/>den Schuthaufen davon sehen. Die Kirche
                ist schon seid mehrere hundert<lb break="yes"/>Jahre baufälig. Durch den Luter ist
                schon bereitz die Hälfte weggefallen<lb break="yes"/><add><seg ana="#metaling">Ich
                        schreibe die Sache noch verbeßert</seg>, die Hauptsache ist sprechen.</add>
<pb facs="#image_253"/>und das übrüke wurd durch die Unfehl<add place="above">b</add>arkeit gespalten. Diejeningen sind<lb break="yes"/>die Wenigsten welche
                die Unfehlbarkeit glauben, wen̄ sie auch nicht<lb break="yes"/>dagegen
                streiten. Mir würde niemand die Unfehlbarkeit weggstreiten,<lb break="yes"/>aber
                der Papst versteht die Sache nicht, daher glaubt man Ihm nicht. Da<lb break="yes"/>ist es wie bei einem Handwerker, der sein Geschäft nicht versteht. Ich<lb break="yes"/>erin̄ere, daß die Herrn nicht beleidigen will, u. nicht
                verachten, u. nicht<lb break="yes"/>erniedrügen, sondern, ich will Ihnen die Augen
                öffnen, <add place="above">u</add> leuchten in<lb break="yes"/>der Finsterniß, daß
                Sie sehen, in was für einer erbärmlichen Lage Sie<lb break="yes"/>Sich befinden.
                Davon will ich die Herrn erheben, über Könige und<lb break="yes"/>Kaiser. Aber wie
                man das anfangt u. volzieht, das muß vorläufig ein Geheim<lb break="no"/>niß
                bleiben. Wen̄ das den Herrn noch so unmöglich scheint, so kön̄en Sie
                doch<lb break="yes"/>denken, man kan̄ es probieren, den̄ ich bin
                meiner Sache sicher, da ich hoffe, daß<lb break="yes"/>ich unter den Gelehrten
                einige Män̄er finde, welche man abrichten kan̄ daß Sie<lb break="yes"/>brauchbar werden. Aber der Papst kan̄ es nicht, da Er nicht einmal die
                Lehre<lb break="yes"/>Jesu recht versteht. Er weißt auch nicht, wo der
                Him̄el ist, oben oder unten,<lb break="yes"/>u. wo die Hölle, u. Fegfeuer
                ist, weißt Er auch nicht. Daher kan̄ man Ihm<lb break="yes"/>alles
                Unsichtbare weggstreiten. Wie man sich überzeugen kan̄, durch das, wie<lb break="yes"/>der Inspekter <surname>F.</surname>, jetzt Regens, gesagt hat,
                daß die Modernisten behaupten,<lb break="yes"/>daß es keinen Gott gibt, auser einen
                solchen, der so weit entfernt ist, daß er<lb break="yes"/>sich um die Weld gar
                nicht köm̄ert, u. daß Jesus blos ein Mensch war, u. der<lb break="yes"/>Mensch keine unsterliche Seele hat. Mir würde man nichts weggstreiten. Aber<lb break="yes"/>der Papst kan̄ nichts belehren, daß man glauben kan̄,
                u. nichts beweißen, u.<lb break="yes"/>Er ken̄t Gott nicht, u. den Teufel
                nicht. Zwar wen̄ Gott kom̄t als eine weiße Taube,<lb break="yes"/>u.
                der Teufel als ein scharzer Rabe, da glaub ich schon, daß Er es eraten
                kön̄te,<lb break="yes"/>daß die weiße Taube, Gott ist. Aber wen̄ der
                Teufel als eine weiße Taube kom̄t, u.<lb break="yes"/>Gott als ein Schwarzer
                Rabe, dan̄ wird Er sicher glauben, daß der Teufel der<lb break="yes"/><del>I</del>rechte Gott ist, u. so laßt Sich der Papst, u. die Bischöfe laßen
                Sich willig leiten<lb break="yes"/>daß keiner zu mir kom̄t. Oder ist es
                anderst, das möchten die Herrn es mir<lb break="yes"/>beweißen. Wen̄ ein
                Bischof einen kranken Pfarrer besucht, für den es ohnehin<lb break="yes"/>gesorgt
                wird, das rechnet man als eine auserodentliche Frömigkeit, aber<lb break="yes"/>einen armen Lazerus. der eingesperrt ist, u. nirgens Hilfe suchen kan̄, u.<lb break="yes"/>niemand für ihn sorgt, den besucht der Bischof nicht, den laßt
                Er vereken. Den̄<lb break="yes"/>eine hilflose Person zu besuchen, daß ist
                dem Teufel der Hofahrt viel zu<lb break="yes"/>gemein. Solte der Bischof nicht Zeit
                haben, so hat Er Geistliche, wo einer um<lb break="yes"/>der andere nachschauen
                kön̄te. Ich möchte hören was die Herrn, mir dagegen <pb facs="#image_254"/>
                die Herrn zu sagen haben. Mir scheint es, daß seid 1800 Jahren die Kirche<lb break="yes"/>nicht recht regiert wo<add place="above">r</add>den ist. Mir würde
                kein Martin Luter, etwas davon<lb break="yes"/>entreißen. Auch die Unfehlbarkeit
                    würd<add place="inline">e</add> mir jederman glauben. Daß die<lb break="yes"/>Kirche einem Schuthaufen gleicht, das kön̄en die Herren mir nicht <w>weg gstreiten</w>.<lb break="yes"/>Die Kirche soll ein
                Hirte u. eine Herde sein. Aber von 1,500 Milionen Menschen<lb break="yes"/>zählt
                man blos 200 Milionen Christen, das ist so wenig, wie bei einem Bau<lb break="no"/>ernhof der Mischthaufen. Dazu ist dabei alles echt u. brauchbar. Aber bei<lb break="yes"/>dem Haufen Christen, wen̄ man genau nachschaut, wird man
                wenige echte<lb break="yes"/>katolische Christen finden. Vieleicht sind die Hälfte
                gar keine, u. haben blos<lb break="yes"/>den Namen. So viel ich überzeugt bin,
                kan̄ ich glauben, daß sogar viele<lb break="yes"/>Geistliche keine Christen
                sind, u. betreiben ihr Amt blos als ein Handwerk. Die<lb break="yes"/>geistlichen
                Anhänger Luters waren auch keine Christen. Was dieße waren,<lb break="yes"/>kan̄ man sich denken. Wen̄ es anderst ist, dan̄ möchten die
                Herrn mir zeigen<lb break="yes"/>wo die göttliche Liebe, Glaube, Hoffnung,
                    Gedul<del>t</del>d u. Demut ist. Ich weiß es<lb break="yes"/>nirgens zu finden.
                Aber überzeugen kan̄ man sich, daß überal ales fehlt.<lb break="yes"/>In
                Bayern zählt man seid 10 Jahren, daß 9,000 Bauernhöfe zertrüm̄ert<lb break="yes"/>wurden, wodurch die Händler 15 Milionen Mark provitiert haben. Da
                man<lb break="yes"/>fremden Hendler viel teurer bezahlt, als es seinem Nächsten in
                der Gemein<lb break="no"/>de bezahlt wird. Das ist doch keine göttliche
                Nächstenliebe, u. bei Gerichten<lb break="yes"/>kön̄ten die Geistlichen noch
                viel erfahren, was gegen die Nächstenliebe gefehlt<lb break="yes"/>wird. Aber
                darüber bemühen sich die Geisltichen nichts, etwas beßer zu machen,<lb break="yes"/>zudem sie wißen, von den 10 Gebote aus, daß man über das was gefehlt<lb break="yes"/>wird predigen soll. Auch in der ganzen Weld rischtet man sich zum
                    Krieg<lb break="no"/>führen zum Morden u. Rauben. Ist das vieleicht eine Übung
                zur Nächsten<lb break="no"/>liebe? wen̄ man dazu von den armen Leuten das
                Geld nim̄t, daß die Land<lb break="no"/>leute überal verderben u. viele
                Tausende vergantet werden, wer nicht Tag<lb break="yes"/>u. Nacht arbeitet, u.
                Hunger u. Durst leidet, ein raues Brod ißt, u. Wasser<lb break="yes"/>tringt. Sogar
                im Landtag u. Reichstag, wobei auch Geistliche sind, haben<lb break="yes"/>es
                angeortnet, daß man him̄elschreiende Sünden begeht. Den Arbeitern<lb break="yes"/>den verdienten Lohn weggnim̄t, Jährlich 10 bis 20 Mark,
                wovon keiner<lb break="yes"/>eine sichere Hoffnung hat, daß er wieder etwas davon
                bekom̄t. Wen̄<lb break="yes"/>man für Hilflose sorgen will,
                dan̄ hätte man 1,000 Milionen von dem<lb break="yes"/>nehmen sollen, was man
                von Frankreich bekom̄en hat. Und von dem was<lb break="yes"/>man zu
                Kriegsrüstungen vewendet, kön̄te man jährlich leicht 300<lb break="yes"/>Milionen ersparen. Es ist auch eine Ungerechtigkeit wen̄ man den Ar<pb break="no" facs="#image_255"/>Armen welche arbeiten u. Hunger u. Durst leiden
                das Geld nim̄t u. die<lb break="yes"/>lüderliche Leute unterstützt, welche
                nichts arbeiten u. das was sie hatten<lb break="yes"/>u. haben kön̄ten,
                verschwendet haben. Man soll nachschauen welche durch<lb break="yes"/>Krankheit,
                oder Unglück verarmt sind. Auch Arbeiter welche im Som̄er nichts<lb break="yes"/>verdient u. nichts erspart haben, hat man im Winter, ungerechter
                Weiße<lb break="yes"/>mit 300,000 Mark unterstützt. Dazu muß man zu allen
                    Ungerechtig<lb break="no"/>keiten das Maul halten. Die Hauptsache wird man
                verstehen. Da wäre<lb break="yes"/>leicht zu hoffen, daß die Weld unterging wie bei
                der Sündflut. Wie So<lb break="no"/>doma versunken ist, so wurde auch Mesina über
                Nacht ein Schut<lb break="no"/>haufen, wodurch 100,000 Personen ums Leben kamen. Und
                den 16 Novem<lb break="no"/>ber 1911 war bei uns bereits auch der Fall. Aber da
                kom̄t von den Geist<lb break="no"/>lichen kein Jonas, der prediget, daß man
                Buse tut. Da ziehen Sich al<lb break="no"/>le zurük, wie die Maus vor der Katz.
                Dagegen predigt der Papst, wo<lb break="no"/>durch es blos streitigkeiten gibt
                anstadt Buse tut. Da der Papst die Sache,<lb break="yes"/>u. die Lehre Jesu selbst
                nicht recht versteht, kan̄ Er auch nicht lehren, daß<lb break="yes"/>man Ihm
                glauben kan̄. Daher ist es Seine einzige Kunst, daß man<lb break="yes"/>glauben muß was unmöglich ist. Ich weiß aber nicht, hat Jesus nicht<lb break="yes"/>deutlich genug gelehrt, oder haben es seine Nachfolger vergeßen.<lb break="yes"/>Daher ist es notwendig, <add place="above">daß</add> die Herrn
                    <add place="above">Sich</add> von <add place="above"><del>Sich</del></add> mir
                belehren laßen, daß Sie<lb break="yes"/>brauchbar werden, u. mir helfen, daß in 2
                Jahren ein Hirte u. eine<lb break="yes"/>Herde wird. Aber, daß es lauter Schafe
                werden in 2 Jahren, das ist<lb break="yes"/>sogar mir unmöglich. Aber so lang ich
                eingesperrt bin kan̄ ich nichts,<lb break="yes"/>wen̄ mir niemand
                hilft. Wen̄ ich nicht eingesperrt wäre, dan̄ würde<lb break="yes"/>sicher Män̄er finden, welche ich brauchen kan̄, u. mir helfen. Daß<lb break="yes"/>ein Hirte u. eine Herde wird, braucht <add place="above">man</add> viele Arbeiter, dazu muß<lb break="yes"/>man alle Sorten verwenden,
                Gute u. Schlechte, ich kan̄ alle brauchen.<lb break="yes"/>Zuerst 12 Apostel
                welche ich lehre. Dieß sollen aber schon die besten<lb break="yes"/>sein, welche zu
                finden sind, u. alle Sprachen kön̄en, oder lernen. Ich<lb break="yes"/>kan̄ nur deusch. Wen̄ es noch so unmöglich scheint, so kön̄en
                die HErrn<lb break="yes"/>doch denken, man kan̄ es probieren. Auch aus
                Neugierte sollen Sie zu<lb break="yes"/>mir kom̄en, da es doch eine
                Seltenheit ist, u. eine Merkwürdigkeit,<lb break="yes"/>daß ein Ungelehrter alles
                beßer wißen u. verstehen will als alle<lb break="yes"/>Gelehrten. Hirtenbriefe,
                dabei verstehe ich predigen. Da es dem Papst<lb break="yes"/>u. den Bischöfen
                unmöglich ist, es recht zu machen, so muß ich für die<lb break="yes"/>ganze
                Christenheit dafür sorgen. Aber nicht blos einmal im Jahr,<lb break="yes"/>sondern
                alle Son̄ u. Feiertage, u nicht blso einerlei, sondern für jede<lb break="yes"/>Sorte muß eine andere Predig gmacht werden. <seg ana="#metaling">Da
                    ich im Schreiben <pb facs="#image_256"/>nicht geübt bin,</seg> so brauch ich
                auch 4 Evangelisten, welche schreiben,<lb break="yes"/>was ich lehre oder predige.
                So sind es 16 für jeden einen Gehilfen,<lb break="yes"/>dan̄ sind es 32
                welche ich zuerst brauche. Daß es in der katolischen Kirche<lb break="yes"/>so
                schlecht ist, oder schlechter als ich schreibe das wißen die Herrn selbst,<lb break="yes"/>u. in was für einer erbärmlichen lage Sie Sich befinden u. die<lb break="yes"/>Hauptsache nicht recht wißen u. verstehen, darüber kön̄en
                Sie Sich bei<lb break="yes"/>mir überzeugen, dan̄ kön̄en Sie glauben,
                daß ich alles fertig bring<lb break="yes"/>was ich will, wen̄ ich nicht mehr
                eingesperrt bin, u so lang lebe.<lb break="yes"/>Aber zuvor sollen Andere dazu
                belehrt sein. Ich bin so ungelehrt<lb break="yes"/>daß schwehrlich jemand zu finden
                ist der so wenig belehrt worden<lb break="yes"/>ist, wie ich. Zu Haus wurde nicht
                gelesen, so kon̄te ich auch nichts lernen<lb break="yes"/>u. im ersten Jahr
                in der Schule war ich die halbe Zeit krank, u. die an<lb break="no"/><add place="above">dern</add> Jahre mußte ich arbeiten, von früh morgens bis speht
                abens. In die<lb break="yes"/>Schule kam oft ganze Monate gar nicht, auch nicht in
                die Kirche, höch<lb break="no"/>stens an Son̄tag nach der Predig ins Amt. Die
                Kirche war mir so un<lb break="no"/>bekan̄t, daß ich nicht wußte, wo ich
                hingehen soll, als ich von der Werk<lb break="no"/>tagsschule frei war, dan̄
                hab ich mich unter die Schulbuben gestelt.<lb break="yes"/>Es kostete mich Mühe,
                bis ich erfahren kon̄te, wo die Andern in der<lb break="yes"/>Kirche
                hingingen. Erst als ich 18 Jahre alt in die Lehre u. Dienst kam,<lb break="yes"/>kam ich in die Predig, aber am Nachmitag, wußte ich nichts mehr davon.<lb break="yes"/>Erst als ich 33 Jahre alt war, krank u. arbeitsunfähig, hab ich
                etwas<lb break="yes"/>im Gedächtniß behalten, was in der Predig recht u. nicht
                recht war, u.<lb break="yes"/>was beßer hätte sein sollen. Ich kam auch zu mehrere
                Geistlichen, auch<lb break="yes"/>zu Profeßoren, u. darnach es Gelegenheit gab, hab
                ich auch von der<lb break="yes"/>Religion gesprochen. So auch mit einem Supre<add place="above">ge</add>ns, da hat ein jeder<lb break="yes"/>gesagt was ihm
                eingefallen ist. Da ich meistens anderst gesagt habe<lb break="yes"/>als er, u. mir
                nicht wiedersprechen kon̄te, daß ich recht habe, war<lb break="yes"/>er der
                Ansicht, daß ich ihn belehren will. Da doch er aufgestelt war<lb break="yes"/>andere zu lehren, so war es ihm unangenehm. Dan̄ hat er sich be<lb break="no"/>klagt, u. gesagt, ich wole blos andere was sagen, ich wolle mir<lb break="yes"/>aber nichts sagen laßen. Dan̄ hab ich gesagt, o ja, sagen
                sie mir<lb break="yes"/>so viel sie wollen. Dan̄ ging er noch ein paar mal
                hin u. her,<lb break="yes"/>wahrscheinlich hat er nichts geußt, dan̄ sagte
                er, er habe mir schon<lb break="yes"/>manches gesagt, aber ich weiß alles beßer.
                Dan̄ hab ich schnell gesagt,<lb break="yes"/>ja kan̄ ich dafür, daß
                ich es beßer weiß. Dan̄ hat er mich schreg <pb facs="#image_257"/>angschaut.
                Das Weitere u. Erste kan̄ ich mich nicht mehr erin̄ern. Da<lb break="yes"/>er der Ansicht war, daß ich alles beßer weiß, so hätte er ja keine
                    Ur<lb break="no"/>sache gehabt, <add place="above">zu beklagen</add> wen̄
                ich ihm etwas sage, sondern eher dankbar sein, u. er<lb break="yes"/>hätte mir
                sagen kön̄en so viel er hätte wollen, um zu hören, ob ich es beßer<lb break="yes"/>weiß u. versteh. Mein Besuch war gewöhniglich beim Herrn Regens.
                Auch<lb break="yes"/>da war der Fall, wen̄ ich ihn etwas gefragt hab, hat er
                gesagt, das muß<lb break="yes"/>ich beßer wißen. Wen̄ ich etwas weiß was
                andere nicht wißen, daher bin<lb break="yes"/>ich nicht gscheiter als ander
                Personen. Ich habe geschrieben, wie ungelehrt<lb break="yes"/>ich bin, u.
                wen̄ ich nachdenk, war ich meiner lebtag recht dum, besonders<lb break="yes"/>da ich das was ich weiß nicht früher beützt habe. Als ich ein Knabe war,<lb break="yes"/>hab ich sagen gehört, man soll sich von jederman etwas sagen
                laßen,<lb break="yes"/>es sei schon öfter der Fall gewesen, daß ein Dum̄er
                einem Gscheiten<lb break="yes"/>etwas gesagt hat, was der Gscheite nicht gwußt hat.
                So sollen die<lb break="yes"/>Herrn auch von mir Sich etwas sagen laßen. Sie <add place="above">kön̄en</add> ja nachdenken ob ich<lb break="yes"/>recht
                habe, u. probieren. Vileicht kom̄t in 1,000 Jahren nicht wieder<lb break="yes"/>einer der weißt was ich weiß. Wen̄ die Herrn die Sache jetzt
                nicht<lb break="yes"/>benützen, dan̄ ist gar keine Aussicht, daß ein Hirte
                u. eine Herde wird.<lb break="yes"/>Und sehen kan̄ man daß es im̄er
                schlechter wird. Wen̄ die Herr die Kran<lb break="no"/>Kranken besuchen
                würden, dan̄ wären Sie auch zu mir gekom̄en, dan̄<lb break="yes"/>hätte ich das Schreiben ersparen kön̄en. Die Hauptsache ist
                was ich den<lb break="yes"/>Herrn persönlich mitzuteilen habe. Die Modernisten
                beklagen sich, daß<lb break="yes"/>sie einen falschen Eid schwören sollen, aber ich
                weiß die Ursache nicht,<lb break="yes"/>so kan̄ ich auch nicht wißen ob der
                Papst recht hat oder die Modernisten.<lb break="yes"/>Daß die Modernisten
                behaupten, daß es keinen Gott gibt, u. daß Jesus blos<lb break="yes"/>ein Mensch
                war, u. der Mensch keine unsterbliche Seele hat, das glaub<lb break="yes"/>ich
                nicht, den̄ dieße werden nicht so dum sein, etwas behaupten wo<lb break="yes"/>sie selbst erklären, daß sie es nicht wißen u. nicht
                erken̄en kön̄en. Da<lb break="yes"/>scheint es, daß der Papst auch
                nicht weiß u. versteht, sonst würde Er die<lb break="yes"/>Modernisten belehren,
                anstadt von der Kirche ausschließen, u. die Schlechten<lb break="yes"/>behalten,
                welche nicht kalt u. warm sind, sondern lau, u. für gar nichts sorgen,<lb break="yes"/>als daß sie ihre Stelle nicht verlieren, wodurch sie ihr Einkomen
                erhalten, u.<lb break="yes"/>so schlecht sind, daß man sie zu jeder Schlechtigkeit
                brauchen kan̄, u. das noch<lb break="yes"/>Schlechtere, werden die Herrn
                selbst wißen. Ich bin überzeugt, daß sogar Bischö<lb break="no"/>fe Sich gegen die
                christliche Lehre Lehre verfelen, u. der Tefel es Ihnen<lb break="yes"/>eingibt,
                anstadt der hl. Geist. Unter denjenigen, welche man als Christen<lb break="yes"/>zählt, sind auch solche, welche fleisig in die Kirche u. Predig gehen, und<lb break="yes"/>monatlich die hl. Sakramente empfangen, aber nach ihren Reden u.
                    Hand<lb break="no"/>lungen, sind sie den Namen, als Christen, gar nicht wert. Da
                ist es so, die<lb break="yes"/>Ersten u. Guten kön̄en nicht, u. die
                Schlechten wollen nicht. So ist es klar,<lb break="yes"/><add place="below">Ich
                    schreibe die Sache noch verbeßert</add><pb facs="#image_258"/>daß die Kirche
                nicht mehr zu fliken ist. Da muß man den ganzen Schut-<add place="below">haufen</add><lb break="yes"/>entfernen, u. von Grund aus eine neue Kirche
                bauen, welche kein<lb break="yes"/>Blitz u. kein Hagelwetter zerstört, u. die
                Hölle, der Teufel, keine Macht<lb break="yes"/>mehr hat, die Kirche zu
                überwältigen. Aber wie man da baut muß<lb break="yes"/>vorläufig auch ein Geheimniß
                bleiben. Davon haben die Herren auch<lb break="yes"/>keinen Begriff. Daher
                kön̄en Sie nur glauben, daß das was ich will<lb break="yes"/>alles unmöglich
                ist. Ich aber, hoffe ganz sicher, daß mir alles möglich ist,<lb break="yes"/>was
                ich will, wen̄ die Herrn zu mir kom̄en, oder mich zu Sich nehmen.<lb break="yes"/>Aber dem Papst es es so unmöglich, daß er gar nicht den Mut hat
                etwas<lb break="yes"/>probieren. Es kan̄ Ihm auch so wenig einfallen, als
                auf den Wolken<lb break="yes"/>spatzieren gehen. Noch unmöglicher ist es dem Papst
                u. allen Gelehr<lb break="no"/>ten, u. Geistererforscher, etwas zu erfinden, von
                dem, was ich weiß,<lb break="yes"/>nicht einmal, von der Lehre Jesu. Davon weißt
                der Papst nicht einmal was<lb break="yes"/>Er leicht wißen kön̄te, das
                ken̄e ich durch seine Lehren u. Handlungen.<lb break="yes"/>Das Wißen alein
                ist nicht notwendig u. nützt auch nichts. Aber dazu<lb break="yes"/>ist es drängend
                notwendig um die Kirche recht regieren zu kön̄en, u.<lb break="yes"/>Ungläubige u. Irrgläubige belehren zu kön̄en, u. den Papst vor Irr<lb break="no"/>lehren schützen. Glaubt der Papst u. Bischöfe vieleicht nicht daß
                Sie er<lb break="no"/>bärmliche Personen sind, da man Ihnen Ehren u, Höflichkeiten
                    er<lb break="no"/>weißt, u. zu eßen u. zu trinken haben. Da kön̄en die
                Herrn sich leicht<lb break="yes"/>die Hoffnung machen, daß man Ihnen sagt, du hast
                deinen Lohn schon<lb break="yes"/>auf Erden erhalten, wie dem reichen Praßer. Daher
                sollen jetzt die Herrn<lb break="yes"/>zu mir kom̄en, so lang wier noch auf
                Erden sind, u. ich noch lebe. Nacher<lb break="yes"/>kan̄ ich keinem mehr
                helfen. Die Herrn haben keine Hoffnung, daß Sie<lb break="yes"/>Sich durch Gebete,
                Meßopfer u. sonst alles Mögliche, von Ihrer Schuld<lb break="yes"/>u. Strafe
                befreien kön̄en. Wodurch Sie durch Ihre Nachläßigkeit, viele<lb break="yes"/>Tausende in die Hölle u. Fegfeuer kom̄en. Da kan̄ leicht der Fall
                sein<lb break="yes"/>daß die Herrn auch dorthin kom̄en, u. von jedem Priegel
                bekom̄t,<lb break="yes"/>u. sagt, du bist schuld, daß ich da bin. Es waren
                Män̄er welche Völker<lb break="yes"/>bekehrt haben, aber aus allen Völker
                auf Erden einen Hirten und<lb break="yes"/>eine Herde zu machen, das hat noch
                keiner probiert. Vieleicht war<lb break="yes"/>es früher auch nicht möglich. Aber
                jetzt hoffe ich, daß es sogar leicht<lb break="yes"/>möglich ist, wen̄ der
                Papst u. die Bischöfe es wollen, u. mir dazu<lb break="yes"/>helfen. Aber, daß die
                Hölle der Teufel, die Kirche nicht mehr über<lb break="no"/>wältigen kan̄,
                muß beßer gesorgt werden wie bisher. Über<lb break="yes"/>Geistliche, u. sonst
                Ungerechtigkeiten verübt werden, hat ein Geistlicher,<lb break="yes"/>Alban <surname>S.</surname>, bereitz geschrieben wie ich. Es scheint sogar
                unmöglich, daß<lb break="yes"/>man bei denjenigen, welche Christen sind etwas
                verbeßern kan̄. Aber<lb break="yes"/><add place="above"><hi rendition="#c">Ich schreibe die Sache noch vebeßert.</hi></add></p>
</body>
</text>
</TEI>