<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s49" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">Februar 1913</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bischöfe in Bayern</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863-1916</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po </p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Kritik an der Kirche und den Geistlichen, er könnte das alles besser machen,
                    beispielsweise die Hirtenbriefe; hat in seiner Kindheit wenig Bildung erfahren
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s49a.jpg" xml:id="image_261"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s49b.jpg" xml:id="image_262"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s49c.jpg" xml:id="image_263"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s49d.jpg" xml:id="image_264"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s49e.jpg" xml:id="image_265"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s49f.jpg" xml:id="image_266"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s49g.jpg" xml:id="image_267"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s49h.jpg" xml:id="image_268"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_261"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Februar 1913.<lb break="yes"/>Zum Hirtenbrief.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">An die Hochwü<add place="above">r</add>digen Herrn!<lb break="yes"/>Herrn
                        Bischöfe in Bayern!</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top">Georg <surname>S.</surname><lb break="yes"/>v. Höchstädt</add></p>
<p>Da ich in der Irrenanstalt eingesperrt bin, kön̄en die Herrn nur das glauben,<lb break="yes"/>worüber Sie Sich selbst überzeugen kön̄en. Da mehrere
                Ärzte besonders Eide ge<lb break="no"/>schworen haben, ich sei geisteskrank u.
                gemeingefährlich, auch der Geistliche hat<lb break="yes"/>mich als einen solchen
                Narren erklärt, daß man mit mir mit dem Beichten gar<lb break="yes"/>nichts machen
                kan̄, ohne daß ers probiert hat, u. verbindet mit im̄er den Em<lb break="no"/>pfang der hl. Sakramente, u. da das was ich schreibe unmöglich
                scheint, u. un<lb break="no"/>glaubar ist, so verlange ich auch gar nicht, daß die
                Herrn mir sogleich glauben,<lb break="yes"/>sondern daß Sie Sich selbst überzeugen
                bei mir, daß ich nicht geisteskrank bin,<lb break="yes"/>u. nie geisteskrank war.
                Wen̄ man glauben würde ich sei geisteskrank, müßte<lb break="yes"/>man
                glauben, daß Jesus auch blos ein geisteskranker Mensch war, den was ich<lb break="yes"/>weiß u. verstehe, das stimt ganz genau zu dem was Jesus gelehrt
                hat. Davon<lb break="yes"/>wißen die Herrn nichts u. verstehen nichts,
                nem̄lich so wenig was man gewenig<lb break="no"/>lich für nichts hält.
                Persönlich muß ich alles näher erklären u. beweißen. Da der<lb break="yes"/>Papst,
                d. h. der ganze Kirchenrat, nicht einmal die Lehre Jesu recht versteht, da<lb break="yes"/>weiß ich nicht, hat Jesus nicht deutlich gelehrt, oder haben es
                seine Nachfolger ver<lb break="no"/>geßen. Wen̄ ich nicht sicher wüßte, daß
                alles Wahrheit ist, was Jesus gelehrt hat,<lb break="yes"/>müßte ich glauben, daß
                Jesus auch blos ein Mensch war, der nicht viel wußte, aber<lb break="yes"/>ich
                denke, daß Jesus nicht gesagt hat, was er wußte, oder haben die Apostel es für<lb break="yes"/>sich behalten. Es steht wohl von Johan̄es geheime
                Offenbarungen, aber dieß ist auch<lb break="yes"/>so viel wie nichts, da weiß ich
                viel mehrer, u. alle Gelehrten kön̄en nicht erfinden<lb break="yes"/>was ich
                weiß u. verstehe, sonst kön̄te ich mir nicht die Hoffnung machen, daß ich
                alles<lb break="yes"/>fertig bring was ich will. Was alle Geistlichen in 1900
                Jahren nicht fertig brachten,<lb break="yes"/>will ich in 2 Jahren fertig bringen,
                daß ein Hirte u. eine Herde wird, so, daß alle<lb break="yes"/>Völker auf Erden den
                Papst als ihr Oberhaupt achten. Ich will auch alle Arme<lb break="yes"/>u.
                Notleidente so reich machen, daß sich keiner vertauschen möchte mit Könige u.<lb break="yes"/>Kaiser, mit all ihren Reichtümer. Ich will die Herrn nicht
                beleidigen u. nicht<lb break="yes"/>verachten, u. nicht erniedrigen, sondern
                erhöhen über Könige u. Kaiser. Aber<lb break="yes"/>dem Papst ist dieß alles ganz
                unmöglich, u. so etwas probieren kan̄ Ihm so<lb break="yes"/>wenig einfallen
                als auf den Wolken spatzieren gehen. Es waren Apostel<lb break="yes"/>u. nacher
                Heilige, welche Völker bekehrt haben, aber so etwas, was ich fertig bring<lb break="no"/>en will hat noch keiner probiert. Vieleicht war es früher nicht
                möglich. Aber jetzt<lb break="yes"/>hoffe ich, daß es sogar leicht möglich ist,
                wen̄ die Herrn zu mir kom̄en, oder<lb break="yes"/>mich zu Sich
                nehmen, Sich von mir belehren laßen, u. mir helfen, aber<lb break="yes"/><add place="below">Ich bin bereitz 83 Jahre alt u. hab schneweiße Hare. Haare.</add>
<pb facs="#image_262"/>nicht mit Geld, sondern in der Tat. Selbstverständlich, so
                lang ich eingesperrt bin, u. die<lb break="yes"/>Herrn nicht zu mir kom̄en,
                ist mir auch alles unmöglich. Es kamen öfter Ofiziere in die An<lb break="no"/>stalt, aus Neugierte, so kön̄ten auch Geistliche in die Anstalt
                kom̄en. Die weltliche O<lb break="no"/>brikeit schaut bei jedem Einzelnen
                überal genau nach, ob er nicht zu wenig Steuer<lb break="yes"/>bezahlt. Da die
                geistliche Obrikeit gar nicht nachschaut, nicht einmal der Pfarrer<lb break="yes"/>neben der Anstalt schaut nach, das ist eine unverzeiliche Nachläsigkeit. Der
                Bischof<lb break="yes"/>überlaßt denjenigen die Aufsicht, welche die
                Ungerechtigkeiten verüben, da Er doch<lb break="yes"/>Zeit hätte nachzuschauen. Die
                Arbeiten kan̄ Er andern überlaßen, Er braucht dan̄<lb break="yes"/>blos nachschauen, ob alles recht besorgt wird. Es scheint, daß es gar keinen
                glugen<lb break="yes"/>rechtschaffenen Geistlichen gibt, den ein solcher
                kom̄t nie in die Anstalt, der nach<lb break="no"/>schaut u. für Wahrheit u.
                Recht sorgt. Den großen Herrn glaubt man im̄er eher das<lb break="yes"/>Verlogene, als einem Gemeinen die Wahrheit. Sträflinge werden begnadigt,<lb break="yes"/>aber einer der in der Irrenanstalt unschuldig eingesperrt ist, wo
                es ihm viel<lb break="yes"/>schlechter geht, als den Raubmörder im Zuchthaus, der
                darf nirgens Hilfe suchen.<lb break="yes"/>Vom Landtag aus, hat man überal
                bekan̄t gemacht, daß man in der Irrenanstalt<lb break="yes"/>grausame
                Ungerechtigkeiten verübt, u. ungerechter Weiße Personen einsperrt,<lb break="yes"/>welche den rechten Verstand haben, u. angeortnet, daß man nachschaut. Aber<lb break="yes"/>da hat man blos die großen − von der Regierung bestelt. Da
                ist es als wie man<lb break="yes"/>den Fuchs zum <w>Hen̄en hüten</w> bestelt, u. den Bok als Ziergärtner, u. als wie man<lb break="yes"/>den Teufel bei seiner Mutter, u. die Spitzbuben beim
                Räubershauptman verklagt.<lb break="yes"/>Die Herrn sollen selbst nachschauen, oder
                rechtschaffene Män̄er schiken, welche für Wahr<lb break="no"/>heit u. Recht
                sorgen. Aber nur bei mir kön̄en die Herrn sicher die Wahrheit erfahren.<lb break="yes"/>Besonders sollen die Herrn zu mir kom̄en, da ich noch viel
                zu sagen habe was ich<lb break="yes"/>weiß, u. was die Herrn nicht wißen, u. nicht
                verstehen. Daher waren die Hirten<lb break="no"/>briefe von Augsburg nicht recht, u.
                jetzt haben die Bischörfe einen Hirtenbrief ge<lb break="no"/>macht, daß es eine
                ware Schande ist, für gelehrte Män̄er welche die Kirche Gottes<lb break="yes"/>regieren sollen. Auch in der Zeitung werden die Bischofe als
                Dum̄e erklärt, u. daß<lb break="yes"/>ein jeder machen kan̄, wie es
                ihm baßt. So sind die Bischöfe bis hinauf zum Papst,<lb break="yes"/>ganz
                erbärmliche Personen. Man achtet Sie so wenig, wie den Hund an der<lb break="yes"/>Kette, wen̄ er beld. Der ganze Hirtenbrief war gegen das
                Leichenverbren̄en,<lb break="yes"/>aber die werden nacher verbren̄t
                wie vorher. Im März habe man 927 Personen<lb break="yes"/>verben̄t. In
                Frankreich werden die Bildniße Jesu entfernt, u. der lebende Gott muß<lb break="yes"/>sich zuerst entfernen, u. die klösterlichen Schulen wurden
                entfernt, u. dafür welt<lb break="no"/>liche, oder teuflische gestelt, wo kein
                Christuslild mehr exestieren darf. Da ist<lb break="yes"/>es dem Papst unmöglich
                etwas beßer zu machen, da dazu noch die weltliche<pb facs="#image_263"/>Macht, den
                Geistlichen das Predigen verbietet u. davon jagt. Es wird zuvor <add place="above">im</add> Reichs<lb break="no"/>tag ausgemacht, daß man die Jesuitengesetze
                weggtut, aber daß die Herrn nicht pre<lb break="no"/>digen dürfen, <del>bleibt</del>
                wie sie wollen, bleibt im̄er noch; bis ich es anderst mache. Die<lb break="yes"/>Modernisten beklagen sich, daß sie einen falschen Eid schwören
                sollen, aber ich weiß<lb break="yes"/>die Ursache nicht, so kan̄ ich auch
                nicht wißen, ob der Papst recht hat, oder die Mo<lb break="no"/>dernisten. Aber das
                ist klar, daß der Papst auch nicht mehr weiß u. versteht, sonst<lb break="yes"/>würde Er die Modernisten belehren, anstadt von der Kirche ausschließen, u. die<lb break="yes"/>Schlechtere behalten, welche nicht kalt u. nicht warm sind, sondern
                lau, u. für gar nichts<lb break="yes"/>sorgen, als daß sie ihre Stelle nicht
                verlieren, wodurch sie ihr einkom̄en erhalten, u.<lb break="yes"/>ein Leben
                führen, daß sie den Namen als Christen gar nicht wert sind. Über Geistliche<lb break="yes"/>hat vor 40 Jahren, ein Geistlicher, Alban <surname>S.</surname>,
                Regens, bereitz das nem̄liche geschrieben<lb break="yes"/>wie ich. Es ist
                auch klar, daß die Herrn blind sind, u. in der Finsterniß leben, davon bin<lb break="yes"/>ich vielfach überzeugt, Sie sehen nicht einmal was Sie leicht sehen
                u. verstehen kön̄ten.<lb break="yes"/>Daher sollen die Herrn zu mir
                kom̄en, ich will Ihnen die Augen öffnen, u. leichten in<lb break="yes"/>der
                Finsterniß, daß Sie sehen, wie die Hirtenbriefe sein sollen, u. wie man alles<lb break="yes"/>beßer machen kan̄ u. recht, u. daß alles möglich ist, was
                ich fertig bringen will.<lb break="yes"/>Wen̄ die Herrn die Lehre Jesu
                glauben, kön̄en Sie leicht wißen, daß man Ihnen beim letz<lb break="no"/>ten
                Gericht sagt, ich war krank u. gefangen, u. Ihr habt mich nicht nicht besucht.
                Wen̄ die Herrn<lb break="yes"/>die Kranken besuchen würden, würden Sie auch
                zu mir kom̄en, oder sind die Geistlichen<lb break="yes"/>davon dispenziert,
                daß Sie die Kranken nicht besuchen brauchen, als einen in der Ge<lb break="no"/>meinde, wozu Sie gezwungen sind. Wen̄ der Bischof einen kranken Pfarrer
                besucht, für<lb break="yes"/>den es ohnehin gesorgt wird, das rechnet man als eine
                auserortliche Frömigkeit,<lb break="yes"/>aber einen armen Lazerus der unschudig
                eingesperrt ist, u. nirgens Hilfe<lb break="yes"/>suchen darf, u. niemand für ihn
                sorgt, den besucht der Bischof nicht, den laßt Er<lb break="yes"/>vereken. Da Er
                doch leicht dafür sorgen kön̄te, daß ich dorthin gehen darf, wo<lb break="yes"/>ich mich vorbereiten kön̄te, zum Sterben, da man mir in der
                Anstalt, wo blos ein<lb break="yes"/>ganz schlechter Geistlicher da ist, den
                Empfang der hl. Sakramente verbietet, u. da<lb break="yes"/>man nicht im geringsten
                etwas beweißen kan̄, daß ich geisteskrank sein kön̄te.<lb break="yes"/>Die Herrn wo ich mich vorbereiten kan̄ zum Sterben, kön̄en sich
                dan̄ auch über<lb break="no"/>zeugen, daß ich nicht geisteskrank bin. Die
                Hauptsache ist, wen̄ die Herrn zu mir<lb break="yes"/>kom̄en, daß ich
                alles beßer machen kan̄, was die Herrn durch Ihre Unwißenheit<lb break="yes"/>u. Nachläßigkeit schlecht gemacht haben, nicht nur wie sich die Geistlichen über<lb break="yes"/>die Menschheit beklagen, sondern auch Geistliche sind
                fehlerhaft, u. uneins.<lb break="yes"/>Jesus hat gesagt, ein Reich das in sich
                selbst uneins ist das zerfält. Ich kan̄ dan̄<lb break="yes"/>auch den
                Herrn vieles sagen, was alle Gelehrten nicht wißen, u. nicht er<pb break="no" facs="#image_264"> </pb>finden kön̄en. Der Papst weißt nicht einmal wo der
                Him̄el ist, oben oder unten, u. wo die<lb break="yes"/>Hölle u. Fegfeuer ist
                weißt Er auch nicht. Er ken̄t Gott nicht u. den Teufel nicht, daher laßt Sich
                der<lb break="yes"/>Papst u. die Bischöfe laßen Sich willig leiten, vom Teufel am
                Strik, daß keiner zu mir<lb break="yes"/>kom̄t, u. alles was die Herrn nicht
                recht machen, verursacht der Teufel, u. was der Teufel<lb break="yes"/>nicht
                verhindern kan̄, Meßlesen, predigen, u. so. w. da hat er die beste
                Gelegenheit, die<lb break="yes"/>Herrn zu betrügen, daß Sie glauben, daß der Teufel
                nicht in Ihrer Nähe ist, u. nur von<lb break="yes"/>Gott dem hl. Geist regiert u.
                geleitet werden, u. sehen dan̄ nicht, daß Sie nirgens et<lb break="no"/>was
                recht machen. Die Abgeortneten, wobei auch Geistliche sind, haben angeortnet,<lb break="yes"/>daß man him̄elschreiende Sünden begeht, den Arbeitern den
                verdienten Lohn<lb break="yes"/>weggnim̄t, jährlich 10 bis 30 Mark, wovon
                keiner eine sichere Hoffnung hat, daß er<lb break="yes"/>wieder etwas davon
                bekom̄t. Wen̄ man für Hilflsoe sorgen will, dan̄ hatte man<lb break="yes"/>1,000 Milionen von dem nehmen sollen, was man von Frankreich
                bekommen hat, u. von<lb break="yes"/>dem, was man zu Kriegsrüstungen verwendet,
                kön̄te man jährlich leicht 300 Mili<lb break="no"/>onen Mark ersparen. Es ist
                auch eine Ungerechtigkeit, wen̄ man den Armen das<lb break="yes"/>Geld
                nem̄t welche abeiten u. Hunger leiden, die lüderliche Leute unterstützt
                    wel<lb break="no"/>che nichts arbeiten, u. das was sie halten u. haben
                kön̄ten, verschwendet haben.<lb break="yes"/>man soll nachschauen, welche
                durch Krankheit oder Unglük verarmt sind. Auch<lb break="yes"/>Arbeiter welche im
                Som̄er nichts verdient u. erspart haben, hat ma im Winter<lb break="yes"/>ungerechter Weiße mit 300,000 Mark unterstützt. In der ganzen Welt rüschtet<lb break="yes"/>man sich zum Kriegführen, zum Morden u. Rauben, wozu man den Armen
                das<lb break="yes"/>Geld nim̄t, daß die Landleute uberal verderben, u. viele
                Tausende vergantet wer<lb break="no"/>den, wer nicht Tag u. Nacht arbeitet, raues
                Brod ißt u. Wasser trinkt. Die göttliche<lb break="yes"/>Liebe, Glaube, Gedult, u.
                Demut, kan̄ ich nirgens finden, dagegen, Hoffart, Haß,<lb break="yes"/>Neid,
                u. Feindseligkeit, Raub, Mord, Selbstmord, u. was man bei Gerichten alles<lb break="yes"/>erfahren kan̄, das ist grausam, u. die Grausamkeiten welche
                beim Kriegführen<lb break="yes"/>verübt werden. Man hat es auch so eingerichtet,
                daß in großen Städten Frauen<lb break="no"/>zim̄er von der Hurerei leben
                kön̄en, anstadt durch Arbeit. Da wäre leicht zu<lb break="yes"/>hoffen, daß
                die Welt unterging, wie bei der Sündflut. Wie Sodoma ver<lb break="no"/>sunken ist,
                so wurde auch Mesina über Nacht ein Schuthaufen, wodurch 100,000 Personen<lb break="yes"/>ums Leben kamen. Den 16<hi rendition="#sup">ten</hi> November
                1911 war bei uns bereits auch der nem̄liche Fall.<lb break="yes"/>Aber da
                kom̄t von den Geistlichen kein Jonas der predigt, daß man Buse tut, da ziehen<lb break="yes"/>sich alle zurük, wie die Maus vor der Katz. Dagen predigt der
                Papst wodurch es blos<lb break="yes"/>Streitigkeiten gibt anstadt buse tut. Es
                scheint, daß die Herrn so tief in der Finsterniß<lb break="yes"/>steken, daß die
                Erleichtung des hl. Geistes nicht durchdrängt. Es ist mir unbegreiflich,<lb break="yes"/>wie es möglich ist, daß gelehrte Geistliche so dum̄ sein
                kön̄en, wie ich mich öfter über<pb break="no" facs="#image_265"/>zeugt habe.
                Von einer Erleichtung das hl. Geistes kan̄ ich bei den Herrn wenig finden,.<lb break="yes"/>Daher wiederhole ich, die Herrn sollen zu mir kom̄en,
                ich will Ihnen leichten in der Fin<lb break="no"/>sterniß, daß sie sehen, daß alles
                Wahrheit ist was ich schreibe u. spreche, Über vieles<lb break="yes"/>sind die
                Herrn schon überzeugt, u. über das Weitere kön̄en Sie Sich bei mir überzeu<lb break="no"/>gen. Nur bei mir kön̄en Sie sicher die Wahrheit erfahren.
                Wen̄ andere gegen mich<lb break="yes"/>sprechen, so ist es verlogen,
                wen̄ diese auch 10 Eid dazu schwören. Hochgestelte Herrn<lb break="yes"/>glaubt man im̄er eher das Verlogene, als einem Gemeinem die Wahrheit. Die
                Herrn<lb break="yes"/>glauben vieleicht, Sie seien keine erbärmliche Personen, da
                man Ihnen Ehren u. Höf<lb break="no"/>lichkeiten erweißt, u. zu eßen u. zu trinken
                haben. Aber da kan̄ leicht der Fall sein,<lb break="yes"/>daß man Ihnen
                sagt, du hast deinen Lohn schon erhalten, wie dem Reichen Praßer. Da<lb break="yes"/>durch Ihre Unwißenheit u. Nachläßgikeit, viele tausende in die Hölle u. Fegfeu<lb break="no"/>er kom̄en, da kan̄ der Fall sein, daß die Herrn auch
                dorthin kom̄en, u. won jedem<lb break="yes"/>Priegel bekom̄en, der
                sagt du bist schuld, daß ich da bin. Die Herrn haben auch<lb break="yes"/>keine
                sichere Hoffnung, daß Sie durch gebete, Meßopfer, u. sonst alles Mögliche,<lb break="yes"/>Sich von Ihrer Schuld u. Strafe befreien kön̄en. Die Herrn
                kön̄en Sich überzeugen,<lb break="yes"/>daß in der Irrenanstalt bereitz so
                viel Geistliche sind, oder mehrer, zu einer An<lb break="no"/>zahl Personen, wie
                auser der Anstalt. So kan̄ es in der Hölle u. Fegfeuer auch<lb break="yes"/>ausschauen. So viel ich weiß, kom̄t von den Geistlichen, bis hinauf zum
                Papst,<lb break="yes"/>keiner in den Him̄el wen̄ Er stribt. Wie in
                die Irrenanstalt kein Geistlicher<lb break="yes"/>kom̄t, der nachschaut, u.
                für Wahrheit u. Recht sorgt, so wird auch keiner in den<lb break="yes"/>Him̄el kom̄en wen̄ er stirbt. Daher sollen die Herrn jetzt zu
                mir kom̄en, so<lb break="yes"/>lang wier auf Erden sind, u. ich noch lebe.
                Nacher kan̄ ich keinem mehr helfen, u. es<lb break="yes"/>wird auch nicht
                ein Hirte u. eine Herde werden. Wer weißt ob in 1,000 Jahren wie<lb break="no"/>der
                einer kom̄t, der weißt was ich weiß. Wen̄ den Herrn, was ich fertig
                bringen<lb break="yes"/>will, noch so unmöglich scheint, so kön̄en Sie doch
                denken, man kan̄ es probieren.<lb break="yes"/>Da dieß eine Seltenheit u.
                Merkwürdigkeit ist, so kön̄en die Herrn auch aus Neu<lb break="no"/>gierte zu
                mir kom̄en, um Sich zu überzeugen, ob wirklich ein Ungelehrter die<lb break="yes"/>Sache beßer versteht, als alle Gelehrte, u. weiß was alle Gelehrte
                nicht erfinden<lb break="yes"/>kön̄en. Dieß muß ich aber persönlich
                miteilen, daß die Herrn es verstehen u. glau-<lb break="yes"/>kön̄en. Auch
                alles was ich schreibe muß ich näher erklären u. beweißen. Die Herrn<lb break="yes"/>glauben vieleicht, die Kirche steht fest, u. kan̄ nicht überwältigt werden.
                Aber sie<lb break="yes"/>ist von selbst eingefallen, u. man kan̄ nur noch
                den Schuthaufen davon sehen, u.<lb break="yes"/>was in dem Schuthaufen ist, wißen
                die Herrn bereitz. Räuber u. Mörder, und<lb break="yes"/>was ich bisher bezeichnet
                habe. Aber keine welche die Kirche wieder aufbauen.<lb break="yes"/>Höchstens
                solche welche man als Bausteine zur neuen Kirche brauchen kan̄. Die <pb facs="#image_266"/>Kirche wurde auch von irdischen Reichtümer beraubt. Die
                Kirche ist schon seid meh<lb break="no"/>rere 100 Jahre baufällig. Durch den Luter
                ist schon bereitz die Hälfte weggefallen,<lb break="yes"/>u. das Übrüke wurde durch
                die Unfehlbarkeit gespalten. Diejenigen sind die wenig<lb break="no"/>sten, welche
                die Unfehlbarkeit glauben, wen̄ sie auch nicht dagegen streiten, u. welche<lb break="yes"/>man zu Christen zählt, sind vieleicht die Hälfte gar keine
                Christen, u. haben blos den<lb break="yes"/>Namen. Es scheint, daß die Kirche seid
                1800 Jahren nicht recht regiert worden ist. Mir<lb break="yes"/>würde kein Martin
                Luter etwas davon entreißen, auch würde ich nicht lehren, wo<lb break="no"/>durch es
                Spaltungen gibt, u. von irdischen Reichtümer würde man mir auch<lb break="yes"/>nicht rauben. Da der Papst nichts beßer machen kan̄, so muß ich den ganzen<lb break="yes"/>Schuthaufen entfernen, u. von Grund aus eine neue Kirche bauen,
                welche<lb break="yes"/>kein Blitz u. kein Hagelwetter zerstört, u. die Hölle, der
                Teufel keine Macht mehr<lb break="yes"/>hat, die Kirche zu überwältigen. Die Herrn
                werden verstehen, daß ich die neue<lb break="yes"/>Kirche nicht mit Ziegelsteine
                baue, sondern aus allen Völker auf Erden, zu einem<lb break="yes"/>einzigen Bau, u.
                das In̄ere muß geschmükt werden, mit allen göttlichen Tugenden, u.<lb break="yes"/>Geistliche, welche predigen u. die Kirche regieren. Dieße muß aber
                ich belehren, wie<lb break="yes"/>man Kinder lehrt, welche noch nichts wißen.
                Zuerst brauch ich 12 Apostel, dieß sollen<lb break="yes"/>aber schon die besten
                sein, welche zu finden sind, dieße muß ich besonders belehren. Alle<lb break="yes"/>Sprachen müßen dieße aber selbst spechen kön̄en, ich kan̄ nur
                deusch. <seg ana="#metaling">Da ich im Schrei<lb break="no"/>ben nicht geübt bin,
                    brauch ich auch 4 Evangelisten, welche schreiben was ich lehre,</seg> u.<lb break="yes"/>für jeden Apostel so viel Gehilfen, was man bekom̄en
                kan̄. Dazu brauch ich aber noch<lb break="yes"/>viele Arbeiter, dazu muß man
                alle Sorten benützen, gute u. Schlechte. Das versteh<lb break="no"/>en die Herrn
                aber nicht, wie ich Schlechte auch brauchen kan̄. Die Apostel finde ich
                dan̄<lb break="yes"/>zu allen Glaubessorten, zu hohe u. niedere, zu Räuber
                u. Mörder, u. zu den Anar<lb break="no"/>chisten welche morden, aber ich werde auch
                sorgen, daß keinem etwas baßiert. Da<lb break="yes"/>Jesus für seine Apostel das
                nicht besorgt hat, kan̄ ich den Herrn Auskunft geben, u.<lb break="yes"/>was
                die Herrn nicht verstehen, u. wie ich die Apostel lehre, das alles muß ich per<lb break="no"/>sönlich. Daß es scheller geht, wünsche ich, daß der ganze Kirchenrat
                zusam̄en kom̄t,<lb break="yes"/>aber nicht nur der Papst u. Bischöfe,
                sondern, daß man alle Geistlichen dazu ein<lb break="no"/>ladet, wer zur Sache
                mithelfen will, auch die Modernisten, um in die Kirche zurück zu<lb break="yes"/>führen. Die Hauptsache ist zuerst, daß die Herrn persönlich mit mir sprechen, daß
                Sie<lb break="yes"/>mir glauben kön̄en. Wen̄ ich auch weiß, was
                andere nicht wißen, so kan̄ doch jeder<lb break="yes"/>leicht gscheider sein
                als ich. <seg ana="#metaling">Ich bin ein ganz Ungelehrter, u. so lang ich lebe war
                    ich<lb break="yes"/>im̄er recht dum̄.</seg> Besonders da ich das,
                was ich weiß, nicht früher benützt habe.<lb break="yes"/>aber ich hatte zu wenig
                Erfahrungen, so war es mir auch nicht moglich, das alles<lb break="yes"/>fertig zu
                bringen, was ich jetzt will, u. die Kirche war auch noch nicht in einer <pb break="no" facs="#image_267"/>so erbärmlichen Lage wie jetzt. Es wird nicht
                leicht einer zu finden sein, der so wenig<lb break="yes"/>belehrt worden ist, wie
                ich. Zu Haus kon̄te ich nichts lernen, u. im ersten Jahr in der Schule<lb break="yes"/>war ich die halbe Zeit krank, u. die andern Jahre, mußte ich
                arbeiten von früh bis speht<lb break="yes"/>abens, in die Schule kam ich oft ganze
                Monate gar nicht, u. in die Kirche höchtens an<lb break="yes"/>Son̄tag nach
                der Predig. Die Kirche war mir so unbekan̄t, daß ich nicht wußte wo ich
                    hin<lb break="no"/>gehen soll, als ich von der Werktagsschule frei war,
                dan̄ hab ich mich unter die Schubu<lb break="no"/>ben gestelt. Erst alz ich
                18 Jahre alt, in die Lehre u. Dienst kam, kam ich in die Predig,<lb break="yes"/>aber nachmitag wußte ich nichts mehr davon. Erst als ich 33 Jahre alt war, krank
                und<lb break="yes"/>arbeitsunfähig, hab ich etwas im Gedächtniß behalten, was in
                der Predig recht oder<lb break="yes"/>nicht recht war, u. was beßer hätte sein
                sollen. Ich kam zu mehrere Geistlichen, auch zu<lb break="yes"/>Profeßoren, u.
                darnach es Gelegenheit gab, hab ich von der Religion gesprochen. So<lb break="yes"/>auch mit einem Supregens, da hat ein jeder gesagt, was ihm eingefallen ist. Da ich<lb break="yes"/>meistens anderst gesagt habe als er, u. mir nicht
                wiedersprechen kon̄te, daß ich recht<lb break="yes"/>habe, war er der
                Ansicht, daß ich ihn belehren will. Da doch er aufgestelt war ande<lb break="no"/>re
                zu lehren, so war es ihm unangenehm. Dan̄ hat er gesagt, ich wolle blos
                andere<lb break="yes"/>was sagen, ich wolle mir aber nichts sagen laßen.
                Dan̄ hab ich gesagt, o ja, sagen sie<lb break="yes"/>mir so viel sie wollen.
                Wahrscheinlich hat er nichts gewußt, dan̄ sagte er, er habe<lb break="yes"/>mir schon manches gesagt, aber ich weiß alles beßer. Dan̄ hab ich schell
                gesagt, ja kan̄<lb break="yes"/>ich dafür, daß ichs beßer weiß. Dan̄
                hat er mich schreg angschaut. Das Weitere u. Erste,<lb break="yes"/>kan̄ ich
                mich nicht mehr erin̄ern. Mein Besuch war gewöhniglich beim Herrn Re<lb break="no"/>gens. Da war auch der Fall, wen̄ ich ihn etwas
                    gf<del>e</del><add place="above">r</add>agt hab, hat er gesagt, das<lb break="yes"/>muß ich beßer wißen. Es war ein Fehler, da ich mich damals schon in
                der Sache <add place="above">nicht</add> meh<lb break="no"/>rer bemüht habe. Aber
                wen̄ die Herrn jetzt zu mir kom̄en, oder mich zu Sich neh<lb break="no"/>men, kön̄te ich herein bringen, was ich versäumt habe. Da die
                Herrn die Hirten<lb break="no"/>briefe, Predigten, Untericht, u. das Beichthören
                nicht recht machen, so muß ich zur<lb break="yes"/>neuen Kirche, auch die
                Hirtenbriefe Predigten machen für die ganze Christen<lb break="no"/>heit, so, daß es
                für jederman taugt, für Geistliche u. Weltliche, für Hohe u. Nie<lb break="no"/>dere, für Stadt u. Landleute, u. für Reiche u. Arme. Aber nicht blos einmal<lb break="yes"/>im Jahr, sondern für jeden Son̄ u. Feiertag. Da die Bischöfe
                blos einmal im<lb break="yes"/>Jahr einen Hirtenbrief, u. dießen nicht recht
                machen, werden die Herrn einsehen,<lb break="yes"/>daß ich mehrer wißen, u. die
                Sache beßer verstehen muß. Wen̄ ich die Herrn belehre,<lb break="yes"/>dan̄ kön̄en Sie auch einsehen, daß alles möglich ist, was ich fertig
                bringen will.<lb break="yes"/>Wen̄ die Herrn nicht zu mir kom̄en, ist
                es klar, daß die Herrn von den göttlichen<lb break="yes"/>Wahrheiten nichts wißen
                wollen, wie die hohen Priester von Jesus nichts wißen<lb break="yes"/>wolten, u. in
                der Finsterniß bleiben, wie andere lichtscheue Menschen, we<pb break="no" facs="#image_268"/>welche zur Zeit ihre Strafe bekom̄en. Der hochwürdige Herr
                Erzbischof Dr. Franz<lb break="yes"/>v. Bottinger, ist ja in das Gefängniß
                gekom̄en, so kön̄te doch auch einer in die<lb break="yes"/>Irrenanstalt kom̄en. Aber das würde den Herrn nur nützen, wen̄ Sie
                mit mir spre<lb break="no"/>chen. Ich kön̄te den Herrn zeigen, daß die
                Geistlichen daran schuld sind, daß so viele in<lb break="yes"/>die Irrenanstalt
                kom̄en. Nirgens kan̄ ich finden, daß die Herrn etwas erstehen. Da der<lb break="yes"/>Papst die Unfehlbarkeit erklärt hat, ist ganz recht, u. ist
                auch eine Leitung vom hl Geit,<lb break="yes"/>aber in der Finsterniß sieht u.
                versteht Er die Sache nicht, u. eine Leitung, daß Er es<lb break="yes"/>versteht,
                war dem hl. wahrscheinlich nicht möglich. Aber ich verstehe es. Der Herr<lb break="yes"/>Inspektor Funk, jetzt Regens, hat in einem Vortrag gesagt, daß die
                Modernisten<lb break="yes"/>erklären, daß es unmöglich ist, zu erkön̄en, daß
                es einen Gott, u. daß der Mensch<lb break="yes"/>noch lebt, wen̄ er
                gestorben ist. Er sagt auch, daß die Modernisten behaupten daß<lb break="yes"/>keinen Gott gibt, oder einen, der so weit entfernt ist, daß er sich um die Welt<lb break="yes"/>gar nicht küm̄ert, u. daß Jesus blos ein Mensch war.
                Aber das glaub ich nicht, den̄<lb break="yes"/>dieße werden nicht so dum
                sein, etwas behaupten, wo sie selbst erklären, daß<lb break="yes"/>sie es nicht
                erkön̄en, u. nicht wißen kön̄en. Aber der Inspeter kon̄te
                nichts erklär<lb break="no"/>ren, daß man glauben kön̄te, daß es einen Gott
                gibt, wie der Papst nicht lehren<lb break="yes"/>kan̄, daß man Ihm glauben
                kan̄, als solche welche auch das glauben was<lb break="yes"/>nicht Wahrheit
                ist. Daher sollen die Herrn mich lehren laßen, u. anhören, ich kan<lb break="yes"/>Ihnen zeigen wie Gott aussieht, und wie der Teufel aussieht, ganz anderst, als<lb break="yes"/>die Herrn es Sich vorstellen, u. wie gerichtet wird, u. wie die
                Bücher aus<lb break="no"/>sehen, welche für jeden aufgeschlagen werden, u. wie die
                gestorbenen aus<lb break="no"/>sehen, u. wie es ihnen geht. Wen̄ die Herrn
                auch glauben, ich sei geisteskrank, so<lb break="yes"/>so kön̄en Sie mich
                doch anhören. Dan̄ werden Sie aber glauben, daß ich nicht<lb break="yes"/>geisteskrank bin. Ich muß den Herrn auch erklären, daß glauben u. wißen<lb break="yes"/>zweierlei ist. Ich habe in meinem Leben nie eine Zeitung gelesen u.
                sonst<lb break="yes"/>nichts, so war mir die Welt ganz unbekan̄t. <seg ana="#inst">Erst seid ich eingesperrt bin,<lb break="yes"/>hab ich etwas
                    gelesen, wodurch ich die Überzeugung gewon̄en habe, daß<lb break="yes"/>die ganze Menschheit hilfsbedürftig ist, u. niemand für die rechte Hilfe<lb break="yes"/>sorgt.</seg> Im schreiben kan̄ ich die Sache nicht
                vorbringen, daß es etwas nützt,<lb break="yes"/>sondern erst, wen̄ ich mit
                den Herrn sprechen kan̄, daß Sie die Sache<lb break="yes"/>verstehen, u.
                glauben. Ich hoffe daß die Herrn zu mir kom̄en, oder mich<lb break="yes"/>zu
                Sich nehmen, daß ich Ihnen helfen kan̄ aus Ihrer erbarmlichen Lage,<lb break="yes"/>welche Sie vieleicht gar nicht erken̄en. Ich bitte, die
                Herrn möchten<lb break="yes"/>meinen Namen nicht bekan̄t machen, den will
                ein Verachteter blei<lb break="no"/>ben. Jetzt kan̄ man eine Sache in 24
                Stund auf der ganzen Erde<lb break="yes"/><hi rendition="#r">bekan̄t
                    machen.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>