<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s45" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">vermutlich 1916</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bischöfe in Bayern</persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863-1916</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po </p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    ist nicht geisteskrank; krisitiert die Geistlichen, den Papst und den Hirtenbrief;
                    hatte wenig (Schul-)Bildung erfahren; ist schon seit seinem 6. Lebensjahr schwer körperlich krank;
                    er hätte die Spaltung der Kirche und den Krieg verhindern können, durch ihn würde es weniger Geisteskranke geben
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s45a.jpg" xml:id="image_239"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s45b.jpg" xml:id="image_240"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s45c.jpg" xml:id="image_241"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s45d.jpg" xml:id="image_242"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s45e.jpg" xml:id="image_243"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s45f.jpg" xml:id="image_244"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s45g.jpg" xml:id="image_245"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s45h.jpg" xml:id="image_246"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_239"/>
<opener>
<dateline/>
<salute>An die Hochwürdigen Herrn Herrn Bischöfe in Bayern! <add><seg ana="#metaling">Fehlerhaft geschrieben</seg></add></salute>
</opener>
<p>Da ich in der Irrenanstalt eingesperrt bin, u. mehrere Ärzte besonders Eide
                geschworen haben ich sei<lb break="yes"/>geisteskrank, u. sogar der Geistliche hat
                mich als einen solchen Narren erklärt, wozu er sagte, daß<lb break="yes"/>man mit
                mir mit dem Beichten gar nichts machen kan̄. So ist es notwendig, daß Sich
                die Herrn selbst<lb break="yes"/>bei mir Sich überzeugen, daß ich nicht
                geisteskrank bin, u. daß alles Wahrheit, u. alles möglich ist,<lb break="yes"/>was
                ich schreibe. Wen̄ man glauben würde, ich sei geisteskrank, müßte man
                glauben, daß Jesus<lb break="yes"/>auch ein geisteskranker Mensch war, den̄
                was ich weiß u. versteh, stim̄t ganz genau zu dem<lb break="yes"/>was Jesus
                glehrt hat. Da der Papst, das heißt, der ganze Kirchenrat, die Lehre Jesu nicht
                recht<lb break="yes"/>versteht, da weiß ich nicht, hat Jesus nicht deutlich
                gelehrt, oder haben es seine Nachfolger vergeßen.<lb break="yes"/>Wen̄ ich
                nicht sicher wüßte, daß alles Wahrheit ist, was Jesus gelehrt hat, müßte ich
                glauben,<lb break="yes"/>daß Jesus auch blos ein Mensch war, der nicht viel wußte,
                aber ich denke, daß Jesus nicht<lb break="yes"/>alles gesagt hat, was er wußte,
                oder haben die Apostel es für sich behalten. Es steht wohl<lb break="yes"/>von
                Johan̄es geheimen Offenbarungen, aber ist auch nur wenig, da weiß ich mehrer.
                Daher<lb break="yes"/>will ich, was alle Geistlichen in 1900 Jahren nicht fertig
                brachten, in 2 Jahren fertig brin<lb break="no"/>gen, daß ein Hirte u. eine Herde
                wird, so, daß alle Völker auf Erden den Papst als ihr<lb break="yes"/>Oberhaupt
                achten. Ich will auch alle Arme u. Notleidente so reich machen, daß sich keiner<lb break="yes"/>vertauschen möchte, mit Könige u. Kaiser. Aber so etwas kan̄
                dem Papst so wenig einfal<lb break="no"/>len als auf den Wolken spazieren gehen. Es
                waren Apostel u. nacher Heilige, welche<lb break="yes"/>Völker bekehrten, aber so
                etwas hat noch keiner probiert. Vieleicht war es früher nicht<lb break="yes"/>möglich, aber jetzt hoffe ich, daß es sogar leicht möglich ist. Wen̄ die
                Herrn zu mir kom̄en<lb break="yes"/>oder mich zu Sich nehmen, daß ich mit
                Ihnen sprechen kan̄, u. mir helfen. Aber selbstver<lb break="no"/>verständlich, so lang ich eingesperrt bin, u. die Herrn nicht zu mir
                kom̄en, ist mir auch alles<lb break="yes"/>unmöglich. Das ist mein größter
                Schmerz, wen̄ ich den Herrn, in Ihrer erbärmlichen Lage<lb break="yes"/>nicht helfen kan̄, u. Ihnen nichts miteilen kan̄, was ich weiß, von
                Gott u. Äberirdischen, was<lb break="yes"/>alle Gelehrten nicht erfinden
                kön̄en. Daher bitte ich, die Herrn möchten so bald als möglich<lb break="yes"/>zu mir kom̄en. Was ich schreibe, muß ich persönlich alles
                näher erklären u. beweißen,<lb break="yes"/>daß die Herrn es glauben kön̄en.
                Da gar ein ein Geistlicher in die <w>Anstalt</w><w>kom̄t</w>, der<lb break="yes"/>nachschaut, u. für Wahrheit u. Recht sorgt, das ist eine
                unverzeiliche Nachläßigkeit. Es<lb break="yes"/>scheint, daß es keinen klugen
                rechtschaffenen Geistlichen gibt, den̄ ein solcher kom̄t nie in<lb break="yes"/>die Anstalt, zudem man an 1894 vom <w>Landtag</w><w>aus</w> übe<add place="above">r</add>al bekan̄t gemacht hat, daß man in<lb break="yes"/>der Irrenanstalt grausame Ungerechtigkeiten verübt, u. Personen ungerechter <add place="below">Personen</add> Weiße<lb break="yes"/>eingesperrt, welche den
                rechten Verstand haben, u. ausgemacht hat, daß man nachschauen<lb break="yes"/>soll. Aber dazu hat man die Großen von der Regierung beselt. Da ist es als wie<lb break="yes"/>man den Fuchs zum Hen̄en hüten bestelt, u. als wie man den
                Teufel bei seiner Mutter<lb break="yes"/>u. die Spitzbuben beim
                Räubershauptman̄ verklagt. So ist es nacher viel schlechter<lb break="yes"/>als vorher. Die Herrn sollen selbst nachschauen, oder rechtschafene Män̄er
                schicken w<pb facs="#image_240"/>welche für Wahrheit u. Recht sorgen. Ich will die
                Herrn nicht beleidigen, nicht verachten,<lb break="yes"/>u. nicht erniedrigen,
                sondern aus Ihrer erbrämlichen Lage erhöhen, über Könige u. Kaiser.<lb break="yes"/>Aber das verstehen die Herrn nicht. Sie wißen u. verstehen nichts,
                nem̄lich, so wenig, was man<lb break="yes"/>für nichts hält. Es ist mir
                sogar unbegreiflich, wie es möglich ist, daß gelehrte Geistliche so dum̄ sein<lb break="yes"/>kön̄en, wovon ich überzeugt bin. So machen die Bischöfe
                die Hirtenbriefe nicht recht, daß Sie in der<lb break="yes"/>Zeitung als
                dum̄ erklärt wurden u. daß ein jeder machen kan̄, wie es ihm bast. so
                so sind die<lb break="yes"/>Herrn bis hinauf zum Papst, erbärmliche Personen, man
                achtet so wenig, wie den Hund an der<lb break="yes"/>Kette. Der ganze Hirtenbrief
                war gegen das Leichenverbren̄en, aber die werden nacher verbren̄t<lb break="yes"/>wie vorher, im März habe man 927 Personen verbren̄t, u. in
                Frankeich werden die Bildniße<lb break="yes"/>Jesu entfernt, u. der lebendige Gott
                muß sich zuerst entfernen, u. die klösterlichen Schulen wer<lb break="no"/>den
                entfernt, u. dafür weltliche oder teufelische gestelt, wo kein Christusbild unser
                exestieren<lb break="yes"/>darf. In großen Städten hat man es so eingerichtet, daß
                Frauenzim̄er, von der Hurerei leben<lb break="yes"/>kön̄en, anstadt
                durch Arbeit. Was man bei Gericht u. sonst überal erfahren kan̄, ist grausig,
                    wo<lb break="no"/>durch man überzeugt ist, daß in solchen Menschen nicht Gott,
                sondern der Teufel wohnt. Da<lb break="no"/>zu gibt es Leute, u. Geistliche, wo man
                glauben kön̄te, sie gehen den graten <add place="above">W.</add> in
                Him̄el, aber<lb break="yes"/>wen̄ man durchschaut, sind sie auf dem
                Weg zur Hölle. Es gibt gibt Geistliche welche<lb break="yes"/>schlechter sind als
                der Judas, was denjenigen in seiner Nähe bekan̄t ist, welche grausame<lb break="yes"/>Ungerechtigkeiten verüben; Dieße werden von außen, für barmherzige
                Sameriter ge<lb break="no"/>halten u. gut belohnt. Ich bin in der Lage, wo man nicht
                glauben kan̄, daß es noch<lb break="yes"/>einen Christen gibt, der ist, wie
                er sein soll. Dabei kan̄ man glauben, daß die Erdbeben<lb break="yes"/>u.
                Krieg, eine Strafe u. Züchtigung ist. Dazu will ich glauben, daß sich im Krieg
                    man<lb break="no"/>cher beßert, u. durch sein Blutvergießen seine Strafzeit
                abkürzt. Aber viele werden<lb break="yes"/>dabei sein, welche nicht den
                Him̄el offen sehen, wie der hl. Stefanus, <add place="above">im
                    Fegfeuer,.</add> sondern, der Krieg<lb break="yes"/>Der Richtplatz ist, wo er
                in die Hölle gestoßen wird, für seinen sündhaften Lebens<lb break="no"/>wandel. Was
                gut ist, u. was recht gemacht wird, brauch ich nicht sorgen. Es ist auch so,<lb break="yes"/>wen̄ die Leute Gelegenheit haben, wozu sie bereitz gezwungen
                sind, üben sie auch<lb break="yes"/>Gutes, u. wen̄ sie Gelegenheit haben,
                böses zu tun, üben sie Böses, ohne daß sie ge<lb break="no"/>zwungen werden. Es
                scheint, daß die Herrn von allem nichts wißen. So scheint es auch,<lb break="yes"/>daß die Herrn blind sind, u. so tief in der Finsterniß steken, daß die Erleichtung
                    <add place="above">d. hl. G.</add> nicht durch<lb break="no"/>dringt. Daher
                sollen die Herrn zu mir kom̄en, ich will Ihnen leichten in der Finsterniß,<lb break="yes"/>Daß Sie sehen, wie die Hirtenbriefe sein sollen, u. wie man
                alles beßer u. recht machen<lb break="yes"/>kan̄, u. daß alles möglich ist
                was ich fertig bringen will, u. daß alles Wahrheit ist was<lb break="yes"/>schreibe
                u. spreche. Ich möchen sehen, ob Die Herrn mir etwas weggstreiten kön̄en.<lb break="yes"/>Zuerst möchte ich für die Herrn sorgen. Sie werden glauben, Sie
                seien keine erbärm<lb break="no"/>liche Personen, da man Ihnen Ehren u.
                Höflichkeiten erweißt, u. zu eßen u. zu trin<lb break="no"/>ken haben. Aber <add place="above">es</add> kan̄ zuletzt leicht der Fall sein, daß man sagt,
                du hast deinen Lohn <pb facs="#image_241"/>schon erhalten. Da durch Ihre Unwißenheit
                u. Nachläßigkeit viele 1000 in die Höll und<lb break="yes"/>Fegfeuer kom̄en,
                kan̄ der Fall sein, daß die Herrn auch dorthin kom̄en, u. von jedem
                    Brie<lb break="no"/>gel bekom̄en, der sagt, du bist schuld, daß ich da
                bin,. So viel ich weiß, kom̄t von den<lb break="yes"/>Geistlichen, bis
                hinauf zum Papst keiner in den Him̄el, wen̄ er stirbt. Wie in die
                    Irrenan<lb break="no"/>stalt kein Geistlicher kom̄t, der nachschaut, u.
                für Wahrheit u. Recht sorgt, so wird auch kei<lb break="no"/>ner in den
                Him̄el kom̄en wen̄ er stirbt. Die Herrn kön̄en Sich
                überzeugen, daß in der<lb break="yes"/>Irrenanstalt so viel Ge<add place="above">i</add>stliche sind, oder mehr, zu einer Anzahl Personen, wie auser der<lb break="yes"/>Anstalt. So kan̄ es in der Höll u. Fegfeuer auch ausschauen.
                Die Herrn haben keine<lb break="yes"/>sichere Hoffnung, daß Sie Sich durch Gebete,
                Meßopfer, u. sonst alles Mögliche, Sich von<lb break="yes"/>Ihrer Schuld u. Strafe
                befreien kön̄en. Daher sollen jetzt die Herrn zu mir kom̄en, so<lb break="yes"/>lang wier auf Erden sind, u. ich noch lebe, nacher kan̄ ich
                keinem mehr helfen, u. es<lb break="yes"/>wird auch nicht ein Hirte u. eine Herde
                werden. Wer weißt ob in 1000 Jahren wieder<lb break="yes"/>einer kom̄t, der
                weist was ich weiß. Die Herrn glauben vieleicht, die Kirche steht fest<lb break="yes"/>u. kan̄ nicht überwaltigt werden, aber sie ist von selbst
                eingefallen, u. man kan̄<lb break="yes"/>nur noch den Schuthaufen davon
                sehen, u. was dabei ist kön̄en die Herrn wißen,<lb break="yes"/>Räuber u.
                Mörder, u. was ich oben bezeichnet habe. Im Reichstag hat man ausge<lb break="no"/>macht, daß man him̄elschreiende Sünden begeht, den Arbeiter den verdienten
                Lohn<lb break="yes"/>weggnim̄t, jährlich 10 bis 30 Mark. <del>Wogegen</del>
                wovon keiner eine sichere Hoffnung<lb break="yes"/>hat, daß er wieder etwas davon
                bekom̄t. Wen̄ man für Hilflose sorgen will,<lb break="yes"/>hätte man
                1000 Milionen vo<add place="above">n</add> dem nehmen sollen, was man von Frankreich<lb break="yes"/>bekom̄en hat, u. was man jährlich zu Kriegsrüstungen
                verwendet hat, da<lb break="no"/>von hätte man auch jährlich 100 Milionen ersparen
                kön̄en. In der ganzen<lb break="yes"/>Welt ristete man sich zum Kriegführen,
                zum Morden u. Rauben, wozu man so viel<lb break="yes"/>zahlen muß, daß die
                Landleute überal vederben, wer nicht Tag u. Nacht arbeitet;<lb break="yes"/>rauhes
                Brod ißt u. Wasser trinkt. Sind das Christen, welche jetzt so grausam<lb break="yes"/>einander morden u. berauben, u. welche nicht im Krieg sind, Die
                freuen<lb break="yes"/>sich, wen̄ man den Andern recht viel mordet, u. viele
                1000 Milionen Schaden<lb break="yes"/>macht. Wo ist die Kirche, dabei verstehe ich
                nicht ein Gebäute aus Ziegelsteine son<lb break="no"/>dern aus fromen Menschen,
                welche nach der Lehre Jesu leben, u. Vorgesetzte,<lb break="yes"/>welche die recht
                leiten. Aber solche weiß ich nirgends zu finden. Es scheint daß jetzt<lb break="yes"/>die Welt schlechter ist als vor der Sündflut. Da hätten die Herrn
                schon längst predigen<lb break="yes"/>sollen, daß man das lasterhafte Leben aufgibt
                u. Buse tut. Wie Sodoma ver<lb break="no"/>sunken ist, so wurde auch den 16 November
                1911 Mesina über Nacht ein Schut<lb break="no"/>haufen, wodurch 100,000 Personen ums
                Leben kamen. Aber da kam von den Geist<lb break="no"/>lichen kein Jonas, der
                predigt, daß man Buse tut, da zien sich alle zurück wie die <pb facs="#image_242"/>Maus vor der Katz. Jetzt ist Krieg, u. 1914 war wieder ein Erdbeben, wodurch
                40,000<lb break="yes"/>Personen ums Leben kamen. Aber die Herrn predigen
                im̄er noch nicht was Sie<lb break="yes"/>predigen sollen. Daher möchte ich
                helfen, den Hirtenbrief machen. Es scheint, daß<lb break="yes"/>von der Kirche
                Gottes nichts mehr da ist, als der Schuthaufen, wovon man noch<lb break="yes"/>etwas brauchen, als Bausteine zu einer neuer Kirche, u. daß Sich das Ober<lb break="no"/>haupt verstekt hat. Die Kirche ist schon seid mehrere 100 Jahre
                baufällig, durch<lb break="yes"/>den Luter ist schon bereitz die Hälfte
                weggefallen, u. das Übrüke wurde<lb break="yes"/>durch die Unfehlbarkeit gespalten.
                Auch von den irdischen Reichtümer wurde<lb break="yes"/>die Kirche beraubt. Es
                scheint daß die Kirche seid 1800 Jahren nicht recht regiert<lb break="yes"/>worden
                ist. Mir würde kein Martin Luter etwas davon entreißen, auch<lb break="yes"/>würde
                ich nicht lehren wodurch es Spaltungen gibt, u. vom irdischen Reich<lb break="no"/>tum würde man mir auch nichts rauben, u. die Modernisten wü<del>d</del>rde ich
                    be<lb break="no"/>lehren anstadt von der Kirche ausschließen. Aber der Papst
                versteht die Sache<lb break="yes"/>nicht. Ich bemerke, daß wißen, u. gla<add place="above">u</add>ben, zweierlei ist. Der Papst weißt nicht wo<lb break="yes"/>der Him̄el ist, oben oder unten, u. wo die Hölle u. Fegfeuer
                ist weißt Er auch<lb break="yes"/>nicht. Er ken̄t Gott nicht, u. den Teufel
                nicht. Aber ich kan̄ den Herrn zeigen, wie<lb break="yes"/>Gott u. der
                Teufel aussieht. Vieleicht weißt der Papst nicht ob es einen Gott gibt, u.<lb break="yes"/>ob der Mensch noch lebt, wen̄ er gestorben ist. Er hat Gott
                noch nie gesehen, u. von<lb break="yes"/>allen Seinen verstorbenen Freunden
                kom̄t keiner, u. sagt Ihm etwas, u. Jesus<lb break="yes"/>selbst, der mit
                lebendigen Leib in Him̄el gefahren ist, kom̄t nicht, u. sagt Ihm<lb break="yes"/>etwas. Aber <add place="above">ich</add> weiß, daß es einen Gott
                gibt, u. daß der Mensch noch lebt wen̄ er ge<lb break="no"/>storben ist, u.
                wie ein jeder gerichtet würd, u. wie die Bücher ausschauen, wo<lb break="yes"/>man
                lesen kan̄, was ein jeder begangen hat<del>,</del>. Das sind keine Bücher
                welche<lb break="yes"/>gedrukt oder geschrieben sind. Die Herrn werden einsehen,
                daß Sie sonst niemand<lb break="yes"/>finden, der die neue Kirche bauen
                kan̄, wie es sein soll, so muß ich die Kirche<lb break="yes"/>bauen, aber
                nicht aus Ziegelsteine, sondern aus allen Völker auf Erden, zu<lb break="yes"/>einem einzigen Bau, so daß alle Völker auf Erden, den Papst als ihr Oberhaupt<lb break="yes"/>achten. So ist dan̄ ein Hirte u. eine Herde, wen̄ es
                vorläfig auch nicht lauter<lb break="yes"/>frome Läm̄er sind, den̄
                das Unkraut wird man nicht so schnell ausroten kön<lb break="no"/>kön̄en.
                Warum Jesus befohlen hat, das <add place="above">m</add>Unkraut nicht ausrotten, das
                verstehen die<lb break="yes"/>Herrn nicht, aber ich weiß es, warum. Die Kirche muß
                inwändig geschmükt werden<lb break="yes"/>mit allen göttlichen Tugenden, u.
                Geistlichen welche predigen u. die Kirche<lb break="yes"/>rgieren. Dieße muß aber
                ich belehren. Daß es den Anortnungen Jesu gleicht, brauch<lb break="yes"/>ich
                zuerst 12 Apostel, die sollen aber schon die besten sein welche zu finden sind.<lb break="yes"/>Dieße muß ich besonders belehren, alle Sprachen müßen sie aber
                selbst<lb break="yes"/>sprechen kön̄en, ich kan̄ nur deutsch. <seg ana="#metaling">Da ich im Schreiben nicht geübt bin,</seg>
<pb facs="#image_243"/>brauch ich auch 4 Evangelisten, welche schreiben, was ich
                lehre. Die Apostel<lb break="yes"/>sollen Gehilfen bekom̄en, so viel als man
                bekom̄en kan̄. Dieße sende ich zu allen<lb break="yes"/>Glaubenssorten, u. zu Räuber u. Mörder, u. zu den Ana<add place="above">r</add>chisten, welche morden, aber<lb break="yes"/>ich werde auch sorgen, daß
                keinem etwas basiert. Warum Jesus für seine Apostel<lb break="yes"/>das nicht
                besorgt hat, kan̄ ich auskunft geben. Dazu brauch ich aber noch viele Ge<lb break="no"/>hilfen. Dazu muß man alle Sorten benützen, Gute u. Schlechte. Wie
                ich die Schlech<lb break="no"/>ten auch brauchen kan̄, das verstehen die
                Herrn nicht, blos keine schlechte Geistliche,<lb break="yes"/>u. solche welche den
                Nächsten, morden u. berauben. Da die Herrn die Hirtenbriefe<lb break="yes"/>nicht
                recht machen, muß ich auch die Hirtenbriefe machen, aber nicht blos einmal im<lb break="yes"/>Jahr, sondern das ganze Jahr, für jeden Son̄- u. Feiertag,
                u. daß es für jederman<lb break="yes"/>bast, für hohe u. niedere, für Reiche u.
                Arme, für Stadt- u. Landleute. Da ich weiß<lb break="yes"/>was andere nicht wißen,
                bin ich nicht gscheider. Ich bin ein ganz Ungelehrter, u. so<lb break="yes"/>lang
                ich lebe, war ich im̄er recht dum̄. Daher möchte ich jetzt herein
                bringen, was ich<lb break="yes"/>versäumt habe. Ich bitte, die gelehrten Herrn
                möchten Sich bei mir überzeugen, u. mir<lb break="yes"/>behilflich sein. Sie werden
                doch verstehen, daß das was ich weiß, was alle Gelehr<lb break="no"/>ten nicht
                erfinden kön̄en, einen hohen Wert hat. Wovon ich nichts geschrieben hab,<lb break="yes"/>sondern persönlich miteilen muß, daß die Herrn es verstehen u.
                glauben kön̄en.<lb break="yes"/>Die Herrn sollen auch aus Neugierte zu mir
                kom̄en, um Sich zu überzeugen ob ich verükt<lb break="yes"/>bin oder nicht.
                Ich erkläre selbst, daß ich nicht gscheid bin als andere, u. im̄er recht dum
                war<lb break="yes"/>so lang ich lebe. Es wird nicht leicht einer zu finden sein,
                der so wenig belehrt worden ist<lb break="yes"/>wie ich. Das erste Schuljahr war
                ich die halbe Zeit krank, zum sterben, u. die andern Jahre<lb break="yes"/>mußte
                ich arbeiten. Ich kam blos selten in die Schule, u. in die Kirche gar nicht,
                höchstens<lb break="yes"/>am Son̄tag ins Amt zu speht. Erst als 18 Jahre alt
                in die Lehre u. Dienst kam, kam ich in<lb break="yes"/>die Predig, aber nachmitag
                wußte ich nichts mehr davon. Erst als ich 33 Jahre alt war,<lb break="yes"/>hab ich
                etwas im Gedächtniß behalten, was in der Predig recht oder nicht recht war, u. was<lb break="yes"/>beßer hätte sein sollen. Da meine Gesundheit nicht mehr
                herzustelen war, u. höchstens ein<lb break="yes"/>leichtes Geschäft verichten
                kon̄te, oder ein Stük gehen, kam ich auch zu Geistlichen, u. sprach<lb break="yes"/>von der Religion. So auch beim Subregens in Dillingen, ich hoffe,
                er wird noch leben, vie-<add place="below">leicht</add><lb break="yes"/>in Augsburg. Da ich meistens anderst gesagt hab, als er, u. mir
                nicht wiedersprechen<lb break="yes"/>kon̄te, daß ich recht habe, war er der
                Ansicht, daß ich ihn belehren will. Da er aufgestelt<lb break="yes"/>war, andere zu
                lehren, so war es ihm unangenehm. Dan̄ sagte er, ich wolle blos andern<lb break="yes"/>was sagen, ich wolle mir aber nichts sagen laßen. Dan̄ sagte
                ich, o ja, sagen sie mir so<lb break="yes"/>viel sie wollen. Vermutlich wußte er
                nichts, dan̄ sagte er, er habe mir schon manches ge<lb break="no"/>sagt, aber
                ich weiß alles besser. Darauf sagte ich schnell, ja kan̄ ich dafür.
                Dan̄ hat er mich<lb break="yes"/>angschaut, da ich als Ungelehrter es beßer
                weiß. Das Weitere u. Erste, kan̄ ich mich nicht<lb break="yes"/><add place="bottom"><seg ana="#metaling">Im Schreiben kan̄ ich es nicht recht
                        machen. Persönlich muß ich es verbeßern.</seg></add>
<pb facs="#image_244"/>mehr erin̄ern. Mein Besuch war gewöhniglich beim Herrn
                Regens, zu dem kon̄te ich jeder<lb break="no"/>zeit kom̄en,
                wen̄ er auch Arbeit hatte, er sagte, wen̄ er am Tag nicht fertig wird
                arbeitet<lb break="yes"/>er in der Nacht, wen̄ ich ihn etwas fragte, sagte
                er, das muß ich beßer wißen. Daher kön-<lb break="yes"/>die Herrn auch denken, daß
                es der Mühe wert ist mich anzuhören. Damals hätte ich mich<lb break="yes"/>in der
                Sache beßer bemühen sollen. Aber wo ich hinkam, wußten oder wolten die Geistlichen<lb break="yes"/>die Sache nicht benützen. Ich war auch zu schichtern, da ich
                nichts gelesen hab, u. nicht unter die<lb break="yes"/>Leute kam, kon̄te ich
                nichts erfahren. So war mir die Welt ganz unbekan̄t, daher war es<lb break="yes"/>mir auch <add place="above">un</add>möglich, die Sache recht zu
                machen. Die Zeit als ich eingesperrt bin, kon̄te ich lesen,<lb break="yes"/>daß ich weiß wie es ist, u. nachdenken, wie man alles Recht machen kan̄, u.
                soll. Die Mo<lb break="no"/>dernisten beklagen sich, daß sie einen falschen Eid
                schwören sollen, aber ich weiß die Ur<lb break="no"/>sache nicht, so kan̄ ich
                auch nicht wißen, ob der Papst recht hat oder die Modernisten. Aber<lb break="yes"/>das ist klar, daß der Papst auch nicht mehr weißt u. versteht, als die
                Modernisten, sonst<lb break="yes"/>würde Er sie belehren, anstadt von der Kirche
                ausschließen, u. die schlechterin behalten.<lb break="yes"/>Dazu hilt der Enspektr
                    <surname>F.</surname> in Höchstädt einen Vortrag, wo er sagte, daß die
                Modernisten<lb break="yes"/>behaupten, daß es keinen Gott gibt, außer einen, der so
                weit entfernt ist, daß er sich um die<lb break="yes"/>Welt nicht köm̄ert, u.
                das Jesus blos ein Mensch war, u. daß der Mensch nicht lebt wen̄ er ge<lb break="no"/>storben ist. Aber das glaub ich nicht, den dieße werden nicht so dum
                sein, etwas behaupten<lb break="yes"/>wo sie selbst erklären, daß sie es nicht
                wißen u. nicht erfinden kön̄en. Der Herr Funk, jetzt<lb break="yes"/>Regens,
                sagte auch, der Eid verpflichtet, verpflichtet, daß man vom unfehlbaren Lehr<lb break="no"/>amt der Kirche, die geoffenbarten Wahrheiten anim̄t, u. von
                Irrlehren sich<lb break="yes"/>fern hält. Die Wahrheiten wird niemand weggstreiten,
                aber wahrscheinlich, halten<lb break="yes"/>die Modernisten etwas für eine
                Irrlehre, u. von Irrlehren wollen sie sich fern<lb break="yes"/>halten, u. sich
                lieber von der Kirche ausschließen laßen, als eine Irrlehre anehmen<lb break="yes"/>u. dazu einen falschen Eid schwören. So lang ich nicht weiß, was der Papst alles<lb break="yes"/>vorschreibt, kan̄ ich nicht wißen, wer recht hat.
                Wen̄ ich mit den Modernisten sprechen<lb break="yes"/>kön̄te, möcht
                ich sehen, ob sie sich nicht mit dem Papst vereinigen. Da der Papst die Un<lb break="no"/>fehlbarkeit erklärt hat, das ist ganz recht, u. durch Erfahrungen
                ist es leicht begreiflich, daß<lb break="yes"/>es auch eine Leitung des hl. Geistes
                ist. Aber der Papst versteht die Sache nicht. So kan̄ Er<lb break="yes"/>auch nicht lehren, daß man glauben kan̄. Daher soll er gar nicht verlangen,
                daß man<lb break="yes"/>die Unfehlbarkeit glauben muß, u. von den Geistlichen hätte
                Er auch nicht verlangen sollen<lb break="yes"/>daß sie den Modernisteneid schwören
                müßen. Da werden viele einen falschen Eid geschoren<lb break="yes"/>haben, daß sie
                von der Kirche nicht ausgeschloßen werden. Die Unfehlbarkeit werden auch blos<lb break="yes"/>die Lauen glauben, u. die Dum̄en, welche auch glauben, was
                velogen ist. In Kaufbeuren<lb break="yes"/>hat man sogar glaubt, daß die Tochter im
                Him̄el geheiratet hat, u. schikte ihr 800 Mark Heirats<lb break="no"/>gut in
                Him̄el hinauf, u. in Kempten war eine him̄lische Posthalterin, das hat
                man sicher <pb facs="#image_245"/>glaubt, daß dieße das Geld in Him̄el hinauf
                beförtert. Das alles soll der Papst einsehen, u. lieber<lb break="yes"/>etwas
                nachgibig sein, um die Einigkeit zu erhalten. Dazu möchte ich dem Papst das Wort<lb break="yes"/>ans Herz legen, richtet nicht, u. auch ihr werdet nicht gerichtet
                werden, u. das Urteil Gott<lb break="yes"/>überlaßen. Dazu will ich sorgen, daß
                jederman die Unfehlbarkeit glaubt u. versteht.<lb break="yes"/>Da der Papst die
                Sache nicht versteht, so hätte Er gar nicht verlangen sollen, daß man<lb break="yes"/>die Unfehlbarkeit glauben muß, u. daß die Geistlichen den
                Modernisten-Eid schwören<lb break="yes"/>müßen. Da werden viele gleichgildig, u.
                daß sie von der Kirche nicht ausgeschloßen<lb break="yes"/>werden, einen falschen
                Eid geschworen haben. Der Papst soll nicht verlangen, was un<lb break="no"/>möglich
                ist. Ich verlange auch nicht, was unmöglich ist, ich verlange auch nicht, daß
                    d<del>aß</del>ie<lb break="yes"/>Herrn mir sogleich glauben sollen, sondern,
                daß Sie mich anhören, daß <add place="above">ich</add> Ihnen es<lb break="yes"/>erklären u. beweißen kan̄, ,daß Sie leicht gla<add place="above">u</add>ben
                kön̄en. Es ist zwar eine überspante<lb break="yes"/>Sache, u. scheint
                verükt, oder Hofart. Aber ich halte es für eine sträfliche Nachläßigkeit,<lb break="yes"/>wen̄ ich es unterlaßen würde. Dagegen möchte ich die Herrn
                warnen, vor Hoffart, daß<lb break="yes"/>Sie nicht denken, Sie sind Gelehrte, u.
                brauchen Sich von einem Ungelehrten nichts sagen<lb break="yes"/>laßen. Jetzt
                möchte ich zuerst die Herrn hören, was Sie zu der Sache sagen. Ich bitte, die<lb break="yes"/>Herrn möchten sobald als möglich zu mir kom̄en, ich bin
                bereitz 85 Jahre alt u. krank,<lb break="yes"/>da kan̄ ich nicht hoffen, daß
                ich noch lang lebe, vieleicht blos eine kurze Zeit.<lb break="yes"/>Dazu will ich
                einige Merkwürdigkeiten schreiben, aus meinem Leben. Da ich<lb break="yes"/>dasVaterunser noch nicht beten kon̄te, blutete mein Vater auf dem Kleaker<lb break="yes"/>aus der Nase, dan̄ sollte ich ein Vaterunser beten, da
                kon̄te ich es ohne Fehler, ich<lb break="yes"/>kan̄ mich zwar nicht
                erin̄ern, aber da ich es nacher auch nicht <add place="above">mehr</add>
                kon̄te, das war meinem<lb break="yes"/>Vater spehter noch, so merkwürdig,
                daß er sagte, daß ich es vor- u. nacher nicht so<lb break="yes"/>gut kon̄te.
                Als ich 6 Jahr alt war, war ich so krank, daß jederman glaubte, ich muß,<lb break="yes"/>auch der Doktr sagte, daß nichts mehr hilft. Man hat mir auch schon
                den Him̄el ver<lb break="no"/>sprochen. Ich wurde aber gesund, ohne den
                Doktr. Da ich selten in die Schule kam, kon̄te<lb break="yes"/>ich nicht
                schreiben wie die Andern, so braucht im̄er 2 mal so lang. Dan̄ einmal,
                ohne<lb break="yes"/>ich mich bemühte brauchte ich blos halb so lang, wie die
                Andern, was wier schreiben<lb break="yes"/>mußten. Ich weiß nicht wie das möglich
                war. Nacher, so ark ich mich bemühte kon̄te ich<lb break="yes"/>wieder nicht
                fertig werden. Da ich das Akern erst lehrnte, machte ich die Bet zu<lb break="yes"/>klein, das war nicht recht, aber dadurch hat man 4 mal das Akern erspart, u.
                    unge<lb break="no"/>akert gesät, u. ist doch 2 mal so viel Gedreit gewachsen als
                sonst. Das scheint wie<lb break="yes"/>ein Wunder. Einige Jahr früher, da müßte man
                im̄er über 2 Stund Dumpeln bis<lb break="yes"/>man Buter bekam. Da ich
                wieder dumpeln mußte, war ich in einer viertelstund<lb break="yes"/>fertig. Das ist
                auch merkwürdig, da macher wieder 2 Stund brauchte. An 1854 bekam<lb break="yes"/>ich das <seg ana="#med">Kolra</seg>, da glaubt man sicher, daß ich sterben muß. In
                einer Woche fehlten <pb facs="#image_246"/>mir einmal 2 Tag, vermutlich war ich die
                Zeit bewußtlos, wurde aber doch<lb break="yes"/>wieder gesund, zudem ich schon
                öfter lebensgefährlich krank war. Wieder ein<lb break="no"/>mal 12 Jahre spehter
                blieb ich in einer Mühle über Nacht. Da die Leute das<lb break="yes"/>Eßen
                verzerten, mußte ich ans Rierfaß. Ich rierte aber ganz langsam, dazu<lb break="yes"/>sagte die Haushälterin, so b<del>a</del>rauch bis 11 Ur Nachts. Ich war <add place="above">aber</add> in einer Viertel<lb break="no"/>stund fertig. Dazu
                sagte sie, sie riert ganz schnell, u. braucht im̄er 2 Stund.<lb break="yes"/>Es ist mir auch merkwürdig, als ich von Amerdingen nach Fini<add place="above">n</add>gen ging, war es<lb break="yes"/>so Nacht, daß ich sogleich den Fußweg
                verlor, so mußte ich bereitz 2 Stund weit<lb break="yes"/>durch den Walt ohne daß
                ich einen Weg finden kon̄te. Ich glaubte daß ich mich<lb break="yes"/>weit
                verirrt hab, aber als ich aus dem Walt kam, kam ich auf den rechten Weg.<lb break="yes"/>Seit 1859 bin ich im̄er krank, öfter lebensgefährlich.
                Zusamen bin ich 58 Jahre krank.<lb break="yes"/>Seit ich 6 Jahre alt war, glaubte
                ich im̄er, daß ich nicht mer lang leben werde, u. bin<lb break="yes"/>bis
                jetzt doch bereitz 85 Jahre alt. So etwas wird man nicht leicht finden. Ich hab<lb break="yes"/>die Zeitung gelesen, vom Papstum u. Kirche, u. von Kartinal
                Frühwirth. Das ist<lb break="yes"/>so, dem Papst zeigt man die Gans, u. Er greift
                auch darnach, aber daß Ihm da<lb break="no"/>bei blos die Federn im der Hand
                bleiben, das merkt Er nicht. Die Herrn haben zwar<lb break="yes"/>den besten
                Willen, die Sache recht zu machen, aber Sie verstehen die Sache nicht. So<lb break="yes"/>sind die Herrn im̄er erbärmliche Personen, auch Ihre
                Leitungen sind erbärmlich.<lb break="yes"/>Das scheint, daß die Herrn im̄er
                in der Finsterniß steken, so muß ich Ihnen im̄er<lb break="yes"/>zurufen,
                Sie sollen zu mir kom̄en, ich will Ihnen leichten in der Finsterniß, aber<lb break="yes"/>nicht mit der Laterne, sondern durch Erklärungen u. Beweiße. Wie
                man alles<lb break="yes"/>beßer u. recht machen kan̄, muß ein Geheimniß
                bleiben, Daher muß ich das persön<lb break="no"/>lich miteilen. Der Herr Erzbischof
                kam doch in eine Strafanstalt, u. hat nach<lb break="no"/>gschaut. So hätte auch
                einer in der Irrenanstalt nachschauen kön̄en. Daher sind<lb break="yes"/>die
                Herrn auch schuld, dast wier den Krieg haben. Den̄ dan̄ wäre Er auch
                zu<lb break="yes"/>mir gekom̄en, u. ich hätte mit Ihm sprechen
                kön̄en, dan hätte ich den Krieg verhintert.<lb break="yes"/>Wen̄ ich
                blos 2 Jahre vorher frei gewesen wäre, hätte ich es so weit gebracht, daß<lb break="yes"/>ein Krieg ganz unmöglich gewesen wäre. Wie ich das gemacht hätte,
                muß<lb break="yes"/>auch ein Geheimniß bleiben, da keine Aussicht ist, daß es nach
                dem Krieg beßer<lb break="yes"/>wird, als vorher, so muß ich dafür sorgen, daß es
                beßer wird. Da soll man aber<lb break="yes"/>sogleich anfangen, u. daß der Krieg
                aufhört. Es scheint, daß der Papst dabei auch<lb break="yes"/>nichts versteht. Ich
                möchte auch probieren, machen daß die Geisteskranken weniger<lb break="yes"/>werden. Ich halte es für möglich. Das geht aber nicht so schnell. Das braucht
                im̄er<lb break="yes"/>10 bis 20 Jahr bis blos halb so viel werden. Darüber
                möchte ich mit den Kapu<lb break="no"/>ziner sprechen. Zu alem braucht man die Hilfe
                Gottes. <seg ana="#signed">Georg <surname>S.</surname> v. Höchstädt.</seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>