<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s37" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katrin Schreinemachers</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1906-07-05">05.07.1906</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Vetter: Georg <surname>R.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename> <surname>S.</surname></persName>
<birth when="1831-06-27"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863-08-22" to="1916-04-08">22.08.1863–08.04.1916</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 18, po: 32, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Glückwünsche, zur Hochzeoit und zum Erbe, bitten um Besuche etc.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s37a.jpg" xml:id="image_216"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s37b.jpg" xml:id="image_217"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s37c.jpg" xml:id="image_218"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s37d.jpg" xml:id="image_219"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_216"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee den 5<hi rendition="#sup">ten</hi> Juli
                    1906</hi>.</dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Herr Vetter!</hi></salute>
</opener>
<p> Da du jetzt selbst Besitzer bist auf deiner<lb break="yes"/>Heimat, und vermutlich das Geschäft
                und alle<lb break="yes"/>Sorgen von deinen Eltern übernom̄en hast so muß<lb break="yes"/>ich selbstverständlich an dich schreiben. Ich wünsche<lb break="yes"/>dir viel Glük dazu, und deine Braut wird sich<lb break="yes"/>erin̄ern kön̄en, daß ich ihre Heimat auch schon<lb break="yes"/>besucht habe, wo ich mich überzeugen kon̄te, daß<lb break="yes"/>dieße recht
                gute Leute sind, so wünsche ich auch<lb break="yes"/>deiner Braut daß sie eine so
                gute Heimat<lb break="yes"/>gefunden hat, daß sie es nicht beßer wünschen<lb break="yes"/>wünschen wird, sie wird auch Heiratgut<lb break="yes"/>mitbekom̄en daß man dein Vermögen und dein<lb break="yes"/>übrikes Geld
                dichtig damit einsalzen kan̄, den̄<lb break="yes"/>in einer Mühle ist
                das ganze Jahr Erntezeit.<lb break="yes"/>Ich hoffe auch daß deine Mutter mit
                deiner Frau<lb break="yes"/>gut auskom̄t, und miteinander kochen, und Ihr<lb break="yes"/>alle miteinander an einem Tisch eßen, sparen<lb break="yes"/>brauchen Ihr ja nicht, da habt Ihr keine Sorgen<lb break="yes"/>daß eines zu kurz
                kom̄t. Deine Mutter, meine<lb break="yes"/>Schwester hat bei 3000 Gulden in
                dein Haus<lb break="yes"/>gebracht, und sie war so sparsam, u. meine <pb facs="#image_217"/> Mutter hat auch viele Zeit bei Euch umsonst<lb break="yes"/>gearbeitet daß das Vermögen bedeutent vergrößert<lb break="yes"/>worden ist, und
                dein Vater und jetzige Mutter<lb break="yes"/>waren auch im̄er sparsam
                genug, daß Ihr jetzt<lb break="yes"/>leben kön̄en wie die Vögel im
                Hanfsamen.<lb break="yes"/>Lieber Vetter da du jetzt selbst Herr bist, so<lb break="yes"/>hoffe ich, daß du mich nim̄er so, in allem,<lb break="yes"/>notleiden laßt wie bisher, und mich so lang<lb break="yes"/>nicht besucht hast.
                Du hättest mich doch leichter<lb break="yes"/>besuchen kön̄en als der Vater.
                Ich bekom̄e<lb break="yes"/>das Eßen wie die Andern, aber weil ich
                    im̄er<lb break="yes"/>krank bin kan̄ ich nicht eßen wie die
                Andern,<lb break="yes"/>was ich davon eßen kan̄ ist oft keine 20 dl.<lb break="yes"/>werth, da täglich 2 Mark für mich, wie für<lb break="yes"/>die
                Andern 3<hi rendition="#sup">ter</hi> Klaße, bezahlt werden, 1 Mk 10<lb break="yes"/>muß Höchstädt bezahlen u. das Andere zahlt<lb break="yes"/>die
                Regierung drauf, wozu man Umlagen<lb break="yes"/>bezahlen muß. Wie soll ich da
                zufrieden sein,<lb break="yes"/>wo ich für so viel Geld nichts bekom̄, und
                    mich<lb break="yes"/>ärker einsperrt als die Raubmörder im<lb break="yes"/>Zuchthaus, daß ich vereken muß wie eine Katz,<lb break="yes"/>da ich mich nicht
                vorbereiten darf zum Sterben.<lb break="yes"/>wo man mir keinen Brief an seinen
                Platz schikt; <pb facs="#image_218"/> Daß Ihr meine Briefe erhalten habt, das
                kan̄ ich un<lb break="no"/>möglich glauben, weil in dem Brief u.
                    Postkarte<lb break="yes"/>keine Antwort ist, von meine Briefe welche ich<lb break="yes"/>geschrieben habe. Wo man für mich, für nichts sorgt,<lb break="yes"/>als daß man die Ungerechtigkeiten an mir ver<lb break="no"/>üben
                kan̄, u. wo ich nirgens Hilfe u. Recht suchen<lb break="yes"/>darf. Daß mein
                Bürgermeister u. Vormunder sagt,<lb break="yes"/>ich soll in der Anstalt bleiben
                das kan̄ ich auch<lb break="yes"/>nicht glauben, da man mich aus der
                    Anstalt<lb break="yes"/>hollen will, deßwegen mußte der Doktr in<lb break="yes"/>der Anstalt, u. der Bezirksarzt in Kaufbeuren<lb break="yes"/>extra falsche Eid
                schören, ich sei geisteskrank<lb break="yes"/>u. gemeingefährlich, daß ich zur
                    Polizeilichen<lb break="yes"/>verwarung in der Anstalt bleiben muß.<lb break="yes"/>Da du mich zur Hochzeitfeier einladest das scheint<lb break="yes"/>spötisch, du hättest mir versprechen sollen, weil<lb break="yes"/>ich
                eingesperrt bin, daß du mich besuchst, oder<lb break="yes"/>meinen Vormunder
                schikst. Als du zu meinem<lb break="yes"/>Vormunder gegangen bist, wegen dem
                    Erbgut<lb break="yes"/>wo du so wenig bekom̄en hast, da hättest du<lb break="yes"/>Ihm das Reißgeld geben sollen, u. ihn ersuchen<lb break="yes"/>daß er mich besucht, u. ihm auch sagen daß ich<lb break="yes"/>ihn auch fü
                Zeitversäumniß bezahle ob es etwas <pb facs="#image_219"/> oder nichts nützt, u. daß
                ich auf keinen Fall eine<lb break="yes"/>Unterstützung verlang von Höchstädt
                wen̄ man<lb break="yes"/>mich aus der Anstalt befreit. Befreien kan̄
                man<lb break="yes"/>mich, da gibt es kein Hinderniß, darüber kan̄ sich<lb break="yes"/>mein Vormunder oder der Bürgermeister über<lb break="no"/>zeugen.
                Da der Vater seid 13 Monat einen wehen<lb break="yes"/>Fuß hat, u. seid 8 Monat
                gar nichts mehr arbeiten<lb break="yes"/>kan̄, werden Ihr doch auch mit der
                Arbeit fertig.<lb break="yes"/>Da kön̄en Ihr sehen daß Ihr vorher leicht,
                    besonders<lb break="yes"/>im Winter, hatten meine Sache besorgen
                    kön̄en,<lb break="yes"/>dan̄ wäre ich schon lang frei, u. hätte
                    mehrere<lb break="yes"/>100 Bäume pflanzen kön̄en, anstadt jährlich<lb break="yes"/>Bereitz 800 Mark für mich bezahlen, womit<lb break="yes"/>man
                dafür die Ungerechtigkeiten an mir<lb break="yes"/>verübt. Ich hoffe daß du mich
                sobald wie möglich<lb break="yes"/>besuchst oder meinen Vormund schikst weil ich<lb break="yes"/>schriflich mit niemand verkehren kan̄, Wen̄ es<lb break="yes"/>Honig gibt, kan̄st einen mitschiken u. etwas Geld.<lb break="yes"/>Jetzt kan man in Leinau aussteigen da ist man<lb break="yes"/>bereitz bei Irsee. Ich grüße Euch alle freundlich<lb break="yes"/>Euer hilfloser
                Vetter u. Schwager Georg <surname>S</surname>.<lb break="yes"/>Erkläre deiner
    Braut daß ich nicht geisteskrank<lb break="yes"/>bin, u. daß Sie Sich nicht schämen
                braucht bei uns. </p>
</body>
</text>
</TEI>