<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s17" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katrin Schreinemachers</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1906-03-19">19.03.1906</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bischof: Maximilian von <surname>L.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863–1916</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 18, po: 32, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                 Möchte vom Bischof eine Beichte in Türkheim ermöglicht bekommen.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s17a.jpg" xml:id="image_143"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s17b.jpg" xml:id="image_144"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s17c.jpg" xml:id="image_145"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s17d.jpg" xml:id="image_146"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_143"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee den 19 März 1906.</hi><lb break="yes"/></dateline>
<salute>An hochwürdigen Herrn! Herrn <hi rendition="#r"><add>Ich bin ein Ungelehrter.
                            Bischof</add></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c">Mazimilian v Lingg!</hi><lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Ich ein ganz Hilfloser bringe die herzlichste<lb break="yes"/>und dringende Bitte, Seine
                    Bischöflichen<lb break="yes"/>Gnaden möchte so schnell als möglich sorgen,<lb break="yes"/>daß ich sogleich zum Beichten gehen darf<lb break="yes"/>wo ich
                mich vorbereiten kan̄ zum Sterben.<lb break="yes"/>Ich bin 75 Jahre alt und
                leiblich gefährlich<lb break="yes"/>krank, daß ich im̄er nicht sicher bin
                vor dem<lb break="yes"/>Tod. In der Anstalt verbietet man mir seid<lb break="yes"/>14 Jahren ohne Ursache den Empfang der<lb break="yes"/>heiligen Sakramente, und
                habe auch gar<lb break="yes"/>keine Aussicht, daß ich mich vorbereiten<lb break="yes"/>darf zum Sterben, so müßte ich mein<lb break="yes"/>Leben enden
                wie das Vieh, und da sagt<lb break="yes"/>man, es ist verekt oder geschlachtet.
                    In<lb break="yes"/>Türkheim haben mir die Herrn Kapuziner<lb break="yes"/>gesagt, ich soll öfter beichten und es sei<lb break="yes"/>eine große Sünde
                wen̄ man zu Ostern<lb break="yes"/>nicht einmal beichtet. Ich bitte daß
                    ich<lb break="yes"/>dorthin zum Beichten gehen darf, daß ich<lb break="yes"/>mich vorbereiten kan̄ zum Sterben. Dort <pb facs="#image_144"/> kön̄en
                Sie Herr Bischof die Wahrheit erfahren,<lb break="yes"/>daß ich nicht geisteskrank
                bin, und Sie kön̄en<lb break="yes"/>Sich durch mehrere Beweiße fest
                überzeugen,<lb break="yes"/>daß Sie Selbst einsehen, daß der Geistliche<lb break="yes"/>Christian <surname>F.</surname> in der Anstalt schlechter
                    ist<lb break="yes"/>als Judas. Ich wünsche daß Sie mir nicht<lb break="yes"/>sogleich glauben, sondern Sie möchten Sich<lb break="yes"/>überzeugen, daß Sie
                sicher wißen, was<lb break="yes"/>Wahrheit ist. Das werden die Herrn<lb break="yes"/>Kapuziner besorgen in Türkheim wen̄ ich<lb break="yes"/>zum beichten
                gehen darf. Ich bitte, daß Sie<lb break="yes"/>auch den Andern nicht glauben,
                wen̄ dieße<lb break="yes"/>etwas gegen mich aussagen, was ein<lb break="yes"/>Hinterniß wäre, mich nach Türkheim zum<lb break="yes"/>Beichten gehen zu laßen,
                sondern Beweiße<lb break="yes"/>durch mich verlangen, was auch die Herrn<lb break="yes"/>Kapuziner besorgen werden. Anderstwo<lb break="yes"/>kön̄en Sie nur Verlogenes, auch durch falsche<lb break="yes"/>Zeugnißen
                bekom̄en. In der Irrenanstalt ist<lb break="yes"/>es der Brauch daß
                geisteskranke ausgehen<lb break="yes"/>dürfen, u. mehrere dürfen alein hingehen<lb break="yes"/>wo sie wollen, einer durfte einmal weit<lb break="yes"/>alein in
                seine Heimat u. 6 Tage ausbleiben. <pb facs="#image_145"/> Daher gibt es gar keine
                    A<add place="above">u</add>srede, daß man mich<lb break="yes"/>nicht zum
                Beichten gehen laßen kön̄te. Es gibt<lb break="yes"/>auch gar keine Ursache
                wodurch man mich als<lb break="yes"/>geisteskrank erklären kön̄te. Man hat
                    mich<lb break="yes"/>auch nicht wegen Geisteskrankheit in die<lb break="yes"/>Irrenanstalt gesperrt, sondern nur deßwegen<lb break="yes"/>weil man mich nicht
                wieder unschudig in eine<lb break="yes"/>Strafanstalt bringen kon̄te. Daß
                man mich<lb break="yes"/>unschuldig verhandelt u. Verurtheilt hat das<lb break="yes"/>kan̄ ich sicher beweißen. Es ist auch nicht vorge<lb break="no"/><add place="above">kom̄en</add> daß man mich wegen Geisteskrankheit hätte<lb break="yes"/>nicht verhandeln kön̄en. Es gibt auch keine<lb break="yes"/>Ursache mich als gemeingefährlich zu erklären,<lb break="yes"/>da ich in der
                Freiheit nie eine Person oder Sache<lb break="yes"/>beschädigt habe, da ich auch 7
                Wochen in der<lb break="yes"/>Freiheit war <add place="above">da</add> ich an 1893
                aus der Anstalt ent<lb break="no"/>laufen bin. Wen̄ ich auch in der Freiheit
                    etwas<lb break="yes"/>begehen würde, so gehöre ich in eine Straf<lb break="no"/>anstalt, aber auf keinen Fall in eine Irren<lb break="no"/>anstalt. Man glaubt
                aber auch gar nicht<lb break="yes"/>daß ich in der Freiheit eine Person oder<lb break="yes"/>Sache beschädige. Da man in meineim<lb break="yes"/>ganzen Leben
                u. auch die Zeit in der <pb facs="#image_146"/> Irrenanstalt nicht im geringsten
                etwas Irrendes<lb break="yes"/>bei mir bemerkt hat, so kön̄te man noch
                    einen<lb break="yes"/>Pfleger mitgehen laßen, wen̄ man eine<lb break="yes"/>Ausrede hätte, daß man mich alein nicht gehen<lb break="yes"/>laßen kan̄. An 1893 bin ich in der Nacht aus<lb break="yes"/>der Anstalt
                nach Türkheim zum Beichten<lb break="yes"/>gelaufen, da mir der Weg ganz
                unbekan̄t<lb break="yes"/>war, so werde ich jetzt am Tag doch sicherer<lb break="yes"/>alein dorthin kom̄en. Seine bischöflichen<lb break="yes"/>Gnaden haben für dießes ales nichts zu sorgen,<lb break="yes"/>auch mit niemand zu
                streiten, sondern blos<lb break="yes"/>sorgen daß ich nach Türkheim zum Beichten<lb break="yes"/>gehen darf, und die Aussage von den Herrn<lb break="yes"/>Kapuziner verlangen. In der Kirche lehrt<lb break="yes"/>man, daß man als
                Beichtvater einen guten<lb break="yes"/>Geistlichen suchen soll, so hoffe ich, daß
                    Seine<lb break="yes"/>bischöflichen Gnaden nicht an einen Schlechten<lb break="yes"/>weißt, zu dem man ein Zutrauen hat, wie<lb break="yes"/>ein
                Räuber zu einem Schandarm. Ich bitte,<lb break="yes"/>daß ich sogleich eine Antwort
                bekom̄e, bis wan<lb break="yes"/>ich nach Türkheim zum Beichten gehen
                    darf.<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Mit aller Hochachtung Ehrungen u. Titel bringe<lb break="yes"/>ich den Gruß, gelobt sei Jesus Christus.</seg>
<seg ana="#signed"> Georg <surname>S.</surname></seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r">von Höchstädt</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>