<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s16" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katrin Schreinemachers</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1905-09-24">24.09.1905</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bürgermeister</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863–1916</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 18, po: 32, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
Patient möchte nach Türkheim zur Beichte und sich als 74-Jähriger zum Sterben vorbereiten. Ihm wäre es in einem Zuchthaus lieber, gehört aber eigentlich gar nicht eingesperrt.
</purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s16a.jpg" xml:id="image_139"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s16b.jpg" xml:id="image_140"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s16c.jpg" xml:id="image_141"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s16d.jpg" xml:id="image_142"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_139"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">den 24 September 1905.</hi><lb break="yes"/></dateline>
<salute>Herr Direktr Prinzing und Oberarzt Zirl!<lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Zudem ich überzeugt bin, daß es nichts nützt, und der<lb break="yes"/>Oberarzt gesagt hat,
                meine Wünsche kan̄ man nicht erfüllen,<lb break="yes"/>und daß ich nicht zum
                Beichten gehen darf, so verlange ich<lb break="yes"/>doch nochmal, aber, ich habe
                den Entschluß gefaßt, zum letzten<lb break="yes"/>man von Euch, daß ihr mich
                sogleich zum Beichten gehen<lb break="yes"/>laßen nach Türkheim, wo man sagt, ich
                soll öfter beichten,<lb break="yes"/>und da man mir das Beichten in der Anstalt
                im̄er verbietet<lb break="yes"/>und nie erlaubt. Zum Beichten kan̄
                man mich leicht gehen<lb break="yes"/>laßen, dan̄ wären ja meine Wünsche
                erfüllt. Dazu kan̄<lb break="yes"/>man mich alein gehen laßen, daß ich
                nicht wieder kom̄,<lb break="yes"/>dazu hat man die geringste Sorge, und daß
                ich in der<lb break="yes"/>Freiheit keine Person, und keine Sache beschädige,
                    darüber<lb break="yes"/>ist man überzeugt. Wen̄ man mir ein Zeugniß
                mitgibt,<lb break="yes"/>an die Beichtväter, es mag lauten wie es will, so ist<lb break="yes"/>es mir recht, wen̄ man einen Pfleger mitschiken will,<lb break="yes"/>dan̄ kan̄ man dießen es mitgeben.<lb break="yes"/>Wen̄ ich nicht zum Beichten gehen darf, dan̄ will ich lieber<lb break="yes"/>ins Zuchthaus als da bleiben, die in der Irrenanstalt<lb break="yes"/>müßte ich vereken wie eine Katz, ohne Empfang der<lb break="yes"/>hl. Sterbsakramente. Seid 13 Jahren verbietet man<lb break="yes"/>mir in der
                Anstalt den Empfang der hl. Sakramente<lb break="yes"/>ohne Ursache, und ich habe
                auch <w>gar</w><w>keine</w> Aussicht,
                    daß<lb break="yes"/>ich mich in Zukunft mich vorbereiten darf zum<lb break="yes"/>Sterben. Ich bin jetzt über 74 Jahre alt, und<lb break="yes"/>im̄er leiblich krank, da kan̄ ich mich nicht drauf<lb break="yes"/>verlaßen, daß ich noch länger lebe, und im Winter<lb break="yes"/>kan̄ ich
                nicht so leicht zum Beichten gehen, da es mich<lb break="yes"/>friert. Aus den
                vielen Ursachen bin ich gezwungen,<lb break="yes"/>daß ich sogleich darauf dränge,
                daß ich mich vorbereiten<lb break="yes"/>darf zum Sterben. <seg ana="#cens">Da man
                    mir auch keinen Brief<lb break="yes"/>fortschikt, daß ich nirgens woher eine
                    Antwort bekom̄,<lb break="yes"/>daß ich so wenig wie ein Verstorbener
                    mit jemand <pb facs="#image_140"/> verkehren kan̄, will ich lieber ins
                    Zuchthaus. Da ich<lb break="yes"/>mich nirgens beschwehren darf, und gute Worte
                        nichts<lb break="yes"/>nützen, und wen̄ ich die Wahrheit sage, was
                    man als<lb break="yes"/>schimpfen ansieht, auch nichts nützt, will ich auch
                    lieber<lb break="yes"/>ins Zuchthaus als da bleiben.</seg> Im Zuchthaus wird
                    das<lb break="yes"/>ganze Jahr in den Schlafzim̄er eingeheitzt auf die
                    Nacht<lb break="yes"/>wen̄ es kalt ist sogar im Som̄er, Juli oder
                August,<lb break="yes"/>als ich dort war, war es so, (natürlich hat man mich<lb break="yes"/>auch so verurtheilt, wie wegen <w>Majestäts
                    Beleidigung</w>,<lb break="yes"/>aber noch unverschämter, da ma<add>n</add>
                nicht einmal erfahren<lb break="yes"/>kon̄te, woher der Schandarm die
                Anzeige gebracht hat,<lb break="yes"/>viel weniger einen Zeugen, daß ich zur Zeit
                    dorthin<lb break="yes"/>gekom̄en bin, wo ich ein Verbrechen begangen
                    haben<lb break="yes"/>soll) und unter Tags werden die Zim̄er zur Zeit
                einige<lb break="yes"/>Minuten gelüftet, und wieder eingeheitzt, und die<lb break="yes"/>Fenster zugemacht, und die Türen stelt man auch nicht auf.<lb break="yes"/>In der Irrenanstalt aber, da werden den ganzen Tag die<lb break="yes"/>Fenster und Türen aufgestelt, und im Schlafzim̄er wird es<lb break="yes"/>auch gar nicht eingeheitzt, so ark es im Winter gefriert,<lb break="yes"/>daß es einen den ganzen Tag friert, und in der Nacht<lb break="yes"/>bereitz ganz verfrieren muß, und froh sein muß, wen̄<lb break="yes"/>er in der Früh noch lebt. Dagegen kom̄t es auch vor, daß<lb break="yes"/>man die ganze Zeit, den ganzen Tag die Fenster und<lb break="yes"/>Türen gar nicht aufmacht, daß einer ohne frische Luft<lb break="yes"/>es kaum
                mehr aushalten kan̄. Dagen haben es die<lb break="yes"/>Zuchthaussträflinge
                beßer, und werden auch beßer<lb break="yes"/>behandelt als die Kranken in der
                Irrenanstalt, wen̄<lb break="yes"/>auch manche beßer behandelt werden, das
                ist eine<lb break="yes"/>Ausnahme. Im Zuchthaus sucht man einem auch nicht
                    alles<lb break="yes"/>so aus, wie in der Irrenanstalt im̄er, dort laßt
                    man<lb break="yes"/>einem seine Sachen. Man hat mir sogar die Soken, mit<lb break="yes"/>nach Haus gegeben welche ich ohne Erlaubniß, in der<lb break="yes"/>freien Zeit gestrikt habe, aus einer guten Schaf<pb break="no" facs="#image_141"/> wolle, welche ich im Kericht gesam̄elt
                habe. <seg ana="#cens">Dort kan̄<lb break="yes"/>auch einer schreiben was er
                    will und so viel er will, er kan̄<lb break="yes"/>Tinte und Feder
                    haben, das nim̄t man ihm nicht, und wen<lb break="yes"/>da gute Worte
                    nichts nützen, dan̄ hilft doch das aufbegehren<lb break="yes"/>etwas,
                    und man ist doch noch wenigstens ein Mensch,<lb break="yes"/>aber in der
                    Irrenanstalt ist einer gar nichts mehr, da darf<lb break="yes"/>einer gute
                    Worte ausgeben oder schimpfen, das ist grad<lb break="yes"/>so als wen̄
                    der Ochs mu schreit und das Kalb meh, daher<lb break="yes"/>im̄er lieber
                    ins Zuchthaus als in der Irrenanstalt so<lb break="yes"/>eingesperrt
                    bleiben.</seg> Übrükens gehöre ich auch nicht ins<lb break="yes"/>Zuchthaus,
                sondern ich suche meine Rechte. Solte man<lb break="yes"/>mir mein Recht
                weggstreiten wollen, das kan̄ man<lb break="yes"/>bei Gericht ausmachen. Da
                mich mein Vormunder nicht<lb break="yes"/>besuchen darf, daß ich mit ihm sprechen
                kön̄te, so hoffe<lb break="yes"/>ich daß ich andere Besuche bekom̄,
                und wenigstens der<lb break="yes"/>Oberarzt Zirl mich nicht mehr besuchen darf,
                und ob<lb break="yes"/>ich später auch noch als geisteskrank erklärt werde, das<lb break="yes"/>muß ich abwarten. Aber vermutlich geht das jetzt nicht<lb break="yes"/>so leicht wie früher . Der Kurat <surname>F.</surname> hat
                gesagt es<lb break="yes"/>gibt keine Gerechtigkeit, das glaube ich aber nicht, den<lb break="yes"/>sonst würden diejenigen nicht bestraft, welche die<lb break="yes"/>Ungerechtigkeiten an mir verüben. Der Oberarzt hat<lb break="yes"/>gesagt, er glaubt, daß es eine Gerechtigkeit gibt, sonst wäre<lb break="yes"/>ich nicht da. Dan̄ kan̄ Er auch glauben, daß Er bestraft wird.<lb break="yes"/>Daß ich gestraft werde kan̄ Er nicht denken, da er sagt,
                ich<lb break="yes"/>sei als ein Gerechter da. Ich habe Ihm auch schon gesagt<lb break="yes"/>Er soll sein letztes Testament machen, da Er nicht weißt<lb break="yes"/>wan̄ Er Seine Strafe antretten muß. Ich habe auch schon<lb break="yes"/>Euch 2 gewarnt, wie in der Bibel steht, daß Ihr Euch<lb break="yes"/>vor Euerm bösen Wesen hüten sollen, sonst müßen<lb break="yes"/>Ihr in Euern Sünden sterben. Ob Euch Gott der Herr<lb break="yes"/>Euch so lang
                leben laßt, daß Ihr Euch später noch<lb break="yes"/>bekehren kön̄en,
                darauf kön̄t Ihr euch nicht verlaßen. <pb facs="#image_142"/> Ich verlaße
                mich auch nicht darauf, daß ich mich spähter,<lb break="yes"/>durch den Empfang der
                hl. Sakramente vorbereiten kan̄<lb break="yes"/>zum Sterben, sondern
                sogleich dränge ich darauf, besonders<lb break="yes"/>da ich überzeugt bin, daß es
                mir in der Anstalt auch<lb break="yes"/>spehter unmöglich ist, mich vorzubereiten,
                besonders, wen̄<lb break="yes"/>ich nicht mehr aufstehen kan̄, daher
                bin ich gezwungen<lb break="yes"/>das Möglichste zu thun, weil man mich gar nie
                    zum<lb break="yes"/>Beichten gehen laßen will, und mich nur an den
                    schlechten<lb break="yes"/>den schlechten Kurat weißt der mir ohne Ursache
                    den<lb break="yes"/>Empfang der hl. Sakramente verbietet, und dazu noch<lb break="yes"/>hilft die falschen Zeugnißen machen, indem er mich als<lb break="yes"/>einen der unheilbarsten Narren erklärt, daß man mit<lb break="yes"/>mir gar nichts machen kan̄ mit dem Beichten. Ich selbst<lb break="yes"/>habs nicht gehört, aber der Direktr Ulrich hat mirs gesagt.<lb break="yes"/>Daher soll man auf hören was Andere sagen. In Türkheim<lb break="yes"/>hat man gesagt ich soll öfter beichten, da ich von selbst<lb break="yes"/>öfter beichten will, so will ich auch dorthin, wo man es<lb break="yes"/>macht wie ich es wünsche.<lb break="yes"/>Ich verlange, daß Ihr
                Ihr mich sogleich nach Türkheim zum<lb break="yes"/>Beichten gehen laßen, daß es
                Euch nacher nicht reut, wen̄<lb break="yes"/>Ihr mich nicht gehen laßen,
                oder der Vorwurf gemacht<lb break="yes"/>wird, Sie hätten mich zum Beichten gehen
                laßen sollen,<lb break="yes"/>dan̄ wäre nicht einer ohne vorbereitet
                gestorben.<lb break="yes"/>Ich hoffe daß ich sogleich zum Beichten gehen darf,
                    oder<lb break="yes"/>daß es in Zukunft beßer geht oder schlechter.<lb break="yes"/>Ich muß mich auch beklagen, daß seid 13 Jahren gar<lb break="yes"/>nie ein Geistlicher die Kranken besucht, um sich zu<lb break="yes"/>erkundigen,
                ob es keinem Kranken unrecht geschieht,<lb break="yes"/>und ob der angestelte
                Geistliche in der Anstalt, auch<lb break="yes"/>gehörig für die Religionsübung
                sorgt.<lb break="yes"/>Über die Schlechtigkeiten des Geistlichen will ich recht<lb break="yes"/>aussagen, wen̄ man mir Gelegenheit gibt, es sogleich<lb break="yes"/>zu beweißen, und daß der Kurat auch dabei ist.<lb break="yes"/>Der in ungerechter Weiße eingesperrte Georg <surname>S.</surname>
</p>
</body>
</text>
</TEI>