<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s13" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1904-12-12">12.12.1904</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Oberarzt: <surname/></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863–1916</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po </p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                  Fordert vom Oberarzt, zum beichten gehen zu dürfen, dies soll auch gesetzlich ermöglicht werden müssen.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s13a.jpg" xml:id="image_128"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s13b.jpg" xml:id="image_129"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_128"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt">12. <hi rendition="#i">Dez</hi>. 04</add></dateline>
<salute>Herr Oberarzt! </salute>
</opener>
<p> Ich ersuche Ihnen Freundlich,<lb break="yes"/>Daß Sie mich zum Beichten gehen laßen, wo
                    ich<lb break="yes"/>mich vorbereiten kan̄ zum Sterben. Der Staatsan<lb break="no"/>walt hat kein Recht, Ihnen zu befehlen, mich eingesperrt<lb break="yes"/>zu halten. So könte jeder andere Spitzbub befehlen,<lb break="yes"/>daß man alle diejenigen einsperren muß, welche<lb break="yes"/>ihn wegen
                strafbaren Handlungen anzeigen würden.<lb break="yes"/>Ich habe schon an 1885 die
                Staatsanwaltschaft und den<lb break="yes"/>Ganzen Gerichtshof in Neuburg als die
                großen und<lb break="yes"/>schlechteste Spitzbuben erklärt, da man mich
                    ungerechter<lb break="yes"/>Weiße ins Zuchthaus gesperrt hat. Wen̄ ich
                es hätte nicht<lb break="yes"/>beweißen kön̄en, dan̄ hätte man mich
                wenigstens mit<lb break="yes"/>3 Jahr gefängniß bestraft. Dan̄ an 1892 als
                man mich<lb break="yes"/>wieder ungerecht verurtheilt hat, daß sogar der Herr<lb break="yes"/>Präsident im Reichsgericht bezeugt hat daß ich unschuldig<lb break="yes"/>bin, da hab ich im Gnadengesuch an Seine k. Hoheit auch<lb break="yes"/>geschrieben, was im Strafgesetzbuch steht, wer das Strafver<lb break="no"/>fahren bei einem Unschuldigen fortführt und volzieht, wird<lb break="yes"/>bis z 5 Jahren bestraft. Blos deßwegen sperrt man mich in<lb break="yes"/>die Irrenanstalt, das dieße, wegen ihren Ungerechtigkeiten<lb break="yes"/>nicht bestraft werden. Meine Gesetzbücher hab ich nach
                    Kaufbeuren<lb break="yes"/>gebracht, da kön̄en Sie selbst auch lesen,
                was man für eine<lb break="yes"/>Strafe bekom̄t, wen̄ man falsches
                Zeugniß abgibt. Wen̄ Sie<lb break="yes"/>Gerechtigkeit üben, dan̄
                haben Sie den Staatsanwalt u. sonst<lb break="yes"/>keinen Menschen zu fürchten,
                aber wen̄ Sie Ungerechtigkeiten<lb break="yes"/>verüben, wie es der
                Staatsanwalt verlangt, dan̄ haben Sie<lb break="yes"/><hi rendition="#u">denjenigen</hi> zu fürchten, der Herr ist, über Leben und
                    Tod,<lb break="yes"/>und Sie auf ewig in die Hölle stürzen kan̄. Das
                müßen Sie<lb break="yes"/>Sich besonders merken das der Tod Ihnen nicht vorher
                    sagt,<lb break="yes"/>wan̄ er kom̄t. <hi rendition="#u">Ich
                    hab</hi> Sie auch schon gewarnt, wie in der<lb break="yes"/>Bibel steht, das
                    <hi rendition="#u">der Gottlose</hi> in seinen Sünden sterben<lb break="yes"/>muß, wen̄ er sich nicht bekehrt. Ich ersuche Ihnen daß Sie<lb break="yes"/>sogleich aufhören an mir die Ungerechtigkeiten zu verüben.<lb break="yes"/>Was Sie
                dazu nothwendig haben, kan̄ ich Ihnen in allem<lb break="yes"/>Auskunft
                geben, und auch behilflich sein, daß Sie Direktr<lb break="yes"/>werden, aber
                wen̄ Sie mich noch länger <unclear reason="damage">[Riss]</unclear>
<pb facs="#image_129"/> Weiße einsperren, dan̄ will ich sorgen, daß Sie nicht
                    einmal<lb break="yes"/>als Oberarzt <w>da bleiben</w>.
                Dazu ersuche ich Ihnen, daß Sie<lb break="yes"/>meine Briefe, welche ich
                geschrieben habe, sogleich fortschiken,<lb break="yes"/>daß mein Schwager
                in̄erhalb 8 Tag mich besucht, den̄<lb break="yes"/>nacher
                kön̄te es zu speht sein, da kön̄te vieleicht ich,<lb break="yes"/>oder <hi rendition="#u">Sie nicht mehr leben</hi>. Sie wißen daß ich leiblich<lb break="yes"/>krank bin, und wißen ganz gut und sicher daß ich nicht im<lb break="yes"/>geringsten geisteskrank bin. Da kön̄en Sie mich ganz
                    leicht<lb break="yes"/>nach Neuburg schiken zur Verhandlung, wie von Seiner<lb break="yes"/>k. Hoheit befohlen worden ist, daß meine Sache wegen<lb break="yes"/>Majestetsbeleidigung nochmal verhandelt werden muß. Sagen<lb break="yes"/>Sie mir eine Antwort, warum hat man mich an 1892 Juni<lb break="yes"/>zur Verhandlung nicht vorgeladen, ich war doch noch lang<lb break="yes"/>nicht als geisteskrank erklärt. Dan̄ im Juli mußte ich
                    nach<lb break="yes"/>Dillingen gehen, da hat der Bezirksamtman verlangt ich<lb break="yes"/>soll mich in die Irranstalt thun laßen, dan̄ kom̄e
                ich nicht<lb break="yes"/>in das Gefängniß. Dazu hätte ich mich als geisteskrank<lb break="yes"/>verstellen sollen. Aber ich sagte in die Irrenanstalt will<lb break="yes"/>zuerst nicht, u. erst wen̄ ich eine strafbare Handlung
                    begeh<lb break="yes"/>hat man ein Recht mich in das Gefängniß zu sperren.<lb break="yes"/>Dan̄ hat das Bezirksamt vom Bezirksarzt verlangt er soll<lb break="yes"/>ein falsches Zeugniß machen, ich sei geisteskrank. Dan̄
                    mußte<lb break="yes"/>ich wieder zum Bezirksamt, von da hat man mich zum Be<lb break="no"/>zirksarzt gführt, u. der Aseßor ist auch sogleich hinten nach<lb break="yes"/>gelaufen, u. hat mit ihm gesprochen um ein Zeugniß daß man<lb break="yes"/>in die Irrenanstalt thun kan̄. Aber zu mir sagte der
                    Herr<lb break="yes"/>Bezirksarzt, ein solches Zeugniß kön̄e er nicht
                machen, ich<lb break="yes"/>sei geisteskrank, dazu müße man mich zu andere Doktr<lb break="yes"/>schiken. Dabei meinte Er solche welche so schlecht sind,
                    falsche<lb break="yes"/>Zeugniße zu machen. Mögen Sie mich daß Zeugniß, oder
                    Schrift,<lb break="yes"/>vom Herrn Bezirksarzt Dr. Fleischman auch lesen
                    laßen.<lb break="yes"/>So lang Sie die Ungerechkeiten an mir verüben, u. mich
                nicht zum<lb break="yes"/>Beichten gehen laßen, u. meine Briefe nicht fortschiken,
                u. meinem<lb break="yes"/>Schwager verbieten mich zu besuchen, da er den 15 August
                    u.<lb break="yes"/>den 28 September versprochen hat daß er mich dießen
                    Herbst<lb break="yes"/>besucht, schreibe ich Ihnen keinen Gruß, da auch gute
                Worte nichts<lb break="yes"/>nützen <unclear reason="damage">[Riss]</unclear> Sie
                bestraft werden. Wen̄ Sie aber Gerechtigkeit<lb break="yes"/><unclear reason="damage">[Riss]</unclear>
</p>
</body>
</text>
</TEI>