<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s50" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date notAfter="1916" notBefore="1863" type="sent">ca. 1863–1916</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Redakteur: <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863–1916</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 18, po: 32, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    beschwert sich, dass die zuständigen Herren die Irrenanstalt nicht besuchen;
                    die Regierungsräte, Ärzte etc. sind alles Spitzbuben; König ist Räubershauptmann;
                    schreibt von seiner Verurteilung in die Irrenanstalt
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s50a.jpg" xml:id="image_275"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s50b.jpg" xml:id="image_276"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s50c.jpg" xml:id="image_277"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s50d.jpg" xml:id="image_278"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s50e.jpg" xml:id="image_279"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s50f.jpg" xml:id="image_280"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s50g.jpg" xml:id="image_281"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s50h.jpg" xml:id="image_282"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s50i.jpg" xml:id="image_283"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s50j.jpg" xml:id="image_284"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s50k.jpg" xml:id="image_285"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s50l.jpg" xml:id="image_286"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s50m.jpg" xml:id="image_287"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s50n.jpg" xml:id="image_288"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_275"/>
<opener>
<dateline/>
<salute>Hochgeehrter Herr Redakteur <surname>S.</surname>!</salute>
</opener>
<p><add place="top">Das Beste für den Bauernbund, u. das Gefährlichste für die<lb break="yes"/>ungerechten Beamten. Ich bitte, alle genau zu priffen. Von der
                        Haupt<lb break="no"/>sache ist noch nichts dabei. Ich bin im Tobhaus Irrsee
                    eingesperrt,<lb break="yes"/><hi rendition="#r">als wie wen̄ ich ein der
                        ärksten unheilbarste<lb break="yes"/>Narr<lb break="yes"/>wäre.</hi></add><lb break="yes"/>Es ist mir bekan̄t, daß Sie Sich viel
                bemühn<lb break="yes"/>für den Bauernbund, und auch, daß Sie u.<lb break="yes"/>der neue Abgeortnete <surname>W.</surname>, u. Dr. <surname>R.</surname> ehrenwerthe dichtige Män̄er sind,<lb break="yes"/>aber so viel ich überzeugt bin habt Ihr noch gar<lb break="yes"/>keine Aussicht
                etwas zu ereichen, höchstens daß man̄<lb break="yes"/>Euch etwas verspricht,
                aber nacher ist es wieder so<lb break="yes"/>schlecht, wie vorher. Ja es scheint
                mir sogar, daß man̄<lb break="yes"/>Euch nur dafür hält. als wie wen̄
                man̄ einen Datter<lb break="no"/>man̄ wohin stelt als Vogelscheue, wo
                deßwegen<lb break="yes"/>die Vögel doch thun was sie wollen. Ich hoffe Ihr wer<lb break="no"/>det Euch dadurch nicht beleidigt fiehlen, den ich will<lb break="yes"/>Euch Pulfer und Blei dazu geben, daß Ihr so Vögel<lb break="yes"/>herunter schüßen kön̄t, daß man̄ Respekt vor Euch hat.<lb break="yes"/>(Sie werden mich wohl verstehen, daß dieß einen an<lb break="no"/>dern Geruch hat als das gewöhnigliche Schüßpul<lb break="no"/>ver.) Ich
                kan̄ es Euch auch zeigen und beweißen, <pb facs="#image_276"/> ich
                erin̄ere nur, wie viel Sich der Herr Dr. <surname>R.</surname> für die Irrenanstalten bemüht hat, daß<lb break="yes"/>die
                Pazenten recht verpflegt werden sollen, und die<lb break="no"/>jenigen welche den
                Verstand haben frei laßen. Und<lb break="yes"/>dazu sollen öfter Komißionen
                kom̄en, welche für das<lb break="yes"/>Recht sorgen. Es ist klar,
                wen̄ der Anstaltsdirektr<lb break="yes"/>ein Rechtschaffener wäre,
                dan̄ wäre keine Komision<lb break="yes"/>nöthig, aber weil er ein Spitzbub
                ist der ins Zucht<lb break="no"/>haus ghört, deßwegen. Es kam auch schon zweimal
                eine<lb break="yes"/>Komision, der Regierungsrath <surname>S.</surname> u.
                    Reichmedizinal<lb break="no"/>raht Dr. <surname>R</surname>. Aber dieß sind
                die nem̄lichen Spitzbuben,<lb break="yes"/>welche dem Direktr noch helfen,
                die Ungerechtigkeiten<lb break="yes"/>auszuüben, da durfte ich bitten u.
                beschwehren,<lb break="yes"/>aber das war als wie wen̄ ich mich an die Wand
                hin<lb break="yes"/>beschwehrt hätte, oder den Teufel bei seiner Mutter<lb break="yes"/>verklagt. Ich hab auch in der Zeitunge gelesen, daß<lb break="yes"/>auch die Landräthe in der Anstalt nachgschaut ha<lb break="no"/>ben, vieleich bei
                dreißig Man̄, u. vier Vertreter<lb break="yes"/>von der Regierung dabei,
                welche man̄ durch<lb break="yes"/>säm̄tliche Abtheilungen geführt <hi rendition="#u">habe</hi>, wodurch <pb facs="#image_277"/>sie eine genaue
                Einsicht gewin̄en kon̄ten und die<lb break="yes"/><add place="above">3.)</add> Überzeugung wie gut es für Jeden gesorgt wird.<lb break="yes"/>Das
                hat man̄ auch S. k. H. dem Brinzregent berichtet,<lb break="yes"/>so, daß
                dadurch ein bedeutendes Lob gespendet wurde.<lb break="yes"/>Wen̄ S. k.
                Hoheit wüßte, wie man̄ Ihn da betrogen hat,<lb break="yes"/>dan̄
                würde es eher Strafen gegeben haben als Lob.<lb break="yes"/>Die Landräthe wird
                man̄ blos da herum geführt ha<lb break="no"/>ben, wo alles auf den Schein
                hergerichtet war, wo sie<lb break="yes"/>von Ungerechtigkeiten nichts sehen u.
                hören kon̄ten, dahin<lb break="yes"/>ist keiner gekom̄en, wo ich
                eingesperrt bin, wo sie die<lb break="yes"/>Wahrheit erfahren hätten. Guter Herr
                Redakteur ich<lb break="yes"/>bitte Ihnen mit aufgehobenen Händen, daß Sie mich
                    be<lb break="no"/>freien möchten, wozu auch der Herr Dr. <surname>R.</surname> u.<lb break="yes"/>Herr <surname>W.</surname>
                helfen werden, wen̄ Sie mit dießen<lb break="yes"/>sp<add place="above">r</add>echen, da ich Ihnen auch für alle Mühe u. Kosten be<lb break="no"/>zahlen kan̄, u. wen̄ Sie mich abholen das wird Ihnen<lb break="yes"/>mehrer nützen, als wen̄ sie in 10 Versamlungen<lb break="yes"/>sprechen,
                den durch mich kön̄en Sie Sich überzeugen<lb break="yes"/>daß ich den
                rechten Verstand habe, u. noch gar nie<lb break="yes"/>irrsin̄ig war, u. so
                kön̄en Sie auch behaupten<lb break="yes"/>daß die Beamten Ungerechtigkeiten
                verüben,<lb break="yes"/>das ist die Regierung Augsburg herunter ge<pb break="no" facs="#image_278"/> setzt, u. Sie sitzen dan̄ auf dem Trohn,
                daß der<lb break="yes"/><add place="above">4.)</add>Staatsanwalt Ihnen nichts
                machen kan̄ mit seine<lb break="yes"/>Strafen wegen Beleidigung, da Sie mich
                dan̄<lb break="yes"/>als Beiß haben. Sie kön̄en Sich auch durch mich,
                wen̄<lb break="yes"/>Sie die Erlaubniß bekom̄en, in der Anstalt
                    Kauf<lb break="no"/>beuren Irrsee herum führen laßen, da werden<lb break="yes"/>Sie dan̄ eine ganz andere Einsicht u. überzeu<lb break="no"/>gung
                gewin̄en, als die Landräthe. Da man̄<lb break="yes"/>mich gar nie
                mehr aus der Anstalt laßen will, so<lb break="yes"/>wird es höchst nothwendig sein,
                daß Sie Klug sind.<lb break="yes"/>Ich rathe, daß Sie, u. Herr Dr. <surname>R.</surname>, u. Herr<lb break="yes"/><surname>W.</surname>, <w>mit einander</w> zum
                Herrn Minister<lb break="yes"/>v. <surname>L.</surname> gehen, u. bitten um
                Erlaubniß, in<lb break="yes"/>der Irrenanstalt nachsehen ob alles recht gemacht<lb break="yes"/>wird, und daß Sie dazu einen Pazenten abholen<lb break="yes"/>dürften zur Selbstbeobachtung. Wen̄ Euch das<lb break="yes"/>erlaubt wird,
                so bittet um einen Befehl an Dr<lb break="yes"/>Julius Oberarzt in Irrsee, daß er
                mich, Georg<lb break="yes"/><surname>S.</surname> von Höchstädt, sogleich
                abgeben muß,<lb break="yes"/>ohne vorher angefragt zu haben. Ich sehe<lb break="yes"/>selbst, daß Sie dabei eine bedeutende Mühe<lb break="yes"/>haben,
                aber Sie werden auch einsehen, daß <pb facs="#image_279"/>Dießes was Sie dadurch
                ereichen viel mehrer werth ist,<lb break="yes"/>den̄ Sie haben dan̄
                schon eine Aussicht, viel zu ereichen.<lb break="yes"/>Besonders wen̄ Sie
                Sich einmal überzeugen kön̄en,<lb break="yes"/><add place="above">5.)</add>wen̄ wier zusamen helfen, wie viel ich Euch nützen<lb break="yes"/>u. ausrichten kan̄. Wie ich erfahre, werden dem Herrn<lb break="yes"/><surname>W.</surname>, <add place="above">Seine Anträge</add> in der
                Kam̄er, abegelent, aber wen̄ ich dazu<lb break="yes"/>hilf, wird
                man̄ Ihm nicht so leicht wieder eine Antrag<lb break="yes"/>ablenen. Wir
                werden dan̄ auch bald einen um den<lb break="yes"/>andern
                Reichstagsabgeortneten vom Zentrum<lb break="yes"/>weggbringen, u. dafür Herrn Dr <surname>R.</surname> und<lb break="yes"/><surname>W.</surname>
                stellen. Es wird vieleicht ein Jeder daran<lb break="yes"/>zweifeln, ob ich so viel
                kan̄, da ich in der Irrenanstalt<lb break="yes"/>ein als irrsinig Erklärter
                bin, <seg ana="#metaling">u. wie man̄ auch in<lb break="yes"/>meiner Schrift
                    erken̄en kan̄,</seg> auch kein Gelerter bin, u.<lb break="yes"/>ein überdieß ein ganz gering geachteter u. verach<lb break="no"/>teter Mensch bin.
                Zwar in der Ehrlichkeit Dausch ich<lb break="yes"/>mit der ganzen Obrikeit nicht,
                da die Obrikeit die<lb break="yes"/>Ungerechtigkeiten an mir verübt, u. mir
                geschiehts<lb break="yes"/>Ungerecht, daher bin ich der Ehrliche, u. bei der
                    Obri<lb break="no"/>keit die Spitzbuben. Selbstverständlich darf ich blos<lb break="yes"/>diejenigen als Spitzbuben bezeichnen, welche nicht<lb break="yes"/>weggstreiten kön̄en, daß sie Ungerechtigkeiten <pb facs="#image_280"/>
<del>ve<add place="above">r</add>üben</del> verüben. So lang ich eingesperrt bin wo
                ich gar nie<lb break="yes"/>nicht einmal einen Brief wohin schreiben darf u. auch
                heimlich<lb break="yes"/><add place="above">6.)</add>keinen fortbringen
                kan̄, so kan̄ ich nichts, u. allein kan̄<lb break="yes"/>ich
                auch nichts, da man̄ auf mich allein nicht achtet. Man̄<lb break="yes"/>sieht ja, wie man̄ in der Kamer auf die Abgeortneten<lb break="yes"/>achtet. Aber wegen allem dießem braucht keiner zwei<lb break="no"/>feln, es kan̄ sich ein jeder überzeugen, daß ich so viel kan̄<lb break="yes"/>wen̄ ich frei bin. Was ich kan̄ das kan̄ ich
                durch meine Er<lb break="no"/>fahrung, welche kein Anderer hat, u. da ich den festen
                Muth<lb break="yes"/>habe, die höchsten Beamten an ihrer Unehre anzu<lb break="no"/>greifen. An 1885 habe ich die betrefende Beamte, schriftlich<lb break="yes"/>als
                die großen u. schlechteste Spitzbuben bezeichnet, u.<lb break="yes"/>als eine
                Räuberbande erklärt, u. an 1887 hab ich den<lb break="yes"/>Oberministeralrath <surname>R.</surname> aufs Schandlichste herun<lb break="no"/>ter
                gesetzt, ich hab es zwar nicht gesagt u. nicht geschrieben,<lb break="yes"/>aber
                man̄ hat deutlich verstehen kön̄en, daß ich ihn auch<lb break="yes"/>als Spitzbube erklärt habe, u. dazu hab ich noch spottweiße den<lb break="yes"/>Antrag gestellt, man̄ soll ihn fortjagen, u. mir sein Geschäft<lb break="yes"/>übergeben, da ich es beßer recht machen kan̄ wie der es<lb break="yes"/>macht. Ich war beim Herrn Minister <add place="below">v. <surname>L.</surname></add> selbst, wobei ich Ihm<lb break="yes"/>noch eine
                besondere Schrift übergeben habe, welche Er<lb break="yes"/>für Sich Selbst
                benützen kon̄te. Wen̄ man̄ mir das <pb facs="#image_281"/>
                nicht gla<add place="above">u</add><add place="below">au</add>bt, so kan̄
                man̄ sich überzeugen, meine Schriften werden alle<lb break="yes"/><add place="above">7.)</add> noch zu finden sein. Wegen Beleidigung hätte ich
                    wenig<lb break="no"/>stens 5 Jahr Strafe bekom̄en, meine Schrift war 5
                Wochen<lb break="yes"/>in Untersuchung, aber da man̄ nur finden
                kon̄te, daß die<lb break="no"/>ße Beamten wirklich Spitzbuben sind, das heißt
                    Unge<lb break="no"/>rechte, u. ich unschuldig, daher wurde ich gar nicht ein<lb break="no"/>mal angeglagt. Aber an 1892 als man̄ mich falsch an<lb break="no"/>gez<del>gl</del>eigt hat, ich habe den König 4 Monat lang Räubers<lb break="no"/>hauptman̄ geschimpft, u. behauptet, daß er ein Räubers<lb break="no"/>hauptman̄ ist, da hat mich der Staatsanwalt sogleich an<lb break="no"/>geglagt, u. zudem ich den sichersten Beweiß hatte, <add place="above">daß ich unschuldig bin,</add> wur<lb break="no"/>de ich doch
                verhandelt, da hätte ich mehrere Jahr Strafe bekom̄<lb break="no"/>en, aber
                da man̄ blos ungildige Zeugen hatte, da es<lb break="yes"/>ein Racheakt war,
                u. glaubte, ich nehme die geringste Strafe<lb break="yes"/>an, so hat man̄
                mich nur zu 2 Monat verurthelt. Ich habe aber die<lb break="yes"/>Revision
                ergrifen, welche man̄ durchaus nicht aufnehmen wolte, bei<lb break="yes"/>Verhandlung im Reichsgericht war ich selbst, da sagte mir<lb break="yes"/>der
                Präsident, daß ich unschuldig sei, aber helfen kön̄e er mir nicht.<lb break="yes"/>Dan̄ hab ich in Leibzig sogleich ein Strafgesetzbuch kauft<lb break="yes"/>u. eine Strafprozeßordnung, u. darnach hab ich ein<lb break="yes"/>Gnadengesuch geschrieben an S. k. H. den Prinzregent,<lb break="yes"/>welches ich verschloßen den 31<hi rendition="#sup">ten</hi> Mai
                92 in der Geheim<pb break="no" facs="#image_282"/>Kanzlei abgegeben habe, dabei hab
                ich noch ein zweites<lb break="yes"/>offen abgegeben welches mir der Komisionär <surname>M.</surname><lb break="yes"/><add place="above">8.)</add>gemacht hat, das hat aber nichts
                genützt, als daß ich ein Re<lb break="no"/>zebiß bekom̄en habe. Das
                Gnadengesuch wird in der Residens<lb break="yes"/>oder im Justützministerium
                liegen. Erfahren hab ich nichts mehr<lb break="yes"/>davon, vermutlich hätte
                man̄ mich freisprechen müßen u. die<lb break="yes"/>Beamten wären bestraft
                worden, deßwegen hat man̄ mich in<lb break="yes"/>die Irrenanstalt gethan,
                damit man̄ die Sache verduschen kon̄te.<lb break="yes"/>Hochgeehrte
                ich bitte Euch alle Drei, daß Ihr möchtet<lb break="yes"/>so gut sein, und mich
                befreien, da Ihr doch dabei<lb break="yes"/>die beste Aussicht habt, daß Ihr
                vieleicht so froh<lb break="yes"/>sein werdet, wen̄ Ihr mich als Gehilfen
                habt,<lb break="yes"/>wie ich froh bin daß ich befreit werde. Ich hoffe,<lb break="yes"/>Ihr werdet mich doch befreien, da Sich Herr<lb break="yes"/>Dr <surname>R.</surname> zur Befreiung solcher, so viel<lb break="yes"/>bemüht hat, ohne daß Er einen Nutzen davon<lb break="yes"/>in Aussicht hatte.
                Durch meine Schrift werdet Ihr<lb break="yes"/>genügend überzeugt sein, u. hätte
                noch viel<lb break="yes"/>mehrer zu schreiben, aber ich habe kein Papier<lb break="yes"/>u muß nur heimlich schreiben, da ich es nur heim<lb break="no"/>lich fortbringen muß. Mit der herzlichsten Bitte ich Euch,<lb break="yes"/>Herr <surname>S.</surname>, Dr. <surname>R.</surname>, u. <surname>W.</surname>, aufs freundlichste<lb break="yes"/>Georg <surname>S.</surname> v. Höchstädt Höchstädt a./ D. <pb facs="#image_283"/>Es ist auch der Präsident <surname>R.</surname> selbst schon in die<lb break="yes"/><add place="above">9.)</add>Anstalt gekom̄en, da hab ich
                gesehen, daß ihn der<lb break="yes"/>Direktr im Wurzgarten herein geführt hat, aber
                bei<lb break="yes"/>den Pazenten hab ich ihn nicht gesehen, wo er sich<lb break="yes"/>hätte überzeugen kön̄en, wie viel Ungerechtigkei<lb break="no"/>ten verübt werden. Vermutlich ist er blos deßwegen<lb break="yes"/>gekom̄en, um das Verlogene zu bestetigen, daß für<lb break="yes"/>Recht,
                u. für alles ganz gut gesorgt wird. So kan̄ man̄<lb break="yes"/>leicht Jederman̄ anlügen u. betrügen, wen̄ man̄ nicht<lb break="yes"/>selbst nachschaut, u. dazu <del>j</del>Jeman̄d hat dem die
                Sache<lb break="yes"/>bekan̄t ist, u. die Wahrheit sagt. Ohne einen Solchen
                ist<lb break="yes"/>es auch unmöglich die richtige Überzeugung zu gewön̄en,<lb break="yes"/>u. wen̄ er sich auch länger in der Anstalt aufhält,<lb break="yes"/>den̄ wen̄ ein Rechtschaffener nachschaut, da wird
                schon ge<lb break="no"/>sorgt, daß er von Ungerechtigkeiten nichts sieht u. hört,<lb break="yes"/>überdieß hätte er noch zu befürchten daß er ermordet<lb break="yes"/>wird, wie der Herr Doktr <surname>M.</surname> weil er ein
                    Recht<lb break="no"/>schaffener war. Da glaube ich aber nicht daß Pfleger<lb break="yes"/>die Schuldigen sind, sondern das höchere Personal, <pb facs="#image_284"/>wenigstens die Anstifter dazu. Davor kan̄ man̄<lb break="yes"/><add place="above">10.)</add>sich aber hüten, wen̄
                man̄ weißt, wo sicherheitsgefährliche<lb break="yes"/>Leute sind. Da mich
                alle gute Wort nichts nützen, so kan̄<lb break="yes"/>man̄ sich
                denken, daß ich auch aufbeger u. schimpf, dabei<lb break="yes"/>sag ich aber nichts
                Verlogenes, damit man̄ keine Uhrsache<lb break="yes"/>hat, mich als irrsinig
                zu erklären. Wen̄ Ihr vom<lb break="yes"/>Herrn Minister v. <surname>L.</surname> den Befehl bekom̄t,<lb break="yes"/>daß <add place="above">man̄</add> mich Euch übergeben muß, daß ich Euch<lb break="yes"/>in der Anstalt herum führen darf, wo ich Euch<lb break="yes"/>dan̄ zeigen u. erklären kan̄, wie es gemacht<lb break="yes"/>u.
                gesorgt wird. u. daß man̄ auch jährlich<lb break="yes"/>wenigstens hundert
                Tausend Mark ersparen<lb break="yes"/>kön̄te, u. ich dabei vieleicht die
                Frage lösen<lb break="yes"/>kön̄te, wie es dem Bauernstand geholfen<lb break="yes"/>werden kan̄, da wird es dan̄ der Mühe<lb break="yes"/>werth sein, daß mehrere <w>mit einander</w> kom̄en,<lb break="yes"/>Herr <surname>S.</surname>, <surname>W.</surname>, Dr. <surname>R.</surname>, <surname>G.</surname>,<lb break="yes"/>u.
                nach Gelegenheit noch mehrere, damit<lb break="yes"/>man̄ genügend Zeugen
                bekom̄t, wie <add><hi rendition="#i"><surname>S.</surname>
                    Georg</hi></add><pb facs="#image_285"/>schlecht u. ungerecht die Anstalt
                verwaltet wird.<lb break="yes"/>Das <add place="above">11.)</add>wird ein jeder
                wißen u. verstehen,<lb break="yes"/>daß solche, der Regierungspräsident, u.<lb break="yes"/>Kreismedezinalrath u. Regierungsräthe,<lb break="yes"/>mit ihrer
                Bezeugung, sich als unfehl<lb break="no"/>barer hinstellen als der Papst wodurch<lb break="yes"/>dan̄ nieman̄d wagen darf, etwas zu.<lb break="yes"/>wiedersprechen, u. überdieß die Land<lb break="no"/>räthe, bei 30 Man̄ noch
                dazu, welche auch<lb break="yes"/>bezeugten, daß sie gestehen haben, daß für<lb break="yes"/>jeden Pazenten ganz gut gesorgt wird.<lb break="yes"/>Aber ich
                kan̄ nicht blos wiedersprechen, son<lb break="no"/>dern, den
                Regierungspräsident <surname>R.</surname>,<lb break="yes"/>Kreismedezinalrath <surname>R.</surname>, Regierung<add place="above">s</add><lb break="no"/>rath <surname>S.</surname>, Anstaltsdirektr Ulrich,<lb break="yes"/>u. s.
                w. anstadt große Herrn, kurzwegg<lb break="yes"/>große Spitzbuben heißen, dazu<lb break="yes"/>noch die Schlechteste, da sie an <pb facs="#image_286"/>einem Armen
                Hilflosen Ungerech<lb break="no"/>tigken <add place="above">12.)</add> verüben. Ein
                Jeder weiß und<lb break="yes"/>kan̄ wißen daß ich nicht im geringsten<lb break="yes"/>irrsin̄ig bin, und auch noch <add place="above">nie</add>
                gewesen.<lb break="yes"/>Falsche Zeugniße kön̄en die schlechte<lb break="yes"/>Kerl wohl machen, ich sei ein Narr<lb break="yes"/>aber beweißen
                kön̄en sie nichts.<lb break="yes"/>Am sichersten ist es, wen̄
                man̄ sich<lb break="yes"/>bei mir, und überal, selbst über<lb break="no"/>zeugt, und nicht den falschen Zeugen<lb break="yes"/>das Verlogene glaubt. Ob
                man̄<lb break="yes"/>die Großen auch öffendlich heißen<lb break="yes"/>darf
                da möchte ich mich zuerst er<lb break="no"/>kon̄tigen, und dan̄ bei
                Gericht<lb break="yes"/>den Antrag stellen, daß sie nach<lb break="yes"/>dem
                betrefenden Paragrafen, im<lb break="yes"/>Stragesetzbuch bestraft werden.<lb break="yes"/>Das wird dan̄ wohl einen Kam<add place="below">p</add>f
                            <add><surname><hi rendition="#i">H.</hi></surname></add>
<pb facs="#image_287"/>kosten, aber nütlich wird er uns sein, da<lb break="yes"/>wier <add place="above">13.)</add> sicher siegen, und dadurch viele<lb break="yes"/>Anfänger bekom̄en. Viele brauchen<lb break="yes"/>wier auch
                nothwendig, ja alle Paar<lb break="no"/>teien welche unterjocht schmachten, u.<lb break="yes"/>nicht bl<add place="above">o</add>s <add place="below">blos</add>
                in Bayern, sondern in ganz<lb break="yes"/>Europa. Es ist ja bekan̄t daß bei
                der<lb break="yes"/>Obrikeit gwöhniglich, Gewalt geht<lb break="yes"/>vor Recht.
                Näheres darüber muß ich<lb break="yes"/>persöhnlich mit Euch sprechen. An 1885<lb break="yes"/>schon hab ich die betreffende Beamten, als<lb break="yes"/>die
                großen u. schlechteste Spitzbuben<lb break="yes"/>erklärt, u. daß ale
                    Zuchthausspitzbu<lb break="no"/>ben an mir noch nicht so viel Unge<lb break="no"/>rechtigkeiten an mir verübt haben,<lb break="yes"/>und schaden gemacht, als wie
                die könig<lb break="no"/>liche Beamte. Die Ursache war mei<lb break="no"/>stens, die
                falschen Zeugniße der<pb facs="#image_288"/>Doktoren. Wen̄ die Beamten
                nirgens<lb break="yes"/>einen falschen Zeugen finden, dan̄ gehen<lb break="yes"/>sie zu den Doktr da finden sie genug so<lb break="yes"/>schlechte,
                welche nach Wunsch falsches<lb break="yes"/>Zeugniß machen, wodurch man an<lb break="yes"/>mir Ungerechtigkeiten verüben kan̄.<lb break="yes"/>Zudem
                der Staatsanwalt an 1892<lb break="yes"/>falsch angeglagt hatte, hat er noch<lb break="yes"/>an die Schandarmerie geschrieben<lb break="yes"/>sie sollen eine
                falsche Anzeige ma<lb break="no"/>chen. Der Schandarm hat mirs gsagt<lb break="yes"/>und die Schrift gezeigt. Aber die<lb break="yes"/>Schandarm haben dieße Anzeige<lb break="yes"/>nicht fertig gebracht, und zu der 1.)<lb break="yes"/>hat
                man̄ keinen gildigen Zeugen<lb break="yes"/>gefunden, um mich zu
                verurtheilen,<lb break="yes"/>deßwegen hat man̄ mich in die Iren<lb break="no"/>anstalt gethan, wo ich nirgens mehr<lb break="yes"/>Hilfe suchen
                darf. G. <surname>S.</surname> v. Höchstädt. <add><surname>S.</surname></add></p>
</body>
</text>
</TEI>