<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s33" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1901-01-02">02.01.1901</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Vetter: <surname>K.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863–1916</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 18, po: 32, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
Patient schreibt von den Schulden seines Bruder bei ihm, vom schlechten Essen in der Anstalt; ein Geistlicher soll kommen für die Sakramente, damit er sich zum Sterben vorbereiten kann; der Vetter soll ein Gnadengesuch für ihn einreichen
</purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s33a.jpg" xml:id="image_200"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s33b.jpg" xml:id="image_201"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s33c.jpg" xml:id="image_202"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s33d.jpg" xml:id="image_203"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_200"/>
<opener>
<dateline>Zum doppelten neuen Jahr.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Irsee den 2<hi rendition="#sup">ten</hi>Januar 1901.<lb break="yes"/>das erste Jahr im 20ten<lb break="yes"/>Jahrhundert.</hi><lb break="yes"/></dateline>
<salute>Lieber guter Herr Vetter.<lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Vor allem bitte ich, daß Sie mich in̄erhalb 8 Tagen ganz<lb break="yes"/>gewiß besuchen,
                da ich von Ihnen keine Antwort bekom.<lb break="yes"/>Als ich das Geld und Brief
                erhalten habe, hab ich sogleich den<lb break="yes"/>9<hi rendition="#sup">ten</hi> Oktober geschrieben, daß ich Sie für Alles bezahle, und<lb break="yes"/>überdieß dank ich Ihnen noch tausendmal für alles was Sie<lb break="yes"/>mir
                für Geld und gute Worte besorgen. Ich habe bei mein<lb break="no"/>nen Bruder über
                500 Mark, aber der gibt mir nichts, und<lb break="yes"/>hilft noch dazu daß ich in
                der Anstalt eingesperrt bleiben<lb break="yes"/>muß, damit ihm mein Geld bleibt.
                Man̄ wolte mir auch wegg<lb break="no"/>streiten daß ich Geld bei menem
                Bruder habe, aber der Ad<lb break="no"/>vokat <surname>G.</surname> in
                Dillingen hat bezeugt, daß ich meinem<lb break="yes"/>Bruder Geld gelien habe. In
                Dilleng hab ich auch noch Geld<lb break="yes"/>an 2 Plätz, aber ich hab nur das bei
                meinen Bruder gesagt<lb break="yes"/>das andere braucht man nicht wißen. Sie haben
                mir nicht ge<lb break="no"/>schrieben warum es Ihnen unmöglich war nach Irsee zu
                    kom<lb break="no"/>men, das muß ich mir hald denken. Sie hätten doch mit der<lb break="yes"/>Post, oder Fiaker fahren kön̄en, u. da Sie dießes Jahr
                    beim<lb break="yes"/>Schwurgericht keine Arbeit haben, dafür haben Sie Zeit
                    mich<lb break="yes"/>zu besuchen, u. zu Haus kön̄en Sie Arbeiter
                bestellen, welche<lb break="yes"/>ich bezahle. Ich kan̄ auch nicht begreifen
                wie es Ihnen ein<lb break="no"/>fallen kan̄, daß Sie mir nicht helfen
                kön̄en. Sie wißen<lb break="yes"/>doch, daß ich nicht <seg ana="#med">geisteskrank</seg> bin u. auch noch nie war.<lb break="yes"/>Sie haben im
                Herbst 1893 auch wiederholt gesehen, daß <pb facs="#image_201"/> ich den rechten
                Verstand habe, daher kön̄en Sie gar nicht<lb break="yes"/>glauben daß ich
                geisteskrank geworden bin. Aber das wißen<lb break="yes"/>Sie, daß ich nie jemand
                beleidigt, u. niemand beschädigt habe.<lb break="yes"/>Daher wißen Sie ganz sicher,
                daß man mich blos in ganz unge<lb break="no"/>rechter Weiße in die Anstalt sperrt,
                wie man mich ungerechter<lb break="yes"/>Weiße wegen Majestätsbeleidigung
                verurtheilt hat, u. 5 Jahr<lb break="yes"/>unschuldig ins Zuchthaus gesperrt hat.
                Wen̄ ich geisteskrank wäre<lb break="yes"/>hätte man mich nie verurtheilen
                kön̄en. <seg ana="#pol">Sie werden auch wißen<lb break="yes"/>daß der Herr
                    Pfarrer dr <surname>R.</surname> an 1894 schon im Land<lb break="no"/>tag ausgemacht hat, daß man solche welche den Verstand<lb break="yes"/>haben
                    nicht in der Irrenanstalt einsperren darf, u. dießes<lb break="yes"/>Jahr hat
                    man wieder ark resoniert, in dem Fall <surname>Z.</surname>,<lb break="yes"/>da man, um Ungerechtigkeiten zu verüben Leute in die<lb break="yes"/>Irrenanstalt sperrt.</seg> Daher wißen Sie, daß Sie mir sicher hel<lb break="no"/>fen kön̄en, Sie hätten blos im Landtag zu wißen machen<lb break="yes"/>brauchen, daß ich auch nicht geisteskrank bin, dan̄ würde ich<lb break="yes"/>so schnel von der Irrenanstalt befreit sein wie die Andern<lb break="yes"/><seg ana="#inst">Da Sie in Kaufbeuren erfahren haben, ich sei recht krank,<lb break="yes"/>daher wißen Sie ja, daß es in der Anstalt im̄er
                        schlechter<lb break="yes"/>geht anstadt beßer, u. unmöglich gesund werden
                    kan̄. Weil<lb break="yes"/>ich keine Arznei bekom̄, ist es mir
                    im̄er so brecherisch, das<lb break="yes"/>bren̄t mich im magen u.
                    den Halz herauf wies Feuer, Tag<lb break="yes"/>u. Nacht, u. weil ich daher nur
                    sehr wenig eßen kan̄, bekom̄<lb break="yes"/>ich, anstadt eine
                    Arznei blos schwarzes Brod, Sie wißen<lb break="yes"/>daß ich vom Brod nichts
                    eßen kan̄, so hab ich den ganzen<lb break="yes"/>Tag gar nichts zu
                    eßen.</seg> Wen̄ Sie mich besuchen kön̄en <pb facs="#image_202"/>
                Sie Sich überzeugen was Wahrheit ist, u. was verlogen ist.<lb break="yes"/>Da Sie
                keine Ursache haben, daß ich geisteskrank bin, zu glauben,<lb break="yes"/>so
                kön̄en Sie nur glauben daß ich leiblich recht krank bin<lb break="yes"/>Zum
                sterben, da hätten Sie mich sogleich drängend besuchen<lb break="yes"/>sollen,
                anstadt an die unmögliche Gesundheit denken. <seg ana="#inst">Sie<lb break="yes"/>sollen sorgen, daß ich zu Geistlichen darf welche mir die<lb break="yes"/>hl.
                    Sakramente gespendet haben, daß ich mich vorbereiten<lb break="yes"/>kan̄ zum Sterben, da man mir in der Anstalt, seid 9 Jahr<lb break="yes"/>den Empfang der hl. Sakramente verbietet ohne Ursach.</seg><lb break="yes"/>Lieber wäre ich im Zuchthaus, da kön̄te ich doch Recht suchen,<lb break="yes"/>aber in der Irrenanstalt nicht. Daher werden doch Sie<lb break="yes"/>für mich
                Recht suchen, da ich Sie lieber doppelt dafür<lb break="yes"/>bezahle, u. beim
                letzten Gericht werden Sie auch zu den<lb break="no"/>jenigen in den Him̄el
                wollen welche Barmherzigkeit geübt<lb break="yes"/>haben. Sie haben geschrieben,
                Sie kön̄en mir nicht helfen<lb break="yes"/>bis ich gesund bin, Dan̄
                kön̄en Sie mir unmöglich helfen,<lb break="yes"/>da ich in der Anstalt
                unmöglich gesund werden kan̄.<lb break="yes"/>Aber jetzt kön̄en Sie
                mir helfen, daß ich befreit werde,<lb break="yes"/>dan̄ kan̄ ich
                Arzneimittel kaufen, was ich brauch, u.<lb break="yes"/>das Eßen was ich eßen
                kan̄, so kan̄ ich meine Gesundheit<lb break="yes"/>verbeßern, daß ich
                etwas arbeiten kan̄ u. verdienen was<lb break="yes"/>ich brauch, oder noch
                mehr. Dan̄ brauchen Sie mir nicht<lb break="yes"/>mehr helfen, dan̄
                kan̄ ich Ihnen helfen. Ich verlange auch<lb break="yes"/>auf keinen Fall,
                eine Unterstützung von meiner Gemein<lb break="no"/>de. Ich will auch nicht in der
                Anstalt von dem Geld<lb break="yes"/>leben, was man armen Leuten, u. Dienstbotten
                    ab<pb break="no" facs="#image_203"/> nim̄t. In der Anstalt koste ich
                täglich über 2 Mark was von zu Haus<lb break="yes"/>nicht bezahlt wird, zahlt die
                Regierung drauf, wozu man samelt<lb break="yes"/>u. Umlagen bezahlen muß. Ich bitte
                gehen Sie in Augsburg in<lb break="yes"/>die Regierung zum Hernn Direktr <surname>S.</surname>, der war im Oktober<lb break="yes"/>in der Anstalt,
                u. ersuchen ihn um eine schriftliche Erlaubniß<lb break="yes"/>daß Sie mit mir
                sprechen dürfen, weiter brauchen Sie nicht<lb break="yes"/>sprechen, da es nichts
                nützt, wen̄ Sie die Erlaubniß bekom̄en, dan̄<lb break="yes"/>kom̄en Sie zu mir, wen̄ nicht, dan̄ fahren Sie nach München,
                    da<lb break="yes"/>ist meine Sache beim Justützministerium da ich den 31 Mai
                    1892<lb break="yes"/>ein Gnadengesuch eingereicht habe. Zuerst gehen zum
                    Herrn<lb break="yes"/>Redakteur Gg. Frhr. v. d. <surname>T.</surname>,
                Herrenstr. 33 vieleicht hilft der auch,<lb break="yes"/>da die Neuigkeiten in sein
                Blat großen Werth haben Er wird<lb break="yes"/>auch einen Rechtsanwalt wißen der
                Arbeit braucht, 250 gibts<lb break="yes"/>in München, da werden Sie einen finden
                der meine Rechts<lb break="no"/>streitigkeiten besorgt, daß Sie mich zuerst
                besuchen, u. ich<lb break="yes"/>befreit werde. Sparen Sie nur nicht, wen̄
                es mich auch 100 Mk.<lb break="yes"/>kostet. Ich wünsche Euch glükseeliges neues
                Jahr, u. ein neues<lb break="yes"/>Jahr 100 das 20ste, auch der Base, Eure Frau, u.
                Söhne, Georg<lb break="yes"/>u. Joseph. Wen̄ Sie sorgen, daß ich befreit
                werde, das wird<lb break="yes"/>auch für Euch ein him̄lisches Glük sein.
                Dießmal bezahl ich 20<lb break="yes"/>dl. daß der Brief eingeschrieben wird u. auf
                der Post nicht<lb break="yes"/>verloren geht. Vom vorigen Brief hab ich nichts
                    erfahren,<lb break="yes"/>daß Sie meine Schrift erhalten haben, sonst würden
                Sie mir<lb break="yes"/>eine Antwort geschrieben haben u. mich besucht. <seg ana="#salute">Es grüßt<lb break="yes"/>Euch aufs freundlichste</seg>, <seg ana="#signed">Euer Dankbarer, hilfloser Vetter<lb break="yes"/>Georg <surname>S</surname>.</seg> Laßen Sie mich doch nicht hilflos ich
                bitte. </p>
</body>
</text>
</TEI>