<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s26" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date notAfter="1916" notBefore="1863" type="sent">ca. 1863–1916</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Regierungsrat: <surname>K.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863–1916</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 18, po: 32, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Beschwerden über Lügen und Ungerichtigkeiten des Regierungspräsidenten
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s26a.jpg" xml:id="image_182"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s26b.jpg" xml:id="image_183"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_182"/>
<opener>
<dateline/>
<salute>Erin̄erungen für Herrn Regierungs-Rath, <hi rendition="#u">an Herrn von <surname>K.</surname>!</hi></salute>
</opener>
<p> Ich habe gesagt, daß mich der Herr Regierungs-Präsident in einer halben<lb break="yes"/>viertelstund zwei ganze mal angelogen hat. 1.) Der Bezirksamtman̄ sorgt<lb break="yes"/>für Jederman̄, 2.) der Doktr Schweinsberger wird mich
                verklagen. Aber der<lb break="yes"/>Amtman̄ hat nicht für mich gsorgt, und
                der Doktr hat mich nicht verklagt, weil<lb break="yes"/>ich auch beweißen
                kon̄te, daß er falsche Zeugniße gemacht hat, wie ich dem Herrn<lb break="yes"/>Präsident gesagt habe. Dagegen übte der Amtman̄ noch Ungerechtigkeiten
                    an<lb break="yes"/>mir und ließ mich in der Irrenanstalt ärker einsperren als
                die Raubmörder<lb break="yes"/>im Zuchthaus. Die Ungerechtigkeiten geduldet auch
                der Präsident, der Direktr<lb break="yes"/>sagte sogar, Er habs angeortnet, zudem
                Er weißt daß ich in keine Irrenanstalt<lb break="yes"/>gehöre, daß ich
                zurechnungsfähig bin, verhandelt u. verurtheilt wurde, und daß<lb break="yes"/>ich
                mich bei Ihm beschwehrt habe am 20 <add place="above">ten</add> Mai 1892, daß
                man̄ mich den andern<lb break="yes"/>Tag wieder verutheilt, wo Er überzeugt
                ist ich in allem unschuldig bin,<lb break="yes"/>und Sich noch weiters überzeugen
                kan̄. Und wen̄ ich auch schuldig wäre, einen<lb break="yes"/>den
                man̄ verhandeln, verurtheilen, ins Zuchthaus und Gefängniß sperren<lb break="yes"/>kan̄, gehört in keine Irrenanstalt. Das wird der Präsident
                wohl auch wißen.<lb break="yes"/>Daraus kan ich schlüßen, daß Er wißentlich und
                absichtlich die Ungerechtig<lb break="no"/>keiten an mir verübt, was die andern
                alle miteinander nicht kön̄ten, wen̄<lb break="yes"/>Er nicht dazu
                hilft oder geduldet. Überdieß wird der Herr Präsident<lb break="yes"/>Joseph von <surname>K.</surname> bei Seinen Untergebenen schon längst als ein<lb break="yes"/>Ungerechter bekan̄t sein, sonst würde keiner es wagen, <hi rendition="#u">Ihn</hi>, zu einer<lb break="yes"/>so gottlosen, unverschämten
                Ungerechtigkeit anzuhalten. Da ich Ihm<lb break="yes"/>zum voraus versprochen habe
                zu danken, wen̄ Er mir nach Recht hilft,<lb break="yes"/>und alle meine
                unterthänigste und gehorchsamste Bitten nichts nützen,<lb break="yes"/>so
                kan̄ ich nur denken, daß er ein <del>verstokter</del>, gottloser,
                    pflichtver<lb break="no"/>geßener Mensch ist. Ich erin̄ere daß
                man̄ bei den kleinen gemeinen Leuten nicht sagt un<lb break="no"/>gerechter,
                sondern Spitzbub, und da der Präsident ein Großer ist, so gibt es für Ihn nicht<lb break="yes"/>leicht eine menschliche Gerechtigkeit; aber eine göttliche
                Gerechtigkeit gibts ganz sicher<lb break="yes"/>sicher für Ihn, wo Er Sich nicht
                entschuldigen kan̄, Er habe das nicht gwußt, oder man̄<lb break="yes"/>habe Ihn angelogen, den̄ ich habe Ihm die Wahrheit gesagt, von der Er
                    aber<lb break="yes"/>weiters nichts wissen will, sonst würde Er mich auch
                gefragt haben, da Er die Zeit<lb break="yes"/>schon zweimal in meiner Nähe war, wo
                er Sich hat, vom Direktr an der Nase<lb break="yes"/>herum führen laßen im
                Wurzgarten u dgl. anstadt Er Sich bei den Pazenten<lb break="yes"/>erkundigt hätte,
                obs keinem unrecht geschieht, da es mehrere gibt, welche gut <pb facs="#image_183"/>
                die rechte Auskunft geben kön̄en. Daher scheint es, daß Er mit dem Direktr<lb break="yes"/>blos ausgemacht hat, daß man̄ die Ungerechtigkeiten nicht
                offenbar werden läßt<lb break="yes"/>welche man̄ an mir verübt, und
                vieleicht noch mehr. Dagegen hat Sich der<lb break="yes"/>Präsident über mich in
                Nichts zu beklagen, da ich nicht schuld daran bin, wen̄ Er<lb break="yes"/>schlecht ist, den̄ darauf kom̄t es gar nicht an, was ich sage oder
                schreib, deßwegen<lb break="yes"/>ist Er nicht schlechter und nicht beßer, als Er
                wirklich ist. Ein Spitzbub kan̄ Er<lb break="yes"/>nur sein durch seine
                eigene Schuld, wen̄ Er Ungerechtigkeiten verübt, und<lb break="yes"/>wen̄ Er mich auch im̄er eingesperrt, und untergraben laßt, daß ichs
                nicht mehr sagen kan̄,<lb break="yes"/>so bleibt Er im̄er ein
                Spitzbub, gewöhnlich heißt man̄ solche die schlechteste, welche<lb break="yes"/>an einem Armen Ungerechtigkeitn verüben. Mir raubt man̄ die
                Freiheit, und<lb break="yes"/>andern Armen das Geld, welche dazu zahlen müßen bei
                Umlagen, da täglich<lb break="yes"/>einer als Pazent 2 Mark kostet, und täglich um
                15, fünfzehn Mark<lb break="yes"/>möchte ich mich nicht so einsperren laßen, wei
                ich jetzt ein<lb break="no"/>gesperrt bin, wo ich das ganze Jahr zu keinem Geist<lb break="no"/>lichen kom̄en kan̄, um auch, als katolischer Christ,
                die hl.<lb break="yes"/>Sakramente zu empfangen, und keine Arznei, was ich<lb break="yes"/>notwendig brauche, nicht bekom̄en kan̄, und auch
                nicht sterben<lb break="yes"/>kan̄, sondern blos vereken, wie eine Maus,
                ohne empfang<lb break="yes"/>der hl. Sterbsakramente, <seg ana="#cens">und nicht
                    einmal an einen Ver<lb break="no"/>wanden einen Brief senden darf.</seg> Ich
                bin wie ein Toder<lb break="yes"/>Untergrabener, welcher, mit keinem Verwanden oder
                    Bekan̄ten<lb break="yes"/>mehr, schriftlich oder persöhnlich verkehren
                kan̄. So kan̄ ich auch<lb break="yes"/>keinem Menschen etwas nützen.
                Wen̄ ich auch krank bin, und nichts<lb break="yes"/>arbeiten kan̄,
                aber wen̄ ich nicht eingesperrt wäre, dan̄ kön̄te ich<lb break="yes"/>mir Arzneimittel verschaffen, ich habe zwar keine Hoffnung
                    meine<lb break="yes"/>Gesundkeit herzustellen, aber doch, daß es beßer ging,
                daß ich<lb break="yes"/>öfter mit einer leichten Beschäftigung etwas nützen
                    kön̄te<lb break="yes"/>oder verdienen. </p>
</body>
</text>
</TEI>