<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1891">xx.xx.1891</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">xx</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863–1916</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 18, po: 32, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Lebenslauf</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
Sehr umfangreicher Lebenslauf, der bei Schilderungen im Jahr 1882 abbricht.
</purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02a.jpg" xml:id="image_057"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02b.jpg" xml:id="image_058"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02c.jpg" xml:id="image_059"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02d.jpg" xml:id="image_060"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02e.jpg" xml:id="image_061"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02f.jpg" xml:id="image_062"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02g.jpg" xml:id="image_063"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02h.jpg" xml:id="image_064"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02i.jpg" xml:id="image_065"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02j.jpg" xml:id="image_066"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02k.jpg" xml:id="image_067"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02l.jpg" xml:id="image_068"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02m.jpg" xml:id="image_069"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02n.jpg" xml:id="image_070"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02o.jpg" xml:id="image_071"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02p.jpg" xml:id="image_072"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02q.jpg" xml:id="image_073"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02r.jpg" xml:id="image_074"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02s.jpg" xml:id="image_075"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02t.jpg" xml:id="image_076"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02u.jpg" xml:id="image_077"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02v.jpg" xml:id="image_078"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02w.jpg" xml:id="image_079"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02x.jpg" xml:id="image_080"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02y.jpg" xml:id="image_081"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02z.jpg" xml:id="image_082"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02za.jpg" xml:id="image_083"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02zb.jpg" xml:id="image_084"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02zc.jpg" xml:id="image_085"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02zd.jpg" xml:id="image_086"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02ze.jpg" xml:id="image_087"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02zf.jpg" xml:id="image_088"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02zg.jpg" xml:id="image_089"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02zh.jpg" xml:id="image_090"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02zi.jpg" xml:id="image_091"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02zj.jpg" xml:id="image_092"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02zk.jpg" xml:id="image_093"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02zl.jpg" xml:id="image_094"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02zm.jpg" xml:id="image_095"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02zn.jpg" xml:id="image_096"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02zo.jpg" xml:id="image_097"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s02zp.jpg" xml:id="image_098"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_057"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p> Ich bin geboren den 24 <hi rendition="#sup">ten</hi> Juli 1831. und bekam in der<lb break="yes"/>heiligen Taufe den Namen Johan̄ Georg. Was ich von<lb break="yes"/>meinen Eltern schreibe, thue ich nicht zur Verachtung, sondern<lb break="yes"/>zur Warnung u. Belehrung. Mein Vater, Leonhart, wurde<lb break="yes"/>geboren an 1809, in 7 Jahren waren seine Eltern schon beide<lb break="yes"/>gestorben, es wurd ihm dan̄ ein Erbgut ausgemacht von 2700
                    fl.<lb break="yes"/>was dortmals ein gröseres Vermögen war als jetzt 20,000
                    Mark.<lb break="yes"/>Auf seinen Väterlichen Bauernhof hate er daher keinen
                    Anspruch<lb break="yes"/>mehr, und vermutlich werden sich die Stiefeltern sich
                nicht viel<lb break="yes"/>bemüht haben, um seine Erziehung, höchstens wen̄
                seine Ausge<lb break="no"/>laßenheiten unerträglich waren, ihn, im Zorn geschagen hat, was<lb break="yes"/>so schlecht ist als keine
                Erziehung. So ging er als Ungezogener<lb break="yes"/>von einem Verwanden zum
                andern wo er nirgens ohne Schläge<lb break="yes"/>davon kam. Da er viel Vermögen
                hate wolte er nieman̄d mehr<lb break="yes"/>gehorchen, u. ging daher weiter
                entfernt, wo seine Verwanden ihn<lb break="yes"/>auch nicht mehr beobachten
                kon̄ten, in einen Dienst, wo er nicht viel<lb break="yes"/>Arbeit hate, auch
                seine Mitdienstboten bezahlte daß dieße seine Arbeiten<lb break="yes"/>verichteten,
                damit er ins Wirtshaus u. seinen Ausschweifungen<lb break="yes"/>nachgehen kunte.
                Er sorgte für ihn nicht weiter als was ihm sogleich<lb break="yes"/>zu seiner
                Befriedigung war. Er suchte dan̄ meine Muter zu verführen<lb break="yes"/>indem er ihr das heirathen versprach. Meine Muter ist geboren<lb break="yes"/>im
                Jahre 1805 in Oberthürheim, welches 5 bis 6 Stunden von der Heimat<lb break="yes"/>meines Vaters, <add place="below">unter</add> Finingen, entfert ist, sie ist in
                ihrer Heimat gut<lb break="yes"/>Christlich erzogen worden wie in einer Einsamkeit,
                daher war sie<lb break="yes"/>nicht geübt, in der Welt für sich das rechte zu
                wählen; Sie hate einen<lb break="yes"/>Stiefvater, der hat ihr wohl gesagt, diesen
                soll sie nicht heirathen, der sei<lb break="yes"/>ein böser Mensch, der ist die
                meiste Zeit im Wirthshaus, u. jedesmal<lb break="yes"/>fangt er Streit u. Hendel
                an, wen̄ alles ruhig ist, aber wen̄ der kom̄t<lb break="yes"/>stiftet er Unruhe, u. s. mehreres. Meine Muter hat ihn daher öfter ab<lb break="no"/>gewiesen, u. ihm vorgehalten, was man̄ ihr gesagt hat. Aber da<lb break="yes"/>meine Muter in der ganzen Umgegend eine der schönsten Mädchen<lb break="yes"/>war, kam er im̄er wieder mit Schmeicheleien u.
                    Überedungen<lb break="yes"/>u. sagte, die Leute seien ihr blos feind daß sie so
                einen Reichen be<lb break="no"/>kom̄t u. s. w. Die Heirath wäre nicht zu
                Stand gekom̄en wen̄ er<lb break="yes"/>meine Muter durch Verführung
                nicht zum Falle gebracht häte.<lb break="yes"/>In dießem Unglük wußte dan̄
                man̄ meiner Muter nicht mehr zu<lb break="yes"/>helfen; Dan̄ kaufte
                man̄ in Höchstädt ein Wirthshaus ein ganz lehren<lb break="yes"/>Steinhaufen. Das Wirthsgeschäft hate keinen Ertrag, man̄ brauchte daher<lb break="yes"/>eine Ökonomie um sich ernähren zu kön̄en, man̄ hate
                aber keine<lb break="yes"/>Äker und keine Wiesen u. keinen Viehstand, im ganzen
                Haus war<lb break="yes"/>gar nichts zu finden nicht einmal ein Tisch, alle
                Einrichtung und<lb break="yes"/>alles was man̄ brauchte, mußte man̄
                zuerst kaufen, so war <pb facs="#image_058"/> schon der Anfang eine wahre Noth.
                Meine Muter hate zwar<lb break="yes"/>800 fl. Heirathgut bekom̄en, u. eine
                ordentliche Austeuer, wie<lb break="yes"/>es auf dem Land gebräuchlich ist, aber
                ein ganz leeres Haus kan̄<lb break="yes"/>man̄ damit nicht ausfüllen,
                u. Ökonomiegerätschaften hat eine<lb break="yes"/>Hochzeiterin zum voraus nicht.
                Den 25<hi rendition="#sup">ten</hi> November 1829 war<lb break="yes"/>dan̄
                die Hochzeit aber kein Freudentag sondern ein ganz trau<lb break="no"/>riger, da meine Muter ihrer entbindung nahe war
                kon̄te man̄<lb break="yes"/>keine Hochzeit halten, u. ohne Kranz mit
                Schande belastet den Tag<lb break="yes"/>zubringen, den̄ dortmals waren die
                Leute noch nicht so schlecht, damals<lb break="yes"/>war man̄ es nicht
                gewohnt, wie jetzt, ohne Jungfraukranz zur Ehe gehen,<lb break="yes"/>da hate
                man̄ sich schon zu schämen wen̄ zwei ledige
                Personen zusam̄en <add place="below">kamen</add><lb break="yes"/>solang sie
                ehrlich waren. Mit dem einkaufen sind bald beide<lb break="yes"/>Heirathgüter
                aufgegangen u. hat das erste Jahr schon bedeutend<lb break="yes"/>viel schulden
                gemacht, dan̄ hat er meine Muter zu ihren Eltern<lb break="yes"/>geschikt,
                da er ihr Heirathgut schon erhalten hate, mit dem Auftrag<lb break="yes"/>Geld zu
                holen, zu Äker kaufen, aber ihre Eltern waren nicht so reich<lb break="yes"/>daß
                sie nach dem Heirathgut auszahlen, noch Geld übrik geblieben<lb break="yes"/>wäre,
                sie wußten auch keines zu entlehnen, den zur selben Zeit<lb break="yes"/>gab es
                sehr wenig Geld. Dan̄ sagten sie zu meiner Muter, sie sollen<lb break="yes"/>nach u. nach Äker kaufen u. abzahlen wie es andere Leute machen.<lb break="yes"/>Als meine Muter ohne Geld nach Haus kam, deßwegen hat er sie<lb break="yes"/>sogleich grausam geschagen. (Daher u. durch mehrere Über<lb break="no"/>zeugungen,
                kan̄ ich jederman̄ den Rath geben, wen̄ man̄ bei<lb break="yes"/>einem Menschen bemerkt daß er grob ist, stiehlt, betrügt,
                    Feindschaft<lb break="yes"/>führt, verleumdet, u. s. w. daß man̄ sich
                vor einem solchen hütet,<lb break="yes"/>ein solcher kan̄ einem das Gleiche
                thun, u. wen̄ er sein bester<lb break="yes"/>Freund ist.) Man̄ hate
                einen Knecht u. eine Magd, mein Vater arbeitete<lb break="yes"/>nichts, oder nur
                selten etwas, er hat sich in die Wirthschaft gesetzt und<lb break="yes"/>das Bier
                selbst getrunken anstadt verkauft, u. mit Karten Geld u.<lb break="yes"/>Bier
                verspielt, u. da mein Vater gewöhniglich betrunken war so ging<lb break="yes"/>die
                Gäste meistens ohne etwas zu bezahlen wieder fort. Mein Vater<lb break="yes"/>hat
                nicht das Bier selbst geholt, sondern meine Muter mußte bei<lb break="yes"/>jedem
                halbe Bier von ihrer Arbeit wegglaufen u. einschenken,<lb break="yes"/>was meine
                Muter sehr schmerzte, weil sie auch kein Geld dafür<lb break="yes"/>bekam, und dachte das Bier kön̄te er doch selbst hollen im
                    Keller<lb break="yes"/>da er nichts thut, da sie alle Arbeit allein verichten
                mußte und<lb break="yes"/>kaum fertig werden kon̄te. Da man̄ für das
                Bier das Geld nicht<lb break="yes"/>eingenomen hat, den Bräuer zu bezahlen,
                dan̄ hat man̄ die Wirth<lb break="no"/>schaft aufgegeben. Vom Bier
                schenken weiß ich nichts mehr, da ich vie<lb break="no"/>leicht noch keine 2 Jahr
                alt war, blos kan̄ ich mich erinnern, daß man̄<lb break="yes"/>den
                Wirthschaftsschild ausen am Haus weggethan hat u. fortgetragen.<lb break="yes"/>Da
                es eine Seltenheit ist, daß jemand so lang denkt, so schreibe <pb facs="#image_059"/> ich es auf, wen̄ ich mich auch nicht mehr erin̄en kan̄, an
                mein erstes Hem̄t,<lb break="yes"/>aber so Kutten von farbigem Zeug welche
                gemacht waren bereitz<lb break="yes"/>wie ein Hem̄t, was die ganze Kleidung
                    <w>aus machte</w>, solche weiß ich<lb break="yes"/>7 bis
                8 daß ich bekom̄en habe, als ich Hosen bekom̄en hab, weiß ich nicht<lb break="yes"/>ob ich 4 oder 5 Jahre alt war, so kan̄ ich mich über
                manches erin̄ern<lb break="yes"/>ohne daß man es mir gesagt hat, das weiß
                ich noch ganz gut als ich an<lb break="no"/>fangs laufen kon̄te, mich meine
                Muter auf den Herd hinauf gesetzt hat<lb break="yes"/>wen̄ sie gekocht hat,
                u. jeden Abend mit Weihwasser besprengt u das Kreuz<lb break="no"/>zeichen gemacht,
                so bin ich aleinig ohne Licht ins Bett, mit Hände u. Füße<lb break="yes"/>die
                Stiege hinauf, wärend ich, was mir meine Muter gelehrnt hat, gesagt<lb break="yes"/>habe, gelobt sei Jesus Christus, u. gut Nacht schlafend gsund wens Gotts<lb break="yes"/>will ist, auch solte ich noch meinem heiligen Schutzengel ein
                Vaterunser beten,<lb break="yes"/>was ich nie vernachläßigt habe, u. nach u. nach
                mehrere gebettet, daß ich öfter<lb break="yes"/>eingeschlafen bin bevor ich fertig
                war, dan̄ ohne eine Bemühung oder<lb break="yes"/>Anlaß ist es mir
                eingefallen, ich will jedesmal das letzte Vaterunser für<lb break="yes"/>die armen
                Seelen beten, ich kan̄ mir nicht einbilden, daß ich nochmal ein<lb break="no"/>geschlafen bin, ich glaube das werden die armen Seelen veruhrsacht haben,<lb break="yes"/>welche vermuthlich mit sensucht auf das
                Vaterunser gewartet haben,<lb break="yes"/>wie ich schon von Leuten gehört habe,
                wen̄ sie in der Nacht zu einem Ge<lb break="no"/>schäft aufwachen sollen,
                dan̄ beten sie zu den armen Seelen, dan̄ wachen<lb break="yes"/>pünklich zur rechten Stunde auf ohne daß sie bemerken, daß sie jeman̄d<lb break="yes"/>wegt. Eine solche Kindheit, wo man̄ von keiner Sorge,
                Sünde, u. Unfrie<lb break="no"/>den weißt, ist erquikend bis auf die letzte Stunde
                seines Lebens wen̄<lb break="yes"/>daran denkt. Aber die guten Stunden sind
                bald verschwunden. Als ich<lb break="yes"/>noch nicht die Stubentüre aufmachen
                kon̄te, u. nicht so geschikt der Muter<lb break="yes"/>etwas zu sagen, u.
                als Kind mit 2 Jahren von einer Sünd nichts wuste, u.<lb break="yes"/>auch gar
                keine Anung haben kon̄te, daß etwas unrechtes vorkomen<lb break="yes"/>kön̄te, u. doch hat mich ein Schaudern ergrifen als wen̄ etwas furcht<lb break="no"/>bares vorhanden wäre, daß ich umgekehrt
                habe, u. ohne etwas zu sagen<lb break="yes"/>davon gelaufen, da ich in den Stall
                gekom̄en bin u. hab gesehen<lb break="yes"/>wie mein Vater die Magd umarmte.
                Da ich noch gar nicht verstanden habe<lb break="yes"/>daß so etwas, etwas anderes
                sein kön̄te als wen̄ man̄ gewöhniglich hin u.<lb break="yes"/>her geht, u. mich doch so eine scheu ergrifen hat, daher ist
                zu glauben, daß<lb break="yes"/>solches den Him̄elschreienden Sünden
                gleicht. Da ich als kleines Kind die<lb break="yes"/>Sache nicht achten
                kon̄te, hab ichs gleich wieder vergeßen, ich wußte nichts<lb break="yes"/>mehr davon, bis ich 13-15 Jahr alt war, da ich belehrt wurde daß so<lb break="yes"/>etwas Sünde ist, da stand mir dan̄ das Bild wieder so natürlich vor<lb break="yes"/>Augen, als wen̄ es erst geschehen wäre. Daher wünsche ich,
                daß je<lb break="no"/>man̄ dafür sogen soll, daß Kinder nichts sündhaftes
                sehen u. lernen, u.<lb break="yes"/>solten sie etwas gesehen oder gehört haben,
                daß man̄ sie belehrt, u.<lb break="yes"/>sagt, daß dieß Sünde ist, daß
                man̄ es beichten muß, u. sie von Gott<lb break="yes"/>bestraft werden,
                anstadt deßen, wie unter den Kindern die Lehre<lb break="yes"/>verbreitet wird, daß
                dieß oder jenes nicht Sünde sei, u. so gar<lb break="yes"/>nicht daran denken die
                schweren Sünden zu beichten, besonders solche<lb break="yes"/>der Unkeuschheit. Vom
                Stall ging ich in die Küche, da setzte mich<lb break="yes"/>meine Muter auf den
                Herd, aber weil ich noch so viel Verstand hate,<lb break="yes"/>kon̄te ich
                von dem Vorgang nichts sagen. Dan̄, so lang ich denke, war<lb break="yes"/>mein Vater gewöhniglich betrunken, als meine Muter einmal<lb break="yes"/>im Garten
                war, sagte ich es hungert mich, dan̄ sagte sie, ich soll mir<lb break="yes"/>etwas holen, u. still hinein gehen, wen̄ der Vater schlaft, daß er<lb break="yes"/>nicht aufwacht, da er betrunken auf dem Kanapee lag, als ich
                    ihn<lb break="yes"/>sah hate er die Augen zu, als wen er schlafe, dan̄
                nahm ich ein<lb break="yes"/>Bröklein Nudel, dan̄ stand er auf u. nahm den
                    Stiefelzieher<lb break="yes"/>u. wolte mich schlagen, u. als ermich zur Rede
                selte, sagt ich, die<lb break="yes"/>Muter hats gesagt, dan̄ ist er hinaus,
                zu meiner Muter, ob er <pb facs="#image_060"/> dan̄ sie geschagen hat, weiß
                ich nicht mehr, aber daß er sie gewöhniglich<lb break="yes"/>geschagen hat, daß sie
                auf allen Seiten blau war, das weiß ich, u. wie<lb break="yes"/>mir meine Muter
                auch erzöhlt hat, meine Muter war nicht blos wie<lb break="yes"/>eine Magd, sondern
                wie in einer grausamen Klhaferei. Die Magd<lb break="yes"/>durfte faulenzen, u.
                meine Muter alle Arbeiten die knechtlichen u. ihre<lb break="yes"/>Hausarbeiten,
                zuerst aufstehen u. zuletzt niederliegen, wen̄ meine<lb break="yes"/>Muter
                krank oder im Wochenbet war, da hat die Magd nicht einmal die<lb break="yes"/>Sup
                kocht, so mußte meine Muter aufstehen u. für Knecht u. Magd die<lb break="yes"/>Sup
                kochen, u. zum Feuer machen mußte sie das Holz selbst scheiten<lb break="yes"/>mit
                einem Beil welches keine Schneid hate, dazu kaufte mein Vater<lb break="yes"/>gewöhniglich ein Holz welches besonders hart zu spalten war, u. da die<lb break="yes"/>Plage meiner Muter, ihm doch noch zu gering war, so kaufte er
                    grose<lb break="yes"/>Fichtenstök wo man̄ oft gar nicht weißt wie
                man̄ anfangen soll,<lb break="yes"/>u. meine Muter mußte allein spalten,
                als mein Vater einmal nicht<lb break="yes"/>zu Haus war, ersuchte sie den Knecht,
                er möchte einen Stok spalten<lb break="yes"/>dieser arbeitete eine Zeit lang so gut
                als ihm möglich war, aber<lb break="yes"/>ohne etwas auszurichten ging er wieder
                davon, so mußte meine<lb break="yes"/>Muter wieder selbst spalten, da meiner Muter
                durch die öftere Ar<lb break="no"/>beit praktisch geworden ist, so hat sie in
                kurzer Zeit den Stok zer<lb break="no"/>spaltet, u. da der Knecht gesagt hat, es
                sei gar nicht möglich, daß<lb break="yes"/>man̄ den Stok auseinander bringt,
                so hat sie ihm gerufen dan̄<lb break="yes"/>sagte er das häte er nicht
                geglaubt. Es war auch öfter der Fall, daß<lb break="yes"/>man gar kein Holz hate,
                u. es war nicht wie bei andern Leuten, daß<lb break="yes"/>sie sagen durfte,
                wen̄ ich kein Holz hab, kan̄ ich nicht kochen, sie muß<lb break="no"/>te kochen ohne Bren̄material, u. da im ganzen Haus nichts zu finden<lb break="yes"/>war, so wußte sie sich nicht anderst zu helfen, als an einem<lb break="yes"/>Zaun oder wo sonst etwas Holz zu finden war, u. dan̄
                    kochen.<lb break="yes"/>Man̄ kaufte auch gewöniglich den armen Leuten
                das Holz ab welche<lb break="yes"/>düres gesamelt u. Büschel nach Haus getragen
                haben, da mußte<lb break="yes"/>dan̄ meine Muter spehter auch uns Kinder,
                mit einem Pferd nach Lut<lb break="no"/>zingen fahren, u. um 1 fl. kaufen oder noch
                weniger, u. da man̄<lb break="yes"/>viel arbeit hate, so mußte erst am Abent
                fahren, da öfter die Leute<lb break="yes"/>schon schliefen bis man̄ dahin
                kam, so mußte man̄ in mehrern<lb break="yes"/>Häuser, in der Nacht die Leute
                aufweken, bis man̄ eines erfragt hat<lb break="yes"/>zu kaufen, weil nicht
                jeder ein übrikes Holz hate. Anfangs hate<lb break="yes"/>man̄ bei mir 8
                Stük zum einspanen 4 Ochsen u. 4 Küh, als ich so 5 Jahre<lb break="yes"/>alt war
                hat man̄ 2 Perd gekauft, u. täglich ging mein Vater ins Wirths<lb break="no"/>haus u. in der Nacht betrunken nach Haus, u. hat meine Muter grau<lb break="no"/>sam geschlagen mit einem Strang daß sie Blau war, im Haus hin<lb break="yes"/>u.
                her gewofen, bei den Haren gepakt u. so geschleift, u. mit der<lb break="yes"/>Faust in das Genik, Angken, geschlagen, so ark, wie meine Muter öfter<lb break="yes"/>gesagt hat, da wars im̄er gewesen als wen̄ da Feuer im Haus
                    herum<lb break="yes"/>flügt. Wen̄ sie manchmal hat auskom̄en
                kön̄en, ist sie aus dem Haus, so<lb break="yes"/>mußte sie öfter im Freien,
                in einem Strohaufen, oder wen̄ sie sonst so<lb break="yes"/>einen Platz
                gefunden hat, die Nacht zubringen. Als mein Vater ihr wieder<lb break="yes"/>einmal
                nachgegangen war, hat er die Stalltüre hinter sich zugemacht, u. da<lb break="yes"/>der Knecht ausgegangen war, hat er die Stalltürschnalle abgezogen, daß<lb break="yes"/>sonst nieman̄d hinein kon̄te, so kon̄te auch
                mein Vater nicht mehr hinein,<lb break="yes"/>dan̄ hat er ein Fenser hinein
                geschlagen, u. hinein gestiegen, u. warte<lb break="no"/>te auf den Knecht, dießen
                schlug er, als wie wen̄ er ihn nicht gekan̄t häte,<lb break="yes"/>da
                der Knecht im̄er gesagt hat, daß er der Knecht sei, auch den Namen<lb break="yes"/>gesagt, so hat er ihn im̄er fort geschlagen, u. gesagt, ich
                kön̄e dich nicht,<lb break="yes"/>wer bist den̄ du. Meine Müter wußte
                sich in ihrer erbarmlichen Lage<lb break="yes"/>nicht zu helfen, um Hilfe getaute
                sie sich nich zu fremden Leuten gehen,<lb break="yes"/>auch nicht zu Gericht, wegen
                der Angst, daß er sie gar Tod schägt, u.<lb break="yes"/>dan̄ <pb facs="#image_061"/> zu ihren Eltern getraute sie auch nicht, theils
                aus Scham, u. den Vorwuf<lb break="yes"/>zu fürchten hate, sie häte dießen nicht heirathen sollen. Das war die trau<lb break="no"/>rige Ursache, daß sie zu furchtsam war.
                Erst als ihr schöhn, sie kom̄t<lb break="yes"/>ums Leben, u. die Schmerzen
                ohnehin ihr im̄er unverträglich waren,<lb break="yes"/>ist sie durch zureden
                von Leuten zu Gericht gegangen, dan̄ wurde<lb break="yes"/>mein Vater ein
                paar tage eingesperrt, so wurd es etwas beßer,<lb break="yes"/>aber als er sie
                wieder geschlagen hat, dan̄ ist sie nicht mehr zu Gericht<lb break="yes"/>wie man̄ ihr gesagt hat, was sie später noch öfter bereute, den, dan̄<lb break="yes"/>häte man̄ gesorgt, daß
                er sie nicht mehr geschlagen häte. Bei dießem<lb break="yes"/>Unfrieden ist kein
                Knecht u. keine Magt mehr geblieben, so mußte sie<lb break="yes"/>gar alle Arbeit
                allein thun, fütrern, u, misten von 10 bis 12 Stük<lb break="yes"/>Füh, u. zu jeder
                Feldarbeit gehen, u. wen̄ mein Vater auch den<lb break="yes"/>Dung hinaus
                geführt hat, aber aufladen mußte meine Muter alles<lb break="yes"/>aleinig, u.
                Barfuß ohne Schuh in die Dunggrube hinein stehen, so<lb break="yes"/>daß die Leute,
                welche vorbei gingen gewöhniglich Mitleid mit<lb break="yes"/>ihr haten,
                dan̄ Futer schneiden, in der Ärnte schneiden, dreschen u. s. w.<lb break="yes"/>was meiner Muter alein gar nicht möglich war, dazu hatte
                man̄ Tag<lb break="no"/>löhner, wo sie den ganzen Tag mitarbeiten muste, in
                der Früh mußte<lb break="yes"/>sie zuerst 2 Stund dreschen dan̄ erst mußte
                sie die Supe kochen die<lb break="yes"/>andern haben dan̄ nicht mehr
                gedroschen, sondern kamen gleich nach,<lb break="yes"/>die Zeit mußte sie fertig
                sein, u. nach dem <w>Supen essen</w> muste sie<lb break="yes"/>sogleich wieder zum dreschen, etwas waschen die Kinder pfegen,<lb break="yes"/>das Brod Baken, das mußte sie in der Nacht thun, u. da die Kinder<lb break="yes"/>alle in der Nacht unruhig waren so hate sie eine grose Plage, u.<lb break="yes"/>wer es versteht was dieß für ein Schmerz ist wen̄ man̄ die sei<lb break="no"/>nigen leident sieht u. nicht helfen kan̄, am Tag mußten sie
                    auf<lb break="yes"/>dem Boden ruschen, daß die Füße an der Seite wund wurden,
                    so<lb break="yes"/>bereitz unheilbar, u. welche nicht ruschen konten musten
                liegen bleiben.<lb break="yes"/>Als einmal wieder betrunken der Stube war, und
                meine Muter sich<lb break="yes"/>geflüchtet hate, u. ein Kind in der Wiege lag u.
                    Weinte, ich weiß aber<lb break="yes"/>nicht mehr welches
                von meinen Geschwister, es kon̄te noch nicht auf<lb break="no"/>sehen zum
                sitzen, es war beiläufig erst ein halbes Jahr alt, u.<lb break="yes"/>mein Vater
                hate Hosenträger von Leder, dan̄ zog er die Deke<lb break="yes"/>wegg, u.
                shlug das Kind mit dem Hosenträger auf den blosen Leib<lb break="yes"/>nach
                kräften, u. fragte öfter was fehlt den, da so ein Kind, so<lb break="yes"/>wenig
                eine Antwort geben kan̄, als ein Stük Holz, so schlug er<lb break="yes"/>so
                lang bis das Kind keinen Laut mehr von sich gab. Ich als un<lb break="no"/>verständiges Kind wußte nichts zu thun als zusehen, o ich nachder der<lb break="yes"/>Muter es gesagt habe, kan̄ ich mich nicht mehr erin̄ern.
                Dan̄ sobald<lb break="yes"/>es möglich war benützte man̄ mich zur
                Arbeit, u. da meine Heimat<lb break="yes"/>auser der Stadt war, so mußte ich
                täglich was man̄ brauchte hollen, Bier und<lb break="yes"/>1 Pfund
                Ochsenfleisch, davon bekam aber meine Muter nichts, er theilte das<lb break="yes"/>Fleisch selbst, u. schaute genau, ob wärend dem süden nicht ein Bröklein<lb break="yes"/>weggkom̄t. Als ich mit 6 Jahren in die Schule kam̄,
                u. mir Buchstaben<lb break="yes"/>gezeigt hat, da wußte ich gar nicht was das war,
                viel weniger wie sie<lb break="yes"/>heißen da man̄ mir noch nie einen
                gezeigt hat, dan̄ hat mir der Lehrer<lb break="yes"/>einen gezeigt u.
                gesagt, nun - das wußte ich so wenig, als wen̄ man̄<lb break="yes"/>ein Kalb fragt, dan̄ sagte er, e heißt er, das hab ich dan̄ nicht mehr
                    ver<lb break="no"/>geßen, u. in kurzer Zeit kon̄te ich ganz gut lesen,
                dan̄ hat mich der<lb break="yes"/>Lehrer sogleich an einen andern Platz
                gesetzt. Dan̄ aufs Frühjar wur<lb break="no"/>de ich krank, so so schwer,
                man̄ mußte mich aufheben u. niederlegen,<lb break="yes"/>u. da die
                Schlafstelle oben war, so mußte man̄ so oft ich etwas brauchte<lb break="yes"/>hinauflaufen, oder herunter tragen u. am Abend wieder hinauf, was<lb break="yes"/>meiner Muter zu ihrer vielen Arbeit sehr beschwehrlich war, Auch<lb break="yes"/>dem Schulehrer war es ein Schmerz da ich nicht in die Schule
                gehen kon̄te,<lb break="yes"/>er meinte wen̄ man̄ mich auch
                tragen müßte, wen̄ ich nur in der Schule<lb break="yes"/>ware so würde es
                ihn freuen, weil ich so gut gelernt habe, <pb facs="#image_062"/> Er besuchte mich dan̄ selbst, aber zu seiner Betrübniß sah er daß es<lb break="yes"/>nicht möglich war; Die
                Prüfung ist im Juli, u. zudem ich nicht in<lb break="yes"/>die Schule
                gekom̄en bin, schikte er mir doch doch den 4 <hi rendition="#sup">ten</hi>
                Preis. Man̄<lb break="yes"/>machte mir auch öfter Versprechungen daß ich in
                Himel kom̄e, u. wie<lb break="yes"/>schön u. gut es da ist, u. daß ich alles
                bekom̄e was ich wünsche, auch bekam<lb break="yes"/>ich von jeman̄d
                ein ganz schönes Bild worauf ein Engel war, mit<lb break="yes"/>einem schönen Kranz
                in der Hand, da sagte man̄ mir, daß ein<lb break="yes"/>Engel so einen Kranz
                entgegen bringt. Bereiz täglich kam̄ ein<lb break="yes"/>Doktr u. sein
                Bruder welcher auch Doktr war kam mit, dieße ver<lb break="no"/>schrieben mir keine
                Medizin mehr, sie sagten ich muß sterben, sie kö<lb break="no"/>nen mir nicht mehr
                helfen. Als ich 2 bis 3 Tage da lag u. aufs ster<lb break="no"/>ben wartete u. doch
                nicht gestorben bin, dan̄ ist meine Muter zum<lb break="yes"/>Bader nach
                Schweninge gegangen da sie gehört hat daß dieser<lb break="yes"/>ein geschikter
                Arzt sei. Sie brachte dan̄ sogleich ein Glas Arznei<lb break="yes"/>mit u.
                da ging es sogleich beßer, u. so wurde ich gesund, aber<lb break="yes"/>wie, das
                läßt sichs denken, wie ein lunpiges geflüktes Kleid. Ich<lb break="yes"/>habe nicht
                nur die Körperkräften für imer verloren, sondern<lb break="yes"/>auch sogar das
                Gedächtniß. Wen̄ man̄ mich dan̄ in die Stadt schikte<lb break="yes"/>um 2 Stük zu hollen, hab ich öfter eines vergessen, u. in der
                    Schule<lb break="yes"/>kon̄te ich höchstens in die Mitelschaft
                kom̄en. Und so elend als ich<lb break="yes"/>war, so bürdete mir mein Vater
                doch mehrer Arbeit auf, als man̄<lb break="yes"/>andern Kinder aufbürdet
                welche mehre Jahre älter sind und gesund<lb break="yes"/>u. kräftig, ich mußte bis
                ich 8 Jahre alt war schon so viel als den<lb break="yes"/>Knecht machen, die
                stärkeren Arbeiten zwar nicht, aber die Pferd u. Küh<lb break="yes"/>fütern, u. da
                ich zu klein war u. nicht in Baren hinauf reichte, mußte<lb break="yes"/>ich auf
                einen Stul stehen, auch neben die Pferde mußte ich den Stul stellen<lb break="yes"/>u. darauf stehen daß ich hinauf langen kon̄te u. die Pferd abputzen, u.<lb break="yes"/>sonst alle Arbeiten verichten so viel mir möglich war, ich mußte
                    auch<lb break="yes"/>mit an alle Feldarbeit, wen̄ ich auch noch nicht
                akern kon̄te, aber mit<lb break="yes"/>muste ich doch jedesmal, u. mihnen,
                das ist, die Pferd treiben u. leiten,<lb break="yes"/>sähen mußte gewöhniglich
                meine Muter u. ich egen. Bei vieler Arbeit<lb break="yes"/>mußt ich am sichersten
                dabei sein, als wie, ins Hei, in der Ernte scheiden<lb break="yes"/>u. s. w.
                Dan̄ dreschen, da mußte ich hinein schlagen mit einem schwe<lb break="no"/>ren Flögel, so wie, oft Taglöhner schlechter dreschen, u. zudem<lb break="yes"/>da
                ich meine äußerste Kraft anwendete, war es nicht genug, und<lb break="yes"/>bekam
                noch schäge. Mir ging es, als wie man̄ man̄chmal Pferde<lb break="yes"/>sieht, welche nur die Haut noch an ihrem Gebein haben, u. doch
                    eine<lb break="yes"/>Last ziehen müßen, wie kräftige Perde, u. wen̄
                dieße kaum noch ge<lb break="no"/>en kön̄en, so hauht man̄ fortwärend
                mit der Peitsche auf sie, daß<lb break="yes"/>sich die Pferde so
                ans<del>ch</del>trengen, daß sie nicht mehr aufstehen kön̄en, u.<lb break="yes"/>den andern Tag mit Mühe aufheben muß, u. aber sogleich wieder<lb break="yes"/>in Wagen span̄t, so lang bis einer gar nicht mehr stehen
                kan̄, u. erst<lb break="yes"/>wen̄ er veregt, kan̄ ihn der
                Schinder holen, wie es auch mein Vater<lb break="yes"/>gemacht hat, welcher sogar
                eisene Nägel in die Peische gebunden hat,<lb break="yes"/>daß bei jedem streich am
                Perd das Blut hervor kam. Das sind Grau<lb break="no"/>samkeiten welch dergleichen
                selten zu finden sind. Ich glaube es<lb break="yes"/>wäre glug u. nütlich
                wen̄ man solche schlechte Leute, auf dieße Art<lb break="yes"/>behandelt
                würden, damit sie zur Einsicht köm̄en, wie es ist, wen̄<lb break="yes"/>man̄ gar nicht mehr kan̄, wie ich einmal von einem solchen
                    gehört<lb break="yes"/>habe, welchen man̄ eingespan̄t hat, u.
                wen̄ die Fuhrleute in einem<lb break="yes"/>Wirthshaus zechten, mußte er am
                Wagen stehen bleiben, wo noch<lb break="yes"/>3 dazu eingespant waren, u
                dan̄ ohne Speiß u. Trank wieder<lb break="yes"/>weiter ziehen, u.
                wen̄ einer nicht gut gezogen hat dan̄ hat er<lb break="yes"/>auch zu
                Haus nichts zu essen bekom̄en. Der hat mir gesagt, jetzt<lb break="yes"/>weiß er es auch wie es ist, wen̄ man̄ so heiter
<add place="below">Pferd</add> zum Wirths<pb break="no" facs="#image_063"/> Haus hin
                stelt u. nichts zu freßen gibt, u wen̄ der Fuhrman̄ gegeßen<lb break="yes"/>u. getrunken hat, sich wieder auf den Wagen setzt, u. mit der
                    Peische<lb break="yes"/>die matte Perd wieder weiter treibt, wie er es auch
                gemacht hat.<lb break="yes"/>In die <del>Suhle</del> Schule kan ich selten
                höchstens im Winter. Damals war<lb break="yes"/>es nicht so streng wie jetzt, da
                hat man̄ blos gesagt ich muß arbeiten<lb break="yes"/>dan̄ hat
                man̄ Monate lang gar nicht nach mir gefragt. Ich u.<lb break="yes"/>meine
                Muter mußten die Arbeiten zu Haus alle alein verichten,<lb break="yes"/>wozu
                man̄ sonst Knecht u. Magd gehabt hat, öfter mußte man̄<lb break="yes"/>noch unütze Arbeiten verichten, blos um uns die Plage zu ver<lb break="no"/>stärken, u um es zu einer Ursache zu benützen, um uns zu<lb break="yes"/>schlagen,
                wen̄ es uns gar nicht möglich war fertig zu werden,<lb break="yes"/>das Hei
                zum fütern mußte man̄ unten am Stok heraus<lb break="yes"/>ziehen was mir
                kaum möglich war, zum Futerschneiden hate<lb break="yes"/>man̄ stundenweiß 1
                Taglöhner dießem mußte ich helfen so lang<lb break="yes"/>er da war, u. als ich 11
                Jahre alt war mußte ich für die Küh<lb break="yes"/>das Futer scheiden, u. da ich
                zu schwach war, so war mir nicht<lb break="yes"/>einmal mit zwei Hände möglich zu
                schneiden, ich mußte dan̄<lb break="yes"/>mit dem ganzen Körper, die Brust
                auf das Messer legen,<lb break="yes"/>u. mit der andern Hand am Futerstuhl halten
                um die nö<lb break="no"/>schwere zu ereichen erreichen zum hinunter schneiden.
                    Mit<lb break="yes"/>12 Jahre kam ich aus der Werktagsschule, dan̄ mußte
                ich auch<lb break="yes"/>für die Pferd das Futer schneiden, was viel mehrer
                    Arbeit<lb break="yes"/>war, weil man̄ das ganz kurz machen mußte, da ich
                    durch<lb break="yes"/>meine Krankheit im siebenten Jahr ohnehin ganz elend
                    war,<lb break="yes"/>so, wie ich selbst gehört habe, daß die Leute öfter zu
                    meiner<lb break="yes"/>Muter gesagt haben, ich müße doch noch sterben, 18
                    Jahre<lb break="yes"/>werde ich gewiß nicht alt, u. zu der vielen Arbeit noch
                    eine<lb break="yes"/>schlechte Kost dazu, so hate ich fortwärent ein
                Marterleben. Ich<lb break="yes"/>weiß nicht ob es schon jeman̄d schlechter
                gegangen ist als mir,<lb break="yes"/>wen̄ auch heilige man̄mal eine
                ärkere Pein haten, aber es<lb break="yes"/>hat doch nicht so lang gedauert. Ich
                weiß nie, daß ich in meinem<lb break="yes"/>Leben einen guten, vergnügten Tag
                gehabt hate, u. ich war doch<lb break="yes"/>nicht unartig, wie es bei andern
                Kindern oft der Fall ist, u.<lb break="yes"/>meine Muter lobte mich von Geburt an
                schon, daß ich braf<lb break="yes"/>war, daß ich sie nie in der Nacht im Schlaf
                gestört habe, und<lb break="yes"/>seid ich ein halbes Jahr alt war, auch nicht mehr
                ins Bett biselt,<lb break="yes"/>da alle meine andern Geschwister, ihr viel
                schlaflose Nächte<lb break="yes"/>verursacht haben, u. ins Bett biselt bis bereitz
                20 Jahr alt<lb break="yes"/>waren, daß die Betten alle verfault sind, u. mußten
                    zuletzt<lb break="yes"/>auf Stroh liegen. Als ich älter wurde mußte ich
                im̄er mehrer Ar<lb break="no"/>beiten, u. bekam auch im̄er weniger zu
                essen, bereits zum<lb break="yes"/>verhungern, in der Ernte hate man̄ nichts
                zu essen, u. weil<lb break="yes"/>mein Vater jährlich im̄er mehrer Schulden
                machte u. den<lb break="yes"/>Zinz nicht bezahlte, u. die Schuldherrn schon
                eingeglagt haben,<lb break="yes"/>so mußte man̄ sogleich dreschen u. zuerst
                die Schuldhern be<lb break="no"/>zahlen, dabei bekam ich höchstens drei Monat,
                sparsam eine<lb break="yes"/>ganz geringe Kost zu essen dan̄ hate
                man̄ wieder das ganze<lb break="yes"/>Jahr nichts mer. Mein Vater hat auch
                deßwegen das Ge<lb break="no"/>dreid alles verkauft <pb facs="#image_064"/> um uns
                recht aushüngern zu kön̄en, da kaufte man̄ dan̄ das<lb break="yes"/>ganze Jahr das Brod täglich beim Bäken, davon bekam̄
                    jedes<lb break="yes"/>um vier Kreuzer ein schwarzes Brod nicht mehrer und nicht
                    weniger<lb break="yes"/>u. meine Muter hate auch den gleichen Theil, sonst
                bekamen wier<lb break="yes"/>die ganze Zeit gar nichts zu essen. Es wird sich wohl
                nicht leiht<lb break="yes"/>einen Begriff machen kön̄en wie weh uns der
                Hunger ge<lb break="no"/>than hat, oder es für eine Unmöglichkeit halten, daß
                    man̄<lb break="yes"/>bei so vieler Arbeit, mit so wenig Essen es
                aushalten kan̄,<lb break="yes"/>wen̄ man̄ von dem Brod eine
                Supe gekocht hat, u. mit ein<lb break="no"/>ander gegeßen, dan̄ hate sich
                jedesmal eines zu beklagen, vor<lb break="yes"/>meiner Muter, es läßt sichs denken,
                bei solchem Hunger, um<lb break="yes"/>Ortnung herzustellen, daß man̄ es
                ausmachen muste, daß eines<lb break="yes"/>nach dem andern blos einen Eßlöffel vohl
                Supe langen durfte<lb break="yes"/>so blieb dem letzten kein Eßlöffel vohl, welches
                sich dan̄ beklag<lb break="no"/>te, zu der Schüßel putzen brauchte
                man̄ kein Wasser, den̄<lb break="yes"/>dieße wurde sauber genug
                gemacht mit den Finger u. in<lb break="yes"/>das Maul gestrichen. Um gegen die
                Beschwerden zu sorgen<lb break="yes"/>hat man̄ dan̄ gar nichts mehr
                gekocht, u. hat jedem um dieße<lb break="yes"/>4 Kreuzer Brod gegeben täglich sonst
                aber gar nichts, blos<lb break="yes"/>wen̄ eines Durst hate, Wasser trinken.
                Da wurde mir<lb break="yes"/>der Magen so lehr, ich glaube wen̄ ich das Brod
                in der Früh<lb break="yes"/>alles gegeßen häte u. noch dreimal so viel dazu, würd
                    ich<lb break="yes"/>schwerlich sat geworden sein. Das Brod solte man̄
                    auch<lb break="yes"/>gewöhniglich auf Borg, so bekam man̄ öfter gar
                    keines,<lb break="yes"/>oder blos ein ganz raues, u. da ich die ganze Zeit gar
                    nichts<lb break="yes"/>zu essen bekam̄ als das schwarze Brod, hate <add place="above">ich</add> nicht blos Hunger<lb break="yes"/>sondern ich bekam
                dadurch noch ein bereitz unausstehliches<lb break="yes"/>bren̄en im Magen u.
                den Halz herauf, u. wie man̄ das<lb break="yes"/>Brod erst in der Früh
                holte, u. kam öfter leer, mit der Ant<lb break="no"/>wort, man̄ bekomt
                keines mehr wen̄ man̄ nicht bezahlt,<lb break="yes"/>das war mir wie
                ein Todesschreken, da ich mit dem Hunger<lb break="no"/>schmez arbeiten mußte, u. glaubte noch ein Bröklein Brod<lb break="yes"/>zu
                bekom̄en, u. so Hoffnungslos wurde, u. wen̄ ich verhungert<lb break="yes"/>wäre, so häte ich nicht zu andern Leuten gehen getrauen<lb break="yes"/>u. sagen daß ich nichts zu essen bekom̄, weil ich zu furcht<lb break="no"/>sam war, u. keine Zeit hate, zu andern
                Leuten gehen, und<lb break="yes"/>so bekam ich auch nichts, auch weil meine Vater
                alles verschwen<lb break="no"/>dete, u. selbst jährlich viel Gedreid bekam, ich
                weiß daß er in<lb break="yes"/>einem Jahr 400 Gulden Gerste verkauft hat, u. auch
                um 500<lb break="yes"/>Gulden Kern, u. 4 bis 600 fl. Fuhrlohn eingenom̄en.
                Als er<lb break="yes"/>anfangs das Haus gekauft hat, u. so viel Grundstüke, daß
                    er<lb break="yes"/>2,000 fl. Schulden bekom̄en hat, u. spehter da sie
                theurer waren<lb break="yes"/>hat er um 4,000 fl. wieder davon verkauft, da häte er
                    keine<lb break="yes"/>Schulden u. noch 2,000 fl. am Zinz gehabt, so häte er
                jährlich 1,000 fl<lb break="yes"/>an Zins legen kön̄en, das ist in 30 Jahr
                30 bis 40,000 fl da<lb break="yes"/>er keine Auslag hate, weil wier auch keine
                Muntur <pb facs="#image_065"/> bekomen haben. Aber anstadt deßen hat er bei 7,000
                    fl<lb break="yes"/>Schulden gemacht, u. häte noch mehrer gemacht wen̄ er
                    das<lb break="yes"/>Geld bekom̄en häte. Wie viel er jährlich versoffen
                hat weiß<lb break="yes"/>ich nicht, ich weiß blos das öfter <hi rendition="#u" style="arzt">4 bis 500 fl auf einmal<lb break="yes"/>verschwunden sind.</hi>
                Dabei haten wir eine schlechtere Muntur<lb break="yes"/>als die ärmsten Kinder, ein
                Bruder mußte einmal gehen<lb break="yes"/>mit dem nakten Fuß, weil an der Hosen auf
                einer Seiten<lb break="yes"/>gar nichts mehr war, u. meine Muter hate keinen Zeug
                u. keine<lb break="yes"/>Zeit zum nähen, den̄ eine ganz lunpige Muntur
                braucht viel<lb break="yes"/>Arbeit, auch die Hemden hat meine Muter so verfligt
                daß man̄<lb break="yes"/>nicht mehr wuste welches die Flek oder das Hemd
                war, und<lb break="yes"/>ohn Schuh mußte ich bereitz das ganze Jahr gehen, u. im
                    Winter<lb break="yes"/>hate ich eine ganz schlechte Muntur, u. an eine
                Unterhosen war<lb break="yes"/>gar nicht zu denken. Etwas verlangen getraute ich
                nicht, den̄<lb break="yes"/>nicht nur daß ich den schmerz unverschuldeter
                Schläge aushal<lb break="no"/>halten mußte, ich wurde so noch von meinem Vater mit
                    einer<lb break="yes"/>Höllenangst belastet. Über alles dieß alles, hate ich zur
                    Ab<lb break="no"/>wechslung fortwährend mehrerlei unaustehliche Schmerzen,<lb break="yes"/>u. arbeiten mußte ich doch im̄er, auser wen̄ ich gar
                nicht aufstehen<lb break="yes"/>kon̄te. Einmal hate ich lange Zeit das
                Fieber, da hat es mich<lb break="yes"/>gefroren u. geschitelt, daß bereitz die Deke
                auf mir wegg<lb break="no"/>hupfte, dan̄ bekam ich eine furchtbare Hitz u.
                ein grausam<lb break="yes"/>langes Kopfweh als wen̄ es mir den Kopf zereißen
                würde, es<lb break="yes"/>war, ich sehe das Gehirn herum laufen, als wie,
                wen̄ man̄ ein<lb break="yes"/>Muß umrührt, u. wen̄ es wieder
                schneller ineinander hinein<lb break="yes"/>gelaufen ist, that mir der Kopf weher,
                u. so ging es bereitz alle<lb break="yes"/>Tag. So bekam ich auch öfter geschwüre,
                welche man̄ Eis Ais<lb break="yes"/>heist, welche man̄ nicht heilen
                kon̄te bevor sich eine Grube vohl<lb break="yes"/>Materie gesamelt hate,
                dan̄ mußte ichs ausdrüken, was mir<lb break="yes"/>jedesmal arke Schmerzen
                verursacht hate, Einmal hate ich so<lb break="yes"/>einen Ais am Arsch da
                kon̄te ich nicht hinsehen u. jeman̄d zu<lb break="yes"/>zeigen schämte ich mich, dan̄ wuste ich nicht zu helfen, aber
                da ich<lb break="yes"/>in der Nache eine Strei holte, hab ich mich rükwerds so fest
                    an<lb break="yes"/>ein Bret gestosen, daß ales aus dem Ais gelaufen ist u. in
                    der<lb break="yes"/>Hosen herum, dan̄ war es gehofen, aber der Schmerz.
                Den Ärksten<lb break="yes"/>hate ich einmal am Arm, der war so groß wie ein
                Hünerei, u.<lb break="yes"/>kon̄te nicht aufgemacht werden, u. daneben bekam
                ich noch einen<lb break="yes"/>kleinern, dan̄ als der kleinere aufging, ist
                auch die Materie<lb break="yes"/>vom Großen, durch den Kleinen ausgelaufen. Den Arm
                        <w>kon̄<lb break="no"/>te</w> ich bereitz gar nicht bewegen,
                dan̄ mußt ich blos mit einer<lb break="yes"/>Hand arbeiten. Etwas noch
                Ärkeres bekam ich zweimal an den<lb break="yes"/>Füse, zuerst unausstehliche
                Schmerzen, da wußte man̄ nichts zu<lb break="yes"/>thun als einbinden,
                dan̄ wurde es eine Wasserblase so groß<lb break="yes"/>wie ein Hünerei, u.
                als es aufging kon̄te man̄ es ausleren<lb break="yes"/>es war gelbes
                Wasser, u. jeden halben Tag war die Blasen<lb break="yes"/>wieder vol, so hate drei
                Tage lang Arbeit zum ausleeren<lb break="yes"/>bis die Haut wegging, die grose
                Wunde war noch Wochenlang<lb break="yes"/>flüßig, u. eine Salbe kon̄te ich
                nicht aushalten, weil mir <pb facs="#image_066"/> die Wunde so weh that, wie das
                Feuer bren̄t, dan̄ sagte meine<lb break="yes"/>Muter, sie mache eine
                Salbe welche man̄ auf die Augen thut, das<lb break="yes"/>werde ich doch
                aushalten kön̄en, da sie etwas hinlegte that<lb break="yes"/>ich sogleich
                einen Schrei, thu doch das Feuer wegg, dan̄<lb break="yes"/>mischte man
                Baumöhl u. Speißöhl, u. bestrich sanft mit einer<lb break="yes"/>Feder, so wurde es
                in langer Zeit geheilt, eines war bereits<lb break="yes"/>unheilbar. Öfter hate ich
                so Geschwüre im Halz, was gewöh<lb break="no"/>niglich acht Tage lang Halzweh
                verurschachte daß ich sogar<lb break="yes"/>nichts mehr trinken kon̄te, u.
                noch weinger essen. Dan̄ oft das<lb break="yes"/>Zahnweh so, daß ich
                glaubte, es kön̄e in keiner Krankheit<lb break="yes"/>einen ärkerin Schmerz
                geben. Da ich überal Paarfuß lau<lb break="no"/>fen mußte, hate ich gewöhniglich
                verwundete Füße, u. im<lb break="yes"/>Winter eine Pein mit dem erfrieren. Im
                Frühjahr holte<lb break="yes"/>mein Vater Gips zum verkaufen, da mußte ich öfter
                    auch<lb break="yes"/>den Weg machen welches hin u. her drei Tagreisen waren,<lb break="yes"/>ich durfte aber nicht auf den leeren Wagen sitzen, sondern<lb break="yes"/>ich mußte einige Stunden voran laufen, dan̄ am Heimweg<lb break="yes"/>da der Wagen geladen war u. nicht aufsitzen kon̄te
                    durfte<lb break="yes"/>ich Fuhrwerken, u. wen̄ man̄ in ein
                Wirthshaus <add place="above">kam</add> da mußte<lb break="yes"/>ich im Stall
                bleiben u. die Pferd fütern, getrunken u.<lb break="yes"/>gegessen hat mein Vater,
                u. ich bekam nichts als höchstens<lb break="yes"/>in zwei Tagen 6 Kreuzer damit
                kon̄te ich bei einem<lb break="yes"/>Bauren um 1 Kreuzer Brod kaufen u.
                Wasser trinken<lb break="yes"/>das war mein Mitagessen. Eine Merkwürdigkeit ist<lb break="yes"/>auch meine Dum̄heit welche fortdauerte, daß ich in
                    solcher<lb break="yes"/>Sklaverei geblieben bin, u. mein Fortkomen bei<lb break="yes"/>fremden Leuten gesucht habe, u. für die Heimath nichts<lb break="yes"/>mehr sorgen, blos für mich. Dan̄ ===== u. dürfte nicht<lb break="yes"/>4,000 Mark einbüsen, u. häte noch viel mehrer. Meinen<lb break="yes"/>andern Geschwister ging es nicht so schlecht, diese alle<lb break="yes"/>haten die Krankheiten u. die Schmerzen nicht, u. durften<lb break="yes"/>auch nichts arbeiten oder nur wenig. Das Älteste nach<lb break="yes"/>mir war 3 Jahr jünger, u. wen̄ ich meine Muter er<lb break="no"/>suchte, dieße möchten mir ein wenig helfen, da sie nichts<lb break="yes"/>arbeiten, u. daß ich, als ich so alt war, so viel arbeiten<lb break="yes"/>muste, dan̄ sagte sie, da war sonst nieman̄d da
                    zur<lb break="yes"/>Arbeit, aber jetzt sei ich da, dan̄ muß man̄
                    dieße<lb break="yes"/>nicht auch so schinden. Wen̄ dieße auch 3 u. 4
                Jahr jünger<lb break="yes"/>waren, so häten sie doch leichter etwas gearbeitet
                    als<lb break="yes"/>ich, weil sie nicht so matt waren wie ich, u. nicht ermü<lb break="no"/>tet, u. zu essen bekamen sie grad so viel wie ich, wen̄<lb break="yes"/>sie auch noch arken Hunger leiden musten, aber sie
                    kon̄ten<lb break="yes"/>es doch leichter aushalten als ich da sie viel
                junger <pb facs="#image_067"/> waren u. auch nicht ermütet. Als ich bereitz 18 Jahre
                alt war u.<lb break="yes"/>arbeiten kon̄te, daß es meiner Muter nicht
                im̄er so gar schlecht<lb break="yes"/>ging, dan̄, um meiner Muter die
                Plage wieder zu verstärken,<lb break="yes"/>that er mich in die Lehre zu einem
                Müller weil man̄ da kein<lb break="yes"/>Lehrgeld zahlen durfte, u. da ich
                eine ganz schlechte Mutur hate,<lb break="yes"/>so hat mir der Müller sogleich eine
                Hosen machen laßen, u. das<lb break="yes"/>Weitere mußte ich, mit meinem Verdienst
                anschaffen. Mit 18 Jahr<lb break="yes"/>war ich noch ganz klein, u. konte höchstens
                1/4 so schwehr tragen als<lb break="yes"/>ein Anderer welcher 18 Jahr alt war. Ich
                bekam zwar eine ge<lb break="no"/>ringe Kost, u. mußte viel arbeiten, aber doch
                durfte ich keinen<lb break="yes"/>Hunger leiden wie sonst, wovon mir der Magen
                klein geblie<lb break="no"/>ben ist, da bin ich erst <w>nach
                    gewachsen</w>. Da war auch ein Dienst<lb break="no"/>medchen, von ganz armen
                Leuten, welche mit den andern Dienst<lb break="no"/>botten wie ich zu essen bekam.
                Da kam die Muter u. beschwe<lb break="no"/>te sich, daß man̄ ihrer
                    T<del>h</del>ochter so eine schlechte Kost gebe, man̄ soll<lb break="yes"/>ihr etwas beßeres geben. Auch mein Vater kam, u. sagte, man̄<lb break="yes"/>solle mir nur recht viel Arbeit schaffen, ich kön̄e alle
                    Arbeiten<lb break="yes"/>Feldarbeit u. im Stall, u. bei den Perd, den Küh u.
                den Schwein<lb break="yes"/>misten, anstadt, daß er gesorgt häte, daß man̄
                mir in der Mühle<lb break="yes"/>etwas lernt, fürs Essen sorgte er zum voraus
                nicht. Der Ober<lb break="no"/>mahlknecht war des Müllers Schwiegersohn, der mit
                meiner Arbeit<lb break="yes"/>zufrieden war hat mirs gesagt, u. sagte dazu, er sei
                nicht schuldig<lb break="yes"/>seine Kinder schlagen, die kan̄ er selber
                schlagen, wen̄ er das will.<lb break="yes"/>Da zur selben Zeit jeder
                Lehrling 3 Jahre in der Lehre sein mußte,<lb break="yes"/>so hat man̄ mich
                doch in 1 1/2 Jahr freigesprochen, im Juli da die<lb break="yes"/>Ernte anfing,
                Dan̄ anstadt daß ich für mich etwas zu verdienen<lb break="yes"/>suchte, so
                hab ich doch wieder zu Haus helfen arbeiten u. Noth leiden,<lb break="yes"/>wegen
                meiner Muter, um die Heimat zu erhalten, in der Hoffnung<lb break="yes"/>ein
                Erbtheil zu bekom̄en, da ich ein Geld erspart habe u. Brod kaufen<lb break="yes"/>kon̄te, u. weil ich im̄er zu dum̄ war, u.
                nicht gedacht, daß ich nicht ins<lb break="yes"/>Haus kom̄en durfte
                wen̄ ich Krank bin. Dan̄ ließ mich mein Vater<lb break="yes"/>nicht
                mehr fort bis gegen Frühjahr da man̄ nicht leicht eine Arbeit<lb break="yes"/>find<add place="inline">en</add> kon̄te, ich ging täglich weit so hab ich
                meine Füß verdorben<lb break="yes"/>das ich nicht mehr gehen kon̄te,
                dan̄ ging ich zu Haus, u. da<lb break="yes"/>meine Füß beßer waren, ging ich
                wieder, dan̄ bekam̄ den̄ zweiten<lb break="yes"/>Tag Arbeit in
                Belingen, u. dan̄ in Elzen, dortmals Landgeicht Rog<lb break="no"/>genburg,
                bis ich Soldat werden muste. Da ich beiläufig 15 Stund<lb break="yes"/>entfernt war
                so kam̄ mein Vater doch zu mir u. holte Geld was<lb break="yes"/>ich
                verdient habe, u. versprach mir daß ichs wieder bekom̄.<lb break="yes"/>Da
                ich alles gethan habe, daß keine Eltern es beßer wünschen<lb break="yes"/>kön̄ten, so war er mir doch so feind, daß er mir allen möglich<lb break="no"/>sten Schaden machen wolte, er fragte einen Taglöhner welcher<lb break="yes"/>Soldat gewesen war, <hi rendition="#u" style="arzt">welche Soldaten es am
                    schlechtesten haben u.<lb break="yes"/>am längsten bleiben müßen,</hi>
                dan̄ wurde es ausgemacht, der<lb break="yes"/>muste mich übereden, daß ich
                mich dorthin melde. Der sagte<lb break="yes"/>mir dan̄, da sei es am besten,
                da habe ich nicht die Plage mit dem<lb break="yes"/>Exezieren, u. mit Pferd u.
                Geschirr putzen ist man̄ gleich fertig<lb break="yes"/>da fahrt man̄
                mit der Schmierbürste drüber her, dan̄ ist alles<lb break="yes"/><add place="bottom">(Kartofelaker, Steinführen, Orenweh, hab ich vergeßen u.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">mehrers ausgelaßen.)</hi></add>
<pb facs="#image_068"/> schön genug, dan̄ blos mit den zwei Pferd
                man̄chmal etwas Fuhr<lb break="no"/>werken, u. weil man̄ sonst keine
                Arbeit hat, darf ich auch für<lb break="yes"/>andere Leute etwas fahren u. das
                Fuhrlohn gehört mein. Ich<lb break="yes"/>soll mich zur Atilerie Erstleut melden,
                u. weil ich so dum war<lb break="yes"/>hab ichs glaubt, u. aufgeschrieben, um bei
                der Einreichung melden.<lb break="yes"/>Aber der Zufall hat mich vor dem Unglük
                bewart. Da zu<lb break="no"/>erst alle meine Kamrathen dem 3<hi rendition="#sup">ten</hi> Regiment zugetheilt wurden<lb break="yes"/>wurde es mir lang, aleinig
                anderswohin thun zu laßen, dan̄<lb break="yes"/>sagte ich nichts, u. war
                    froh daß ich auch zu meinen Kamrathen<lb break="yes"/>gekom̄en bin, anstadt zu unbekan̄te Leut. Ich durfte aber<lb break="yes"/>erst das zweite Jahr einrüken, u. 11 Wochen abexezieren,
                    dan̄<lb break="yes"/>in der Ernte in Urlaub, wo ich meinem Vater
                arbeitete, dan̄<lb break="yes"/>wieder einrüken zum Herbstexezieren an 1854
                da das Kollra<lb break="yes"/>regierte. Ich fürchtete es
                nicht, daher bekam ich es auch nicht, bis<lb break="yes"/>man̄ einen nach
                den andern, mit einer, mit weißem Zeug über<lb break="no"/>wölmten Tragbare fort
                getragen hat. Das schauderte mich, dan̄<lb break="yes"/>den̄ andern
                Morgen bekam ich es auf einmal, ich merkte noch nichts<lb break="yes"/>davon als
                ich aufstehen u. anziehen wolte, da erfaste es mich so<lb break="yes"/>schnell, daß
                ich mich sogleich wieder <w>nieder legen</w> mußte, u
                    kon̄te<lb break="yes"/>nicht einmal mehr nach meinem Geld schauen,
                dan̄ trug man̄ mich<lb break="yes"/>auch auf so einer Tragbare fort
                in Spital, da that man̄ mich in<lb break="yes"/>ein kaltes Brunenwasser, u.
                mit Gießkan̄en über den Kopf. Das<lb break="yes"/>Wasser war mir aber nicht
                zu kalt, u. hate auch Durst, ich machte<lb break="yes"/>das Maul auf, damit das
                Wasser welches über den Kopf herab<lb break="yes"/>gelaufen ist auch etwas ins Maul
                kam̄. Dan̄ wurden Lein<lb break="no"/>thücher im Eis eingenetzt,
                darin̄ wurde ich eingewikelt, u. noch<lb break="yes"/>eine Blase mit Eis auf
                den Kopf gelegt, u. so solte ich schwitzen.<lb break="yes"/>Es hat mich zwar nicht
                gefroren aber gschwitzt hab ich auch nicht.<lb break="yes"/>Wasser bekam ein jeder
                genug zu trinken, welches man̄ sogeich<lb break="yes"/>wieder speien mußte,
                wovon die Spukschißeln so viel über<lb break="no"/>gelaufen sind, daß die
                Krankenwärter im Zim̄er darin̄ waten<lb break="yes"/>mußten. Zum
                trinken kon̄ten die Wärter kaum Wasser genug<lb break="yes"/>hertragen,
                damit wird wohl der Magen so sauber ausgewaschen<lb break="yes"/>worden sein, daß
                man̄che Wasch nicht so sauber gemacht wird. Ich<lb break="yes"/>kon̄te aber nicht aufstehen u. nicht niederlegen. Da das Wasser<lb break="no"/>holen den Wärtern zu viel war, so kon̄te man̄ fortwärend<lb break="yes"/>rufen hören, als wie aus einem Tune in Lebensgefahr, Wasser,<lb break="yes"/>Wasser. Bei einem neben mir sagten die Warter, dem muß
                    man̄<lb break="yes"/>nicht so viel Wasser geben, daß er nicht so viel
                trinkt, dan̄ kon̄te<lb break="yes"/>er keine Laut mehr von sich
                geben, sie wolt ihm dan̄ blos<lb break="yes"/>im Eßlöffel Wasser geben, das
                war ihm zu wenig, dan̄<lb break="yes"/>als der Doktr kam sagten sie, daß er
                nicht trinkt, aber daß sie<lb break="yes"/>ihm kein Wasser gaben sagten sie nicht,
                u. reichten ihm<lb break="yes"/>wieder einen Löffel vol, welches er weggeblasen
                    hat.<lb break="yes"/>Es reut mich heute noch, daß ich den Herrn Doktr nicht
                    er<lb break="no"/>sucht habe, man möchte ihm eine Gießkan̄e vol Wasser<lb break="yes"/>bringen, dan̄ würde er sicher getrunken haben.
                    Dießer<lb break="yes"/>lebte dan̄ denoch über 8 Tage ohne Speiß u.
                Trank. Wen̄ <pb facs="#image_069"/> dießer genug Wasser bekom̄en häte,
                wäre er gewiß nicht<lb break="yes"/>gestorben. Ich war auch so elend daß ich zum
                denken zu schwach<lb break="yes"/>war. Ich wurde auch mit den hl.
                Sterbsakramen̄ten versehen, u.<lb break="yes"/>kon̄te dabei nichts
                ausrichten. Die Doktr hielten mich für un<lb break="no"/>retbar, ein Wärter hat
                mich einmal aufgedegt u. dem Doktr<lb break="yes"/>gezeigt, daß mein Bauch ganz
                hinein gefallen war, wie aus<lb break="no"/>geweitet, dan̄ machte er blos
                einen schiefen Blik, u. ging fort.<lb break="yes"/>In einer Woche fehlten mir
                einmal zwei Tage, ich weiß aber<lb break="yes"/>nicht, ob ich die Tage recht gezält
                habe, oder ob ich zwei Tage<lb break="yes"/>bewußtlos war. Ich weiß auch <add place="below">nicht</add> ob ich einen Traum gehabt habe,<lb break="yes"/>auch
                nichts, daß mir jeman̄d etwas gesagt häte, kurz gar nichts.<lb break="yes"/>Blos war es mir, als wie wen̄ mir jeman̄d es gesagt häte, u.<lb break="yes"/>dazu noch die sicherste Überzeugung gegeben, daß ich mich
                    sicher<lb break="yes"/>darauf verlaßen kan̄, daß es so ist. Ich glaubte
                sonst, wen̄<lb break="yes"/>jeman̄d recht reich ist, keine Sorgen,
                recht gut zu essen u. zu<lb break="yes"/>trinken hat, alle Vergnügungen u.
                Lustbarkeiten mitmachen,<lb break="yes"/>daß ein solcher glüklich ist. Und daß ein
                solcher unglüklich ist,<lb break="yes"/>welcher durch viele Arbeit u. Nothleiden
                sein Leben erhalten<lb break="yes"/>muß, u. durch scheinbares Unglük, das auch noch
                verliert was<lb break="yes"/>er hat. Aber es ist ganz das Gegentheil, darüber bin
                ich jetzt<lb break="yes"/>überzeugt. Es gibt auf Erden kein anderes Unglük, als
                    wen̄<lb break="yes"/>er Ungerechtigkeit verübt, sündiget, u. seinen
                Verdienst für<lb break="yes"/>Ewigkeit vernachläßigt, wie bei wohlebenden
                    gewöhniglich<lb break="yes"/>der Fall ist, wie beim reichen Prasser. Es wird
                keine na<lb break="no"/>türliche Fandasie gewesen sein, wie es bei Schwerkranke<lb break="yes"/>manchmal vorkom̄t, da es mit allen Wahrheiten der Reli<lb break="no"/>gion überein stim̄t. Es ist auch wohl bekan̄t, daß
                jeder Hei<lb break="no"/>lige, nur mit auserordentlicher Mühe, oder durch Leiden<lb break="yes"/>seine Heiligkeit ereicht hat. Der König Herodes welcher die<lb break="yes"/>Kinder ermordet hat, u. welcher den hl. Johan̄es enthauptet
                    hat,<lb break="yes"/>welche Götter gleichten, daß sie die Menschen nach
                    belieben<lb break="yes"/>Morden oder leben laßen kon̄ten, u. diejenigen
                welche noch<lb break="yes"/>möchtiger waren, daß sie sogar den Herrn-Gott
                    Kreuzigen<lb break="yes"/>kon̄ten, so steht doch keiner, von dießen, im
                Kalender als<lb break="yes"/>Heiliger. Wen̄ man̄ auch das Frühere
                nicht gesehen hat, so kan̄<lb break="yes"/>man̄ doch heut zu Tage
                noch sehen, wie man̄ hohe Persöhnlich<lb break="no"/>keiten als mächtige
                ehrt, u. Milionen Mark zu Ehrenbe<lb break="no"/>zeugungen verwendet, u. doch thut
                man̄ ihnen <add place="below">zulezt</add> die Schande<lb break="yes"/>an,
                daß man̄ sie nicht einmal als Heiliger in Kalender<lb break="yes"/>schreibt.
                Vieleicht kön̄te aber ein anderer die Sache beßer<lb break="yes"/>verstehen.
                Als ich bereitz 4 Wochen im Spital war wurde<lb break="yes"/>ich mit 10 Tag
                dienstfrei entlaßen, dan̄ hate mich der Doktr<lb break="yes"/>wieder in
                Spital gethan weil ich noch zu schwach war,<lb break="yes"/>aber ich sagte, ich
                will es probieren ob ichs aushalten<lb break="yes"/>kan̄. Dan̄ im
                Winter kam einer, welcher <w>zu Haus</w>
<pb facs="#image_070"/> nichts zu esen hate, u. kein anderer wolte gehen,
                    dan̄<lb break="yes"/>brachte man̄ mir den Urlaubspaß nach Haus,
                ohne daß<lb break="yes"/>ich wußte wohin. Zum Klük hab ich den ersten Tag eine<lb break="yes"/>Arbeit bekom̄en habe, u. als ich dan̄ im
                Som̄er wieder<lb break="yes"/>einrüken solte, sagte ich, im Winter da ich
                keine Arbeit hate, mußte<lb break="yes"/>ich in Urlaub gehen, u. jetzt da ich
                Arbeit hab solte wieder ein<lb break="no"/>rüken, dan̄ durfte ich in Urlaub
                bleiben die ganze Zeit. Ins<lb break="yes"/>Wirthshaus ging ich selten, wo ich
                nichts als 1 Glas Bier getrunken<lb break="yes"/>habe, was das ganze Jahr höchtens
                5 Mas ausmachte. An der<lb break="yes"/>Kirchweih ging ich auch zur Musig da
                brauchte ich einen Groschen.<lb break="yes"/>Ich sparte auch deßwegen so, daß mir
                auch etwas in der Tasche<lb break="yes"/>blieb um mir in der Noth zu helfen, weil
                ich meinem Vater den<lb break="yes"/>Verdienst alles geben mußte, was er wuste.
                Einmal hat er<lb break="yes"/>meine Muter auf die Nacht 5 Stunden weit zu mir
                geschikt um<lb break="yes"/>Geld, ich war in der Mühle beschäftigt, u. wußte nicht
                daß sie<lb break="yes"/>drausen war, dan̄ kam auch der Müller betrunken
                speht nach<lb break="yes"/>Haus, dießer sagte, sie wolle etwas stehlen, da sie in
                der Nacht<lb break="yes"/>kom̄t, u. mich fragte er, was ist den das für ein
                Weib, drausen<lb break="yes"/>als wie, wen̄ ich eine Helerin bestellt häte.
                Ich mußte nicht blos<lb break="yes"/>Geld, sondern auch Gedreid zum sähen u. zum
                essen kaufen, u. ihm<lb break="yes"/>schiken. Und so lang ich Soldat war hate ich
                im̄er schlechte Dienst,<lb break="yes"/>in beßern sagte man̄ auf mich
                kön̄e man̄ sich nicht verlaßen, ich<lb break="yes"/>kön̄te
                einüken müßen. Daher ging ich siebenmal in der Ernte<lb break="yes"/>nach Haus,
                weil mein Vater da die Arbeiter theurer bezahlen<lb break="yes"/>mußte als ich
                verdiente, dan̄ auf den Winter ging ich wieder<lb break="yes"/>in solche
                Dienst bis wieder zur Ernte. Dan̄ im Jahr 1858 bekam<lb break="yes"/>ich den
                Abschied, dan̄ bekam ich wohl beßere Dienst, wo ich 3 fl bis<lb break="yes"/>7 fl wochentlich verdient habe. Aber da ich gewöhniglich im̄er<lb break="yes"/>Dienst suchte wo ich viel Arbeit hate, damit ich viel verdiente,<lb break="yes"/>so mußte ich oft recht schwitzen, u. auch erfrieren, so bekam<lb break="yes"/>ich
                einen Husten, u. nach u. nach, auch einen starken Auswurf,<lb break="yes"/>u.
                dan̄ fehlte es auch am schnaufen besonders wen̄ ich getrunken<lb break="yes"/>habe, dan̄ im Jahr 1860 war ich schon so krank, daß ich gar
                    nichts<lb break="yes"/>mehr trinken kon̄te als etwas warmes, so
                kon̄te ich die Arbeit<lb break="yes"/>nicht mehr gehörig verichten, ich ging
                dan̄ in eine Andere Mühle<lb break="yes"/>wo ich weniger Arbeit hate, aber
                weil ich im̄er kränker wurde<lb break="yes"/>u. nur mehr warme Milch u.
                dergleichen als Getränk ertragen<lb break="yes"/>kon̄te, so kon̄te
                ich auch da nicht mehr lang aushalten. ich ging<lb break="yes"/>auch nach Haus,
                den̄ auser der Mühle wo es nicht staubt, kon̄te ich<lb break="yes"/>eher noch etwas arbeiten, aber, wen̄ ich in der Ernte den ganzen<lb break="yes"/>Tag geschniten hab im Feld, u. kein Wasser u. kein Bier trinken<lb break="yes"/>kon̄te, so gab man̄ mir nicht um einen Kreuzer
                Milch. Bei allem<lb break="yes"/>aber hörte man̄ von mir nicht ein zorniges Wort, den ich war<lb break="yes"/>im̄er noch
                so furchtsam wie meine Muter, ich getraute kein<lb break="yes"/>Wort sagen
                höchstens das nothwendigste. Ich war auch im̄er noch<lb break="yes"/>so dum,
                wen̄ ich bei fremden Leuten so viel gearbeitet häte,<lb break="yes"/>häte
                ich hinreichend Narungsmitel bekom̄en, u. vieleicht noch Lohn.<lb break="yes"/>Ich schaute mir auch um keine Arzneimitel, ich hielt die Sache<lb break="yes"/>im̄er noch nicht für gefährlich, ich dachte, wen̄ ich einmal gar <pb facs="#image_071"/> nicht mehr aufstehen kan̄, ist es noch früh genug zum
                doktern. Ich<lb break="yes"/>ging dan̄ wieder in eine Mühle nach Wertingen,
                da hate ich wenig<lb break="yes"/>Arbeit, eine gute Kost, Lohn u. Dreingeld wie ein
                Gesunder, und<lb break="yes"/>gutes braunes Bier genug, welches wier von den Bräuer
                    fürs<lb break="yes"/>Malzbrechen bekamen. Aber davon kon̄te ich nichts
                trinken, den wen̄<lb break="yes"/>ich nur einige Tropfen schlukte mußte ich
                bereitz erstüken, ich stelte<lb break="yes"/>dan̄ machmal 1 Schopen auf den
                Kocherd bis es so warm war<lb break="yes"/>wie man̄ die Supe ißt, u.
                getrunken, u. die Müllerin sagte es ist<lb break="yes"/>nur Schad, daß ich das Bier
                so schlecht mache. Den Staub kon̄te<lb break="yes"/>ich auch gar nicht mehr
                ertragen. Ich kon̄te Tag u. Nacht, bereitz<lb break="yes"/>gar nicht mehr
                schnaufen, da hate ich Schmerzen, daß ich in der<lb break="yes"/>Nacht nicht
                schlafen kon̄te, u. am Tag stehen bleiben bis ich wieder<lb break="yes"/>ein
                wenig schaufen kon̄te u. weiter gehen, u. so viel ich Zeit<lb break="yes"/>hate, auser der Mühle mich setzen. Das war an 1862. So kon̄te<lb break="yes"/>ich es gar nicht mehr aushalten, u. war aufs Äuserste gedrungt<lb break="yes"/>auch für mein Leben durch Arzneimitel zu sorgen. Ich wolte<lb break="yes"/>wohl
                mich bei fremden Leuten aufhalten u. kurieren, aber<lb break="yes"/>dieße sagten,
                ich habe eine Heimath, ich soll nur heimgehen, aber<lb break="yes"/>weil ich
                bereitz gar nichts mehr arbeiten kon̄te, wolte er mich auch<lb break="yes"/>gar nicht mehr gedulden, wen̄ ich auch bei andern Leuten die<lb break="yes"/>Milch u. das Essen gekauft habe, so durfte ich es zu Haus nicht<lb break="yes"/>einmal warm machen. Dan̄ ging er zum Gerichtsarzt, u.<lb break="yes"/>sagte,
                ich sei so faul u. mag nichts arbeiten, u. mußte mich visi<lb break="no"/>dieren,
                dan̄ sagte er, ich sei nicht krank, u. daß ich nichts kaltes<lb break="yes"/>trinken kan̄, finde er in alle seine Bücher nicht. Darauf gedulte<lb break="no"/>te mein Vater mich gar nicht mehr im Haus. In Blindheim<lb break="yes"/>mußte der Mahlknech auf 3 Wochen als Soldat einrüken, da<lb break="yes"/>wolte ich aushelfen, ich hate den volständigen Lohn u. Kost,
                    und<lb break="yes"/>bereitz gar keine Arbeit. Aber ins Bet kon̄te ich
                mich nicht legen<lb break="yes"/>weil es einen Geruch von Mühlstaub hate,
                kon̄te ich gar nicht<lb break="yes"/>schnaufen, ich mußte in der Nacht im
                Zim̄er die Fenster auf<lb break="no"/>machen u. die Tisch nah zum Fenster
                stellen, u. mich darauf<lb break="yes"/>legen, wo ich noch ein wenig schaufen
                kon̄te. Aber in 14<lb break="yes"/>Tag kon̄te ich es gar nicht mehr
                aushalten, ich kon̄te den kurzen<lb break="yes"/>Weg kaum nach Haus gehen. =
                Und da ich ganz obdachlos war,<lb break="yes"/>war ich aufs äuserste gedrängt bei
                Gericht Hilfe suchen, dan̄<lb break="yes"/>im Landgericht verlangte
                man̄ ein Zeugniß vom Gerichtsarzt,<lb break="yes"/>dießer schrieb ich sei
                gesund u. fehl nichts, u. so wurde ich abge<lb break="no"/>wießen. Dreimal ging ich
                zu Doktr <surname>B.</surname> prkt. Arzt in Lauingen<lb break="yes"/>welchem
                gewöhniglich Leute zugelaufen sind wo andere Doktr<lb break="yes"/>nicht mehr
                helfen kon̄ten, um auch mir Arzneimitel verortnen<lb break="yes"/>zu laßen,
                wo auch meine Muter einmal mitging um zu<lb break="yes"/>hören was dießer sagt. Als
                meine Muter fragte, sagte er, er<lb break="yes"/>kön̄e helfen daß es beßer
                geht, aber daß ich ganz gesund werde<lb break="yes"/>kön̄e er nicht
                versprechen. Dan̄ ersuchte ich ihn auch er möchte<lb break="yes"/>ein
                Zeugniß machen. Durch die Arzneien ging es zwar beßer,<lb break="yes"/>aber zum
                gesund werden war es noch viel weniger als er<lb break="yes"/>sagte. = Das komt
                vorher, als ich von Blindheim nach Haus bin <pb facs="#image_072"/> dan̄ den
                selben Herbst 1862 wurde meinem Vater befohlen er<lb break="yes"/>müße mich
                beherbergen, dan̄ hat er mich doch nicht ins Haus gelaßen,<lb break="yes"/>sondern er hat mich ins Krankanhaus gethan, da bekam ich von<lb break="yes"/>dem
                Gerichtsarzt zweimal etwas zum einem̄en, aber indem<lb break="yes"/>ich
                glaubte, im Krankenhaus brauche ich höchstens 3 Wochen bis ich<lb break="yes"/>gesund werde, anstadt deßen fühlte ich mich kränker, u. um<lb break="yes"/>mich
                genau zu überzeugen, möchte ich brobieren wie die Ar<lb break="no"/>beit geht, ich
                durfte aber nicht aus dem Haus, auser mit der Ent<lb break="no"/>laßung, welche ich
                dan̄ verlangte. Als ich dan̄ arbeiten wolte<lb break="yes"/>that mir
                in der Brust alles weh, daß ich nichts mehr arbeiten kon̄te,<lb break="yes"/>vorher that mir nie so etwas weh, u. wen̄ es nicht staubte, u. ich<lb break="yes"/>nichts getrunken habe, hab ich imer etwas arbeiten kön̄en.
                    Wen̄<lb break="yes"/>ich die rechten Arzneimitel bekom̄en häte,
                oder vieleicht gar keine<lb break="yes"/>u. blos die Verpflegung gehabt häte, was
                es die 3 Wochen gekostet<lb break="yes"/>hat, häte ich vieleicht einen Taglöhner
                machen kön̄en. Ich wolte<lb break="yes"/>daher nicht mehr ins Krankenhaus,
                sondern in meine Heimath, u. zu<lb break="yes"/>Doktr gehen welcher versteht was
                einem fehlt u. helfen kan̄, wie<lb break="yes"/>man̄ es bei andern
                Leute macht. Wen̄ ich dan̄ ins Haus kam̄, schafte<lb break="yes"/>er mir Arbeit, was mir nicht möglich war, um eine Ursache zu<lb break="yes"/>machen mich zu schlagen, ich hate ein Zeit im Rüken ein
                    Stechen,<lb break="yes"/>daß ich mich gar nicht umdrehen kon̄te
                wen̄ ich gelegen bin, so<lb break="yes"/>schafte er mir, Wellenabladen, wo
                sich ein gesunder Mensch sich<lb break="yes"/>plagen muß, als er mich schlagen
                wolte, machte ich mich auf die<lb break="yes"/>Straße, damit er mir nicht nachging,
                den̄ <w>davon laufen</w> kon̄te ich<lb break="yes"/>nicht. Da ich zu Haus keine Herberge hate, mußte ich
                    gewöhniglich<lb break="yes"/>im Wirthshaus übernachten, so kon̄te ich
                mich nicht pfegen u. wußte<lb break="yes"/>auch keinen Doktr welcher mir helfen
                kon̄te. Weil ich mich auch<lb break="yes"/>mich selbst verkösten mußte,
                verlangte ich mein hergeliehenes Geld<lb break="yes"/>Da sagte dan̄ der
                Landrichter, das bekom̄ ich nicht, dafür muß<lb break="yes"/>mich mein Vater
                verhalten, was er aber nicht gethan̄ hat, u. gezwun<lb break="no"/>gen hat
                man̄ ihn nicht. Man̄ schikte mich auch zum Bezirksgericht<lb break="yes"/>u. von einem Gericht zum andern <hi rendition="#u" style="arzt">wo man̄ nirgens etwas recht<lb break="yes"/>gemacht hat,</hi> u. da ich
                im̄er kränker wurde, brauchte ich lange Zeit<lb break="yes"/>bis ich da u.
                dort hinkam, so wurde es Frühjahr 1863 als einmal<lb break="yes"/>nach Donauwörth
                wolte das ist 4 Stund, da dachte ich, wen̄ ich nicht<lb break="yes"/>mehr
                gehen kan̄, dan̄ an der Straße liegen bleiben bis ein Fuhr<lb break="no"/>werk komt, u. ein Stük fahren, so kan̄ ich in mehrere Tagen
                    nach<lb break="yes"/>Donauwörth kom̄en, aber kaum kam ich für die Stadt
                hinaus, so<lb break="yes"/>mußte ich liegen bleiben, u. kon̄te unmöglich
                weiter kom̄en, ich ging<lb break="yes"/>dan̄ wieder zurük u. blieb 8
                Tag liegen, erst dan̄ kam ich lang<lb break="no"/>sam nach Donauwörth. = Da
                ich das Zeugniß vom Doktr <surname>B.</surname><lb break="yes"/>zum Landgericht
                brachte, dan̄ hat man̄ das nichts gelten lassen,<lb break="yes"/>dan̄ sagte ich warum man̄ das Zeugnis gelten last, von dem<lb break="yes"/>Doktr welcher nicht versteht, ich bin auch zur Regierung
                    gekom̄en<lb break="yes"/>u. als der Herr Präsident hörte daß ich
                obdachlos bin, so mußte<lb break="yes"/>man̄ für mich sorgen, aber da mich
                mein Vater in kein Zucht<lb break="no"/>haus bringen kon̄te, weil ich damals
                noch gar keine Strafe<lb break="yes"/>hate, so war ihm der Gerichtsarzt behilflich
                    <hi rendition="#u" style="arzt">durch ein falsches<lb break="yes"/>Zeugniß</hi>, daß mein Vater mich in die Irrenanstalt thun kon̄te, <pb facs="#image_073"/> indem er Dachte, dan̄ sei ich doch eingegesperrt, u.
                werde schlecht<lb break="yes"/>genug behandelt werden anstadt gesund gemacht, wie
                es im Kranken<lb break="no"/>haus der Fall war. = Wärend dießer Zeit, da die
                    Arzneimittel<lb break="yes"/>vom Doktr <surname>B.</surname> weiter nicht
                genützt haben, u. dan̄, nicht blos daß ich nichts<lb break="yes"/>trinken
                kon̄te, sondern bereitz auch gar nichts mehr essen. Ich ging<lb break="yes"/>zu mehrer Doktr auch ins Krankenhaus nach Augsburg, aber alle<lb break="yes"/>haben
                nicht einmal verstanden daß ich krank bin, u. kon̄ten auch<lb break="yes"/>nicht helfen. Ich ging dan̄ zu einem Schäfer, mit Fuhrwerk u. gehen,<lb break="yes"/>kon̄te ich in 2 Tag so weit kom̄en, dießer hat
                verstanden was mir<lb break="yes"/>fehlt, u. gab mir sogleich ein Glas Arnei mit,
                u. sagte, es wird<lb break="yes"/>schwerlich genug sein, wen̄ ich noch etwas
                brauche soll ich wieder<lb break="yes"/>kom̄en. Dan̄ im heimgehen
                wolte ich wißen was es für einen<lb break="yes"/>Geschmak hat, u. mahm ein paar
                Tropfen ins Maul, das war aber<lb break="yes"/>schlech, daß es mich schauderte, u.
                kein Wasser hate ich nicht zum Mund<lb break="yes"/>auswaschen, davon mußte ich
                täglich 3 Löffel vohl nehmen, wo<lb break="yes"/>ich jedes mal erst nacher etwas
                gegessen, damit ich den schlechten<lb break="yes"/>Geschmak aus dem Mund gebracht
                habe, aber beßer ist es gegangen,<lb break="yes"/>daran hate ich 4 bis 5 Tag u. die
                Zeit anstadt einem gewöhniglichen<lb break="yes"/>Stuhlgang lauter Unreinigkeit von
                mir ging, was beiläufig 10<lb break="yes"/>Mas ausmachte, lauter Schleim, wie Roz
                u. Materie, auch der<lb break="yes"/>Orihn war ganz dik, auch wie Galle, auch ausen
                am ganzen<lb break="yes"/>Körper mußte ich anstadt Wasser <hi rendition="#u" style="arzt">Materie schwitzen</hi>, u. ohne daß ich<lb break="yes"/>eine Wunde
                hate, wurde es an einigen Stellen auf längere Zeit<lb break="yes"/>ganz flüßig,
                wie, wen̄ jeman̄d eine große ark schwierige Wunde<lb break="yes"/>hat, so mußte ich große Lumpen beilegen, zur Materie einsaugen,<lb break="yes"/>welche ich täglich öfter reinigen mußte, weil sie wurden wie im<lb break="yes"/>Rotz eingethaucht, u. bis ich in die Irrenanstalt gekom̄en bin, waren<lb break="yes"/>noch nicht alle stellen geheilt. Es läßt sichs denken, daß es mir
                    dan̄<lb break="yes"/>beßer geworden ist. Da ich sah, daß doch noch etwas
                zu helfen ist,<lb break="yes"/>u. die schwierige Sache mir doch nocht nicht ganz
                recht gefallen<lb break="yes"/>hat, so wolte ich auch noch zu der bekan̄ten
                Hohenester gehen in<lb break="yes"/>Marianbrun̄. Dan̄ sagte
                man̄ aber mir schon, daß man̄ mich nach<lb break="yes"/>Irrsee thun
                will, u. um mich zu überreden daß ich freiwillig mit<lb break="yes"/>geh, sagte
                man̄ ich kom̄e blos auf 4 Wochen dahin um zu sehen was<lb break="yes"/>mir fehlt, u. da kom̄en nicht blos Narren hin, da kom̄en andere<lb break="yes"/>Kranke auch hin. Da man̄ noch nicht wußte bis wen̄
                man̄ mich da<lb break="no"/>hin thun kan̄, u. ich in Höchstädt um
                mein Geld im Wirthshaus loschie<lb break="no"/>ren mußte wie anderswo, dan̄
                dachte ich mir, die Zeit kan̄ ich mir<lb break="yes"/>noch um Arzneimittel
                schauen, welche ich auch in Irrsee brauchen<lb break="yes"/>kön̄te
                wen̄ es <del>preßiert</del> preßiert. Dan̄ wunderbar kon̄te ich
                mich er<lb break="no"/>kon̄tigen, wie es in Irrsee ist, als ich auf der Bahn
                nach München<lb break="yes"/>gefahren bin, ist neben mich eine Schulehrerstochter
                von Irrsee<lb break="yes"/>zu sitzen gekom̄en, welche auch öfter in die
                Anstalt kam, dieße<lb break="yes"/>kon̄te mir dan̄, wärend der Fahrt,
                alles genau erklären wie es<lb break="yes"/>dort ist. Dan̄ nicht weniger
                wunderbar war, daß ich zu einem al<lb break="no"/>ten Weib gekom̄en bin in
                München, welche ohnmöglich gefunden<lb break="yes"/>häte, ohne genaue Adreße. Ich
                sagte blos, daß ich nach Marian̄brun<lb break="yes"/>gehen will, das horte
                zufällig eine Person, welhe dieße kan̄te, u.<lb break="yes"/>sagte, daß
                dieße die Krankheiten auch versteht, u. führte mich dorthin<lb break="yes"/>dieße
                gab mir ein Glas Arznei welche sie von Wurzeln u. Kräuter <pb facs="#image_074"/>
                gekocht hate, dan noch eines, von dem ich nach dem ersten, täglich einen<lb break="yes"/>Kaffeelöffel vohl nehmen solte. Das erste führte mich ab, <add place="above">u.</add> wieder viel<lb break="yes"/>Unreinigkeit von mir ging,
                ich nahm auch dan̄ vom zweiten Glas,<lb break="yes"/>dieße Arzneien, heilten
                mich sogar auch von ausen ganz schnell, da<lb break="yes"/>ich am ganzen Körper,
                bereitz noch aiderik war. Aber in ein paar<lb break="yes"/>Tagen mußte ich nach
                Irrsee. Ich dachte, jetzt kan̄ es nicht mehr fehlen,<lb break="yes"/>bis ich
                die Arznei nehme welche noch über 14 Tag dauerte u. die<lb break="yes"/>rechte
                Verpflegung habe, dan̄ kan̄ es ganz gut gehen. Aber<lb break="yes"/>anstadt deßen, <seg ana="#med">hat man̄ mir meine Arzneimitel
                    genom̄en, u.<lb break="yes"/>dafür 4 Wochen lang kalte Regenbäder
                    gegeben, daß ich so<lb break="yes"/>erfroren bin, daß es mich jetzt noch
                    sogleich friert, wen̄ es ein<lb break="yes"/>wenig kalt ist, u. daß mir
                    auch der Kopf so weh that, daß ichs<lb break="yes"/>kaum aushalten
                    kon̄te</seg>, woran ich nichts mehr fühlte, <w>seid</w><w>dem</w><lb break="yes"/>Fall, als ich 18
                Jahr alt war. So wurde es bald wieder bereitz<lb break="yes"/>so schlecht als es
                war. Ich hofte dan̄ imer ich werde abgeholt.<lb break="yes"/>aber ich
                kon̄te nicht einen Schein bemerken, ob man̄ mich holt<lb break="yes"/>oder nicht. Ich durfte mich auch den ganzen Tag nirgens nieder<lb break="no"/>legen
                als auf die harte Bank. <seg ana="#inst">Dabei waren die Wärter noch grob<lb break="yes"/>öfter haben sie mich mit meiner Halzbinde bereitz erdroßelt,
                        auch<lb break="yes"/>geschlagen, einmal als ich im Gartenhaus war, da es
                    stark reg<lb break="no"/>nete u. in 2 Minuten aufhörte, hat mir einer sogleich
                    die Hare<lb break="yes"/>ausgerißen u. in Regen hinaus geworfen</seg>, da ich
                wenig essen<lb break="yes"/>kon̄te, so hat man̄ mir doch 3 Tag <w>nach einander</w> gar nichts zu essen<lb break="yes"/>gegeben. Ich kan̄ mir nicht einbilden daß ich in meinem ganzen<lb break="yes"/>Leben so viel weinte, wie in Irrsee. In meinem schmerzlichen<lb break="yes"/>Zustand war ich mir auch <w>zu</w><w>lang</w> die Zeit, eine
                Stunde kon̄te ich har<lb break="no"/>ter erwarten, als ein anderer das ganze
                Jahr. Ich dachte, wie<lb break="yes"/>lange wird wohl die Zeit den
                Verdam̄ten in der Hölle in ewig<lb break="no"/>keit werden, wo sie keine
                Hoffnung haben befreit zu werden.<lb break="yes"/>Dazu drohte mir noch ein größeres
                Unklük, nem̄lich den Glauben<lb break="yes"/>zu verlieren, <hi rendition="#u" style="arzt">es schin mir,</hi> als wen̄ alles nur
                Schwindel wäre<lb break="yes"/>was die Geistlichen lehren, daß es ein ewiges Leben,
                u. ein Gott<lb break="yes"/>gibt, da ich ganz verlaßen schien. Ich würde meinem
                Leben ein<lb break="yes"/>Ende gemacht haben, wen̄ ich mich nicht an das
                Gesicht 1854 er<lb break="no"/>in̄ert häte. Aber sicher glauben
                kon̄te ich denoch nicht, ich dachte<lb break="yes"/>nach, wo ich wohl den
                Glauben finden kön̄te, daß es einen Gott<lb break="yes"/>gibt u. der Mensch
                eine unsterbliche Sele hat. Ich dachte, wen̄<lb break="yes"/>ich vieleicht
                aus der Anstalt entlaßen werde, dan̄ will ich den<lb break="yes"/>Glauben
                bei den Geistlichen suchen, diese werden wohl einen<lb break="yes"/>haben,
                wen̄ die Sache war ist. Da ich nichts hörte ob ich fort<lb break="yes"/>kom̄ oder nicht, dan̄ schrieb ich einen Brief, man̄ möchte
                    mich<lb break="yes"/>holen, den̄ da verderbt man̄ mich, daß ich
                in meinem gan<lb break="no"/>zen Leben gar nichts mehr arbeiten kan̄, u. das
                    Geld<lb break="yes"/>auf eine andere Art anwenden, wodurch es beßer geht.<lb break="yes"/>Den Brief hat man̄ aber nicht fortgeschikt. Da ich sagte
                ich sei krank<lb break="yes"/>das glaubten die Ärzte mir niemals. <seg ana="#med">Ich war zuerst in Abthei<lb break="no"/>lung B dan̄ thaten sie mich in
                    Abt. C da gaben sie mir Arznei<lb break="yes"/>welche die Wärter mir Löffelvohl
                    in Mund geben mußten, wo<lb break="yes"/>jedes Glas 3 bis 4 Tage Dauerte. Da
                    ich das zweite Glas hate,<pb facs="#image_075"/> u. ich mich eher schlechter als
                    beßer fühlte, dan sagte ich zum Herrn<lb break="yes"/>Doktr, ich fühle nichts
                    daß es beßer geht, muß ich die Arznei im̄er neh<lb break="no"/>men da es
                    doch nichts nützt, dan̄ sagte er ja, die muß ich nehmen<lb break="yes"/>so lang als man̄ mirs gibt.</seg> Ich dachte, ich kan̄ es nicht
                machen, als<lb break="yes"/>die Zeit abwarten, bis sie von selbst, mir nichts
                solches mehr geben.<lb break="yes"/>Ich hate auch die Angst,
                ob es nicht auch so etwas Schädliches ist, wie der<lb break="yes"/>Doktr in
                Höhstädt mir gegeben hat. Aber soviel ich dabei bemerken<lb break="yes"/>kon̄te, wäre es nützlich gewesen, wen̄ einem die Gesundheit her<lb break="no"/>gestelt ist, zur erholung. Wen̄ man̄ von Anfang mir
                meine Arz<lb break="no"/>nei gelaßen häte, u. nach dießer, solche, anstadt den
                kalten Regen<lb break="no"/>bäder, dan̄ würde ich ganz gut hergestellt
                gewesen sein. Aber so<lb break="yes"/>kon̄te ich nicht einmal mehr sprechen,
                um mich zu unterhalten, den̄<lb break="yes"/>da meine Krankheit meistens in
                der Brust war, that mir das<lb break="yes"/>Sprechen weher als wen̄ ich hin
                u. her ging, u in dießem Zu<lb break="no"/>stand, sagte der Doktr noch vom
                arbeiten. Ich kon̄te auch mein<lb break="yes"/>Morgen u. Abendgebet nicht
                mehr verichten, als wie, da ich das<lb break="yes"/>Kollra gehabt habe, nichts mehr
                beten kon̄te. in dießem Zustand<lb break="yes"/>kon̄te es mir auch
                gar nicht einfallen, fortzugehen, da ich auch keine<lb break="yes"/>Aussicht hat
                hinaus zu kom̄en, u. drausen nicht weiter kom̄en kön̄te,<lb break="yes"/>auch nieman̄d wußte, wer mich aufnim̄t. So
                kon̄te ich gar nichts, als<lb break="yes"/>die Sache gehen laßen wies geht.
                Als ich bereitz 3 Monat dort war,<lb break="yes"/>kam der erste November,
                Allerheiligen, u. den andern Tag Alerselen,<lb break="yes"/>u. da ich schon lang
                für die armen Selen nichts mehr gebetet hate, u.<lb break="yes"/>die Leute
                gewöhniglich 8 Tage, täglich einen Rosenkranz beten, dachte<lb break="yes"/>ich
                will meine möglichsten Kräften anwenden, daß ich doch wenig<lb break="no"/>stens
                ein <w>Vater unser</w>
<w>fertig bring</w> für die armen Selen, ich habe<lb break="yes"/>dan̄ das Vaterunser gebetet, darnach ist es mir eingefalen,
                wen̄ ich<lb break="yes"/>drausen wäre, möchte ich doch probieren, ob ich
                nach u. nach, nach<lb break="yes"/>Höchstädt kom̄en kön̄te, um meine
                Sache persönlich auszurichten,<lb break="yes"/>da man es schrifltich nicht
                fortgeschickt hat. Da es regenreich war wur<lb break="no"/>de es um 5 Uhr Nacht um
                7 Uhr war das Nachtessen, da hat jeder ge<lb break="no"/>sehen, daß ich dabei war,
                dan̄ um 9 Uhr war ich in der Irrenanstalt<lb break="yes"/>unsichtbar. Da
                suchte man̄ mich über eine Stunde lang nach dem<lb break="yes"/>Betgehen mit
                den Laternen im ganzen Haus, sogar bis auf dem<lb break="yes"/>Boden, wo 3
                verschloßene Thüren waren bis man̄ hinauf kon̄te, u.<lb break="yes"/>drunten im Hof, in alle Zim̄er, u. alle Schlafsääl, unter den Bet<lb break="no"/>laden u. in den Betladen sogar unter den Strohsäk, aber gefunden<lb break="yes"/>haben alle mich nicht, Pazinten sagten, eine solche Unruhe ist
                noch nie<lb break="yes"/>entstanden, als wie mit dem <surname>S.</surname>,
                alles hat um den <surname>S.</surname><lb break="yes"/>gejamert, den in dießer
                Zeit kon̄te auch kein Wärter nirgens mehr<lb break="yes"/>hinaus, so
                kon̄te auch mich keiner <w>hinaus laßen</w>, u. ein
                Loch kon̄te<lb break="yes"/>man̄ auch nicht finden, wo ich hinaus
                kön̄te, dan̄ sagte man̄ ich<lb break="yes"/>muß da sein, u.
                suchte mich wieder. Und ich, als ich mich in Gedanken<lb break="yes"/>mit den armen
                Selen, u. allerlei Geanken aufhielt, als ich mich<lb break="yes"/>umsah war ich im
                Freien, es war aber so finster, ohne Laternen häte<lb break="yes"/>man̄ mich
                nicht sehen kön̄en, ich kon̄te auch den Weg nicht wißen, den<lb break="yes"/>als ich von Kaufbeuren nach Irrsee Gefahren bin, war Regen, u<lb break="yes"/>Wind, dan̄ hat man̄ das Dach an der Schösen, vor dem
                    Gesicht<lb break="yes"/><w>herunter gelaßen</w>, ich sah so nirgens hin als auf den
                Boden, ich<lb break="yes"/>wußte daher nicht, kom̄ ich hinauf oder
                hinunter. Ich ging dan̄<lb break="yes"/>auf der Straße, wo ich war, weiter.
                Ich fühlte mich auch <pb facs="#image_076"/> viel beßer als eine Stunde vorher, und
                wie ich ohne Hilfe eines<lb break="yes"/>Menschen aus der Irrenanstalt
                gekom̄en bin, so bin auch ohne<lb break="yes"/>Leitung eines Menschen
                dieselbe Nacht glüklich nach Kaufbeuren<lb break="yes"/>gekom̄en. Ich ging
                dan̄ in ein Wirthshaus um zu übernachten<lb break="yes"/>ich dachte aber
                nicht, daß ein Schandarm drin̄ sein kön̄te. Als ich<lb break="yes"/>bei der Thüre hinein wolte, kam mir sogleich einer unter den<lb break="yes"/>Weg.
                Da bin ich bereits erschroken, aber ich war den Augenblik<lb break="yes"/>so schnell beson̄en, als wen̄ ich schon vorher es
                bedacht häte wie ichs<lb break="yes"/>machen soll, um nichts merken zu laßen, daß
                ich etwas zu <del>fü<add place="above">r</add>ch</del><lb break="yes"/>fürchten habe, u. keine Zeit haben soll mich anzuschauen, so
                bin<lb break="yes"/>ich wie unerschroken bei der Thür hinein, daß der Schandarm
                    unter<lb break="yes"/>der Thüre rükwerds mir ausweichen mußte, wen̄ ich
                    davon<lb break="yes"/>gelaufen wäre häte er mich zuerst gepakt, u. davon
                    springen<lb break="yes"/>kon̄te ich nicht. Ich dachte dan̄, jetzt
                ist ein Schandarm fort,<lb break="yes"/>jetzt würd nicht wieder einer
                kom̄en. Ich ging in das Zim̄er<lb break="yes"/>da waren noch mehrere
                Gäste, da sagte ich, ich kom̄e von der<lb break="yes"/>Irrenanstalt ohne daß
                mich ein Mensch freiwillig fortgelaßen<lb break="yes"/>hat, u. möchte übernachten,
                man̄ wolte mir zu trinken u. essen<lb break="yes"/>geben, zudem, da ich
                sagte, ich habe blos einen Kreuzer Geld, aber<lb break="yes"/>ich hate keinen Durst
                u. keinen Hunger, u. ich aß u. trank auch gar<lb break="yes"/>nichts. Ich ersuchte
                den Wirth auch er mochte mir etwas Geld leien<lb break="yes"/>was er mir auch
                versprach. Dan bis so 11 Uhr gingen die Gäste<lb break="yes"/>fort, dan̄
                führte man̄ mich auch ins Bet, über die zweite Stiege,<lb break="yes"/>das
                Wirtszim̄er war über eine Stiege. In der Nacht wurde<lb break="yes"/>ich
                wach, als ich eine Zeit lang wach war u. nicht mehr schläfrig<lb break="yes"/>dachte ich, es wird Zeit sein zum aufstehen, ich ging hinunter, aber<lb break="yes"/>das Zim̄er war verschloßen, u. wußte auch nicht wo die Leute<lb break="yes"/>schliefen, daß ich jeman̄d weken kon̄te. Ich ging
                dan̄ wieder<lb break="yes"/>ins Bet, dan̄ hörte ich 3 Uhr schlagen,
                u. schlief wieder ein. Dan̄<lb break="yes"/>um 5 Ur wurde ich wieder wach,
                u, fühlte mich ganz wunder<lb break="no"/>bar beßer. Da es in der Nacht regnerisch
                war, dachte ich, ich<lb break="yes"/>will schauen, wie das Wetter ist, dan̄
                jeman̄d weken, u. fort<lb break="yes"/>gehen, als ich auf die Straße kam,
                waren die Sterne am Him̄el<lb break="yes"/>u. es war ganz schön u. warm,
                dan̄ ist mir eingefallen, ich<lb break="yes"/>weiß nicht wo ich die Leute
                weken kan̄, u. mit dem Kreuzer<lb break="yes"/>kan̄ ich eine Milch
                kaufen, u. zu essen brauch ich nichts, u. bin<lb break="yes"/>dan̄ nicht
                mehr ins Haus sondern fort. So bin ich auch dießer<lb break="yes"/>gefährlichen
                Hand entrun̄en, was ich gar nicht vermuthete.<lb break="yes"/>Erst speter
                hab ich erfahren, daß mich der Wirth ind er Früh häte<lb break="yes"/>nach Irrsee
                liefern laßen, wen̄ ich nicht fort gewesen wäre.<lb break="yes"/>Es ist mir
                zwar kein Engel erschienen, wie dem heiligen Joseph<lb break="yes"/>welcher mir
                gesagt häte ich soll fliehen, aber die Fügung hat<lb break="yes"/>mich geführt. Als
                ich fort ging wußte ich auch wieder keinen<lb break="yes"/>Weg, es gingen aber
                Leute in die Fabrik, dieße wießen mich<lb break="yes"/>an die Straße nach Türkheim,
                ich wußte aber nicht, daß die Straße<lb break="yes"/>auch nach Irrsee geht, sonst
                häte ich da nicht gehen getrauen <pb facs="#image_077"/> weil daher die Wärter
                kom̄en kon̄ten, wen̄ sie mich suchten.<lb break="yes"/>Erst
                als ich bis zu dem Wegweißer kam wo die Straße scheidet<lb break="yes"/>u. anfangs
                Tag wurde, hab ich gesehen daß eine Straße von Irr<lb break="no"/>see kom̄t,
                dan̄ war ich sicher, auf der Türkheimer Straße. Ich<lb break="yes"/>habe
                dan̄ den̄ graden Weg gefunden, welchen man̄ in 15 St.<lb break="yes"/>gehen kan̄, ich brauchte aber doch vom Montag bis Freitag
                    bis<lb break="yes"/>ich nach Höchstädt kam̄. Den ersten Tag unterhalb
                Türkheim schrieb<lb break="yes"/>ich sogleich einen Brief nach Irrsee. Hochgeehrter
                Herr Direktor!<lb break="yes"/>Damit Sie keine Sorge haben daß ich
                umgekom̄en bin so mache<lb break="yes"/>ich Ihnen zu wißen, daß ich noch
                lebe. Und ich <add place="above">danke</add> recht, dafür, da<lb break="yes"/>man̄ mich fortgelaßen hat, den̄ ich bin ganz gut fort gekom̄en,
                es war<lb break="yes"/>wie wen̄ mich ein Engel aus dießem Gefängniß gefüht
                häte, Nebst<lb break="yes"/>Gruß. Ich wurde auch sogleich stekbrieflich verfolgt,
                den letzten<lb break="yes"/>Tag da ich bei einem bekan̄ten einkehrte, u.
                weiter gehen wolte,<lb break="yes"/>sagten sie, ich soll noch da bleiben, es wird
                nicht so preßieren.<lb break="yes"/>Dan̄ ging sogleich ein Schandarm vorbei,
                da sagten sie, der<lb break="yes"/>lauft heut, der muß was aus haben, es dachte
                aber nieman̄d da<lb break="no"/>ran daß er mich sucht, den ich wuste noch
                nicht, daß man̄ mich<lb break="yes"/>ausgeschrieben hat, so wäre ich dem
                Schandarm in die Hände <w>ge<lb break="no"/>laufen</w>, <del>weil sie mich ge</del>
                wen̄ die Leute mich nicht aufgehalten<lb break="yes"/>häten, weil sie mich
                gut leiden kon̄ten. So wurde ich sichtbar u.<lb break="yes"/>unsichtbar auf
                wunderbare Weiße beschützt. Als ich nach Höchstädt <add place="below">kam</add>,<lb break="yes"/>kon̄te ich mich zu Haus weniger aufhalten als zuvor, ich
                ging daher zu<lb break="yes"/>meinem Taufpaten, welcher mit mir nach Irrsee ging,
                u. auch da<lb break="yes"/>meine Sache ausrichtete. Wir glaubten nicht daß ich
                wieder nach<lb break="yes"/>Irrsee kom̄, u. das Geld weiter weggwerfen, u.
                dazu noch Schaden<lb break="yes"/>machen. Wen̄ es beßer gegangen wäre,
                dan̄ häte mein Vater mich<lb break="yes"/>gewiß nicht mehr dahin, aber da er
                gehört hat, daß es schlechter geht<lb break="yes"/>hat er mich sogleich wieder
                fort. Zu meinem Schaden verwendete<lb break="yes"/>er geld, aber bei Doktr welche
                helfen kon̄ten, u. was mich etwas<lb break="yes"/>nützte, da that er nie
                einen Kreuzer dazu. Man̄ schrieb dan̄ hin u.<lb break="yes"/>her, u.
                in 10 Tag, unangesagt, kam das Fuhrwerk vor das Haus wo<lb break="yes"/>ich
                übernachtete, u. wekte die Hausleut, als dieße die Thür öffneten kam<lb break="yes"/>ein Polizeidiener u. mein Vater herein, um mich zu holen nach Irrsee,<lb break="yes"/>mir wurde dan̄ es banger, als wen̄ man̄ mich
                sogleich zur Hinrichtung<lb break="yes"/>abführen wolte. Ich blieb dan̄ auf
                dem Boden liegen u. that keinen<lb break="yes"/>Schrit, den̄ in das
                Marterleben ging ich nicht wieder von selbst.<lb break="yes"/>Es kamen auch noch
                Leute dazu, welche vom Bier nach Haus gingen,<lb break="yes"/>dan̄ hat
                man̄ mich auf den Wagen hinaus getragen, u. mit starken<lb break="yes"/>Ketten an den Wagen gefeßelt. Bis es Tag wurde, kam̄en wier<lb break="yes"/>bereitz nach Augsburg, u. als man̄ zu einem Wirthshaus kam, da<lb break="yes"/>hörte ich den Polizeidiener rufen, da haben wier einen ungeratenen<lb break="yes"/>Sohn, u. was sie weiter in den Wirthshäuser mich schimpften und<lb break="yes"/>lästerten das hörte ich nicht, man̄ that auch das Pferd in Stall zum<lb break="yes"/>futern, mich ließ man̄ aber bei jedem Wirthshaus, die
                Muntur halb<lb break="yes"/>angezogen, auf dem Wagen gefeßelt, u. gab mir von
                Höchstädt bis<lb break="yes"/>Irrsee nichts zu essen u. nichts zu trinken. Aber in
                Türkheim, da es<lb break="yes"/>Son̄tag war, waren die Leute beim Bier,
                dieße kamen auch zu mir<lb break="yes"/>heraus, u. erkan̄ten <w>daß</w><w>man̄</w> mir
                unrecht thut, da wen̄ nicht einer<lb break="yes"/>ein Polizeidiener gewesen
                wäre dan̄ häten sie Streiche bekom̄en, <pb facs="#image_078"/> sie
                mußten auch früher abziehen als sie wolten, da sie denoch Streiche<lb break="yes"/>zu befürten haten. Bis Abend kamen wier nach Irrsee, man̄ machte<lb break="yes"/>mich dan̄ von den Ketten los, aber wie ich auf den Wagen
                nicht hinauf<lb break="yes"/>gestiegen bin, so stieg ich auch nicht herunter,
                dan̄ hat man̄ mich in die<lb break="yes"/>Abtheilung B, wo ich zuerst
                war, getragen, u. setzte mich auf einen Stuhl.<lb break="yes"/>Es kam dan̄
                der Herr Direktor u. fragte mich, aber ich muste weinen, u.<lb break="yes"/>kon̄te keine Silbe antworten, dan̄ ging er wieder,
                u. da mir das sitzen<lb break="yes"/>zu beschwerlich wurde legte ich mich auf die
                Bank, u. von der Bank<lb break="yes"/><seg ana="#inst">zogen mich die Wärter auf den Boden herunter, da ich mich gar
                        nicht<lb break="yes"/>wehren kon̄te, so mußte ich thun laßen mit mir
                    was sie wolten, dan̄<lb break="yes"/>vom Boden legten sie mich auf den
                    Tisch, u. ich kon̄te nicht mehrer als<lb break="yes"/>ligen bleiben, da
                    schiteten sie kaltes Wasser über mich, u. trugen mich<lb break="yes"/>dan̄ ins Tobhaus, das war in der Anstalt mein Nachteßen, ich verlangte<lb break="yes"/>auch nichts.</seg> Da war ich längere Zeit, u. da ich Arznei
                nehmen mußt wel<lb break="no"/>che mir schädlich war, die Zeit, sagte ich nicht
                mehr daß ich krank bin, ich<lb break="yes"/>hab sie auf dem Glauben gelaßen, ich
                sei gesund, damit sie mir keine<lb break="yes"/>solche Arznei mehr geben, u. daß
                ich gesund bin kon̄te ich nicht sagen,<lb break="yes"/>weil das verlogen
                ist, u. a ich nur hartherzige Leute vor mir<lb break="yes"/>hate, so kon̄te
                ich gar nichts sagen. Den andern Tag kamen ale 3 Doktr<lb break="yes"/>u. der Herr
                Direktor fragte, wie ich hinaus gekom̄en bin, ich sagte,<lb break="yes"/>ganz gut. Er sagte, er meint nicht so sondern, auf welch Art, aber die<lb break="yes"/>Herrn hörten keine Sülbe Antwort mehr von mir 3 bis 4 Monat,
                    soviel<lb break="yes"/>sie mich täglich dreimal fragten, sie sagten dan̄
                öfter, wen̄ er nur<lb break="yes"/>ja oder nein sagen würde, aber gar
                nichts. Da ich zu krank war<lb break="yes"/>kon̄te ich nicht mehrer
                sprechen, u. mit ja u. nein kon̄te ich nichts aus<lb break="no"/>richten.
                Ich ging auch in kein Konzerrt u. keine Unterhaltung was öfter<lb break="yes"/>vorkam, blos einmal ließ mich der Herr Direktor aufdränglich holen<lb break="yes"/>in ein Zaubertheater, den andern Tag fragte er, ob es mir gefalen<lb break="yes"/>hat, ich sagte ja, aber nicht mehr. Er wußte daher nichts was mir gefal<lb break="no"/>len hat, nem̄lich, da ich so lang Zeit mit keinem
                verständigen Menschen<lb break="yes"/>ein Wort sprechen kon̄te, u. die <hi rendition="#u" style="arzt">welche den Verstand haten, meine<lb break="yes"/>Feinde waren,</hi> So hat mir das Gefallen, mit einem verständigen Men<lb break="no"/>schen ein Wort sprechen zu kön̄en, wozu ich dan̄ eine
                    merkwür<lb break="no"/>dige Gelegenheit hate. Da man̄ auser der Anstalt,
                noch angeseh<lb break="no"/>ene Personen geladen hat, u. ich der letzte war, da
                man̄ mich<lb break="yes"/>einführte, so waren die Bänke alle besetzt,
                dan̄ stelte man̄ mich<lb break="yes"/>neben die Sitzblätze,
                dan̄ stand ich wieder neben der Schulehr<lb break="no"/>rersthochter welche
                neben mir nach München gefahren ist, aber<lb break="yes"/>da sie nichts wußte, daß
                ich daher kom̄en kön̄te, so hat sie an mich<lb break="yes"/>nicht
                gedacht, u. erkan̄te mich auch nicht, aber da ich wußte daß sie<lb break="yes"/>in Irrsee ist, fragte ich sie, ob sie Ernestine heißt, u
                    erin̄erte<lb break="yes"/>sie, daß sie mir unterwegs die Auskunft
                ertheilt hat, u. war<lb break="yes"/>ihr auch dankbar dafür. Da wier nicht mehrer
                    gesprochen<lb break="yes"/>haben, so wird wohl nieman̄d etwas davon
                bemerkt haben.<lb break="yes"/>Dan̄ nach Weinachten wurde ich zum Herrn
                Direktor geführt,<lb break="yes"/>dabei war mein Vater, der ging auf mich zu, u.
                hat mich ganz rauh<lb break="yes"/>angefahren, dan̄ befahl der Herr
                Direktor, mich wieder fortzuführen.<lb break="yes"/>Was mein Vater wolte weiß ich
                daher nicht, aber vermuthlich, wird<lb break="yes"/>die Sache so ausgemacht gewesen
                sein, das man̄ holen wolte, aber<lb break="yes"/>der Herr Direktor wird
                gedacht haben, einein solchen Menschen kan̄<lb break="yes"/>man̄ mich
                nicht mitgeben. Dan̄ aber hat mein Vater ein halbes Jahr<lb break="yes"/>Mühe gehabt, daß er mich hat wieder holen dürfen, den das be<pb break="no" facs="#image_079"/> zahlen alle vierteljahr wurde ihm zu viel, er mußte dan̄
                überal herum̄<lb break="yes"/>gehen, sogar bis zur Regierung, u. ausmachen,
                daß er mir kein Leid thut,<lb break="yes"/>u. für alles sorgt, was ich brauche,
                ohne daß er von mir eine Arbeit<lb break="yes"/>verlangen durfte, u. mußte noch
                einen Man̄ mitbringen als er mich<lb break="yes"/>abholte, alein durfte er
                mich gar nicht mehr holen. Da er am Abend<lb break="yes"/>kam, so musten wir in
                Irrsee in einem Wirthshaus übernachten. Den<lb break="yes"/>andern Tag <hi rendition="#u" style="arzt">da mir die Befreiung unglaubliche Kräfte
                    verschafte,</hi> ging<lb break="yes"/>ich mit auf die Eisenbahn, wo es zwar
                langsam ging u. kaum den<lb break="yes"/>Zug ereichen kon̄te. Zu Augsburg
                hate man das Fuhrwerk eingestellt<lb break="yes"/>womit man̄ dan̄
                nach Haus gefahren ist, im Juli 1864. Da ich nach Haus<lb break="yes"/>kam̄
                war ich so erschöpft u. so elend, u. da mein Vater nur eine schlech<lb break="no"/>te Kost anschafte, so kon̄te ich bereitz 2 Monat lang, bereitz nicht
                    aufstehen.<lb break="yes"/>Da meine Muter in der Ernte den ganzen Tag schneiden
                u. viel<lb break="yes"/>arbeiten mußte, u. dan̄ ganz ermatet nach Haus kam,
                u. das Vieh<lb break="yes"/>fütern mußte, u. sonst alle Arbeiten verichten. Da ich
                noch die Blage<lb break="yes"/>meiner Muter ansehen mußte, u. ihr gar nichts helfen
                kon̄te, das<lb break="yes"/>that mir bereitz noch weher als meine eigene
                Krankheit. Es wurden<lb break="yes"/>nur solche Leute welche selbst unerträgliche
                Leiden haben, das richtige<lb break="yes"/>Mitleidsgefühl haben kön̄en gegen andere. Ob
                man̄ von der Anstalt<lb break="yes"/>eine Auskunft erhalten hat, über meinen
                Krankheitszustand, weiß ich<lb break="yes"/>nicht, aber als man̄ mich
                abholte, kam̄ der Herr Direktor zu mir und<lb break="yes"/>fragte, was mir
                fehlt, er sagte aber nichts daß man̄ mich abholt, da ich<lb break="yes"/>noch im̄er befürchtete, ich kön̄te wieder so eine schädliche Arznei
                    be<lb break="no"/>kom̄en, gab ich wie sonst, keine Antwort, dan̄
                sagte er nach läng<lb break="no"/>erem fragen, also, dan̄ werden wir nichts
                in̄e, es waren auch die<lb break="yes"/>andern 2 Doktr dabei, u. gingen
                dan̄ fort, da ich ihnen nichts gesagt habe<lb break="yes"/>werden sie auch
                nichts gewußt haben, <hi rendition="#u" style="arzt">auser höchstens etwas
                        Verlo<lb break="no"/>genes.</hi> De Ärzte häten aber auch leicht bemerken
                kön̄en an mir, daß,<lb break="yes"/>ich nie mehr verzagt war, seid der
                Selenoktaf 1863, den durch die<lb break="yes"/>wunderbare Führung, wodurch ich
                versichert wurde, daß ich den Christ<lb break="no"/>katolischen Glauben nicht mehr
                verlieren, da ich vor Allerheiligen<lb break="yes"/>in der Gefahr war, den Glauben
                zu verlieren. So wurde ich auch<lb break="yes"/>anderer Sache überzeugt, was ich zu
                beschreiben auslaße. Es wird<lb break="yes"/>genug sein, daß ich mich nicht wundere
                über das, wie die Heiligen<lb break="yes"/>ihre Leiden mit solcher Geduld
                ausgehalten haben, dieße werden<lb break="yes"/>auch schon zum Voraus gesehen
                haben, wie ich, daß man̄ durch<lb break="yes"/>die Martern glüklich wird.
                Und daß man̄ den̄jenigen, welche sich<lb break="yes"/>daran
                vergreifen, nichts böses wünschen braucht, den̄ wird es<lb break="yes"/>schlecht genug ergehen, daß sie zu bedauern sind, daß man̄cher<lb break="yes"/>lieber arke Leiden aushalten würde, als solche in ihrer Pein<lb break="yes"/>sehen. Nach der Lehre der Geistlichen ist sicher zu Glauben, daß der<lb break="yes"/>Landrichter <surname>B.</surname> welcher anfangs gegen mich <hi rendition="#u" style="arzt">ungerecht</hi> ver<lb break="no"/>fahren ist, u.
                Doktr Demleiter welcher dazu <hi rendition="#u" style="arzt">die falschen
                        Zeugniße<lb break="yes"/>gemacht hat,</hi> daß diese in der Hölle sind, der
                eine ist in der Nacht<lb break="yes"/>unversehens gestorben, u. der andere
                verzweifelt wie Judas.<lb break="yes"/>Es ist merkwirdig, daß so viele den
                nem̄lichen Weg nachgehen<lb break="yes"/>da sie doch sehen kön̄ten
                daß sie zu grunde gehen. Aber so froh<lb break="yes"/>einer
                ist, wen̄ er so ine Pein nicht zu fürchten hat, u. so
                groß die Freuden<lb break="yes"/>sind, welche man̄
                durch Leiden verdient, so geht man̄ doch im̄er hart<lb break="yes"/>daran, um soche auszuhalten. Ein Beweiß, da sogar der Sohn Gotes,<lb break="yes"/>welcher sicher wußte, daß seine Leiden nicht einmal 24 Stunden <pb facs="#image_080"/> dauerten, u. dan̄ sogleich in seine Herrlichkeit eingehen kan̄, so
                    hate<lb break="yes"/>er doch schon vor dem Leiden solche Angst daß er Blut schwitzte, u. den<lb break="yes"/>Vater dreimal
                gebeten hat, wen̄ es möglich ist, möchte er doch das<lb break="yes"/>Leiden
                vorüber gehen laßen ohn es auzuhalten. Auch ich bin in der<lb break="yes"/>Lage,
                daß ich nicht das Fahrgeld bezahlen will, damit die andern der<lb break="yes"/>Teufel holt, wie es im Sprichwort heißt, das nützt mich nichts. Zwar in<lb break="yes"/>Wirklichkeit ist es ganz anderst, den̄ nich blos daß
                man̄ kein Fahrgeld<lb break="yes"/>bezahlen muß, sondern man̄ wird
                noch belohnt, worüber man̄ sich über<lb break="no"/>zeugen kan̄ bei
                den Heiligen. Da mein Vater in der Zeit als ich in Irrsee<lb break="yes"/>war so
                loschierte er in einem Wirtshaus, mit Vieh u. Ökonomiegeräth<lb break="no"/>schaften, für mich hate man̄ aber keinen Platz als droben auf dem Boden.<lb break="yes"/>ich kon̄te wenig schlafen, einmal schlief ich gut in der
                Nacht, da kam ein<lb break="yes"/>Gewiter, u. es that einen Krach, im Schaf glaubte
                ich, das gebälk der Dach<lb break="no"/>stuhl sei herunter gebrochen, ich machte
                die Augen auf, das Dach war noch<lb break="yes"/>droben, ich schaute hinaus, da
                waren die Häuser alle beleichtet, u. die Leute<lb break="yes"/>beteten, aber so
                gefährlich als es aussah, ich kon̄te nicht <w>auf
                    bleiben</w>, ich<lb break="yes"/>mußte mich wieder legen. In dießem Zustand
                kon̄te ich mir auch keine<lb break="yes"/>Arzneimitel besorgen, da ich in
                der Nähe keine bekam welche mir<lb break="yes"/>nützten. So verging lange Zeit bis
                ich nur Arzneimittel bekam, u.<lb break="yes"/>da es zu schlecht war, brauchte ich
                2 Jahre bis ich nur etwas arbeiten<lb break="yes"/>kon̄te, dan̄
                anstadt zu arbeiten, <hi rendition="#u" style="arzt">wurd ich wieder gedrängt, bei
                        den<lb break="yes"/>Gerichten <w>herum zu
                    laufen</w>.</hi> Als ich wieder ein wenig gehen kon̄te,<lb break="yes"/>geduldete mein Vater mich wieder nicht mehr im Haus, es wurde dan̄<lb break="yes"/>entweder gar nicht ausgemacht, oder blos etwas, das mich nichts
                nützte, u.<lb break="yes"/>das bekam ich nicht. Ich mußte dan̄ zur
                Regierung, da hat man̄ mich<lb break="yes"/>nicht mehr zum Herrn Präsident,
                gelaßen, weil vorher, dadurch die Be<lb break="no"/>trefente lange Nasen
                bekom̄en haben. Dan̄ wurde es mir auch nicht<lb break="yes"/>geholfen, u. dazu noch als Landstreicher bestraft, weil ich nach Augsburg<lb break="yes"/>gegangen bin u. beschwehrt habe. Das war dan̄ die erste
                Strafe in<lb break="yes"/>meinem Leben. <hi rendition="#u" style="arzt">Ich mußte
                    dan̄ auch zum Ministerium.</hi> Um meine<lb break="yes"/>Reise etwas zu
                entschädigen, hab ich in München alte Spielkarten ge<lb break="no"/>kauft, weil
                Leute solche wolten, da ihnen mein Vater schon öfter solche<lb break="yes"/>gebracht hat, u. weil ich nicht beteln gehen wolte, sondern verdienen<lb break="yes"/>was ich b<add place="above">r</add>auche, deßwegen hat man̄ mich bestraft
                öfter. Da ich keine<lb break="yes"/>Aussich hate, meine Gesundheit zu ereichen, u.
                gestorben auch nicht bin,<lb break="yes"/>so kon̄te ich mich nicht verlaßen,
                ob mein erspartes Geld, welches ich noch<lb break="yes"/>heimlich hate, ausreicht,
                da ich alles was ich brauchte um mein Geld an<lb break="no"/>schafen mußte. Es kam
                dan̄ so weit, daß, das Landgericht für mein<lb break="yes"/>Unterkom̄en sorgen mußte, aber <hi rendition="#u" style="arzt">anstadt für
                    mich gesorgt, hat der<lb break="yes"/>Landrichter 191 fl.
                    weggenom̄en</hi> wozu er kein Recht hate, den̄ nach<lb break="no"/>dem ich in Irrsee war, war ich als gscheid <add place="above">u.</add> erklärt,
                sonst häte man̄<lb break="yes"/>mich nicht strafen kön̄en. Er hat es
                mir zwar nicht in der Nacht durch<lb break="yes"/>Einbruch heimlich gestohlen,. <hi rendition="#u" style="arzt">Er hat blos den Doktr wieder ein anderes fal<lb break="no"/>sches Zeugniß machen laßen, ich</hi> sei ein Narr, dadurch hat
                er es für ein recht<lb break="yes"/>erklärt, meinen Arbeitslohn zu rauben, da hieß
                es dan̄, gibs her oder man̄<lb break="yes"/>nem̄t dirs, wie
                bei den Straßenräuber, dan̄ mußte man̄ es ihm noch<lb break="yes"/>bringen, ander Spitzbuben holens doch selber, u. behalten es, <hi rendition="#u" style="arzt">aber der<lb break="yes"/>Landrichter bezahlte damit Leute, daß
                    sie mich aushüngerten</hi>, da wurde ich<lb break="yes"/>ins Krankenhaus
                gesperrt, u. bekam auf 3 mal in einer Wassersupe täg<lb break="no"/>lich höchstens
                um 1 Kreuzer Brod, u. in einem Vierteljahr, war das Geld<lb break="yes"/>gar, wozu
                man̄ auch, <hi rendition="#u" style="arzt">um die Grausamkeit zu verdunkeln
                    einen Ku<lb break="no"/><unclear>KNICK</unclear> gehabt hat</hi>. Es wird schwerlich jeman̄d zu
                finden sein, welcher <pb facs="#image_081"/> um 500 fl. solches aushalten würde. Das
                war ende 1866 u. 1867. Als ich dan̄<lb break="yes"/>wieder kaum laufen
                kon̄te u. das Geld gar war, sorgte kein Kurator mehr<lb break="yes"/>weiter
                für mich. Da ich in meinem Leben im̄er an der Arbeit war, u. auch<lb break="yes"/>seid ich krank war, zu nieman̄d gegangen bin, u. mich
                beklagt habe, so war<lb break="yes"/>ich jedermann ganz unbekan̄t, u. die
                Leute mußten dan̄ glauben was man̄<lb break="yes"/>ihnen sagte. <hi rendition="#u" style="arzt">Ich habe im̄er recht fleißig
                    gearbeitet</hi> u. gespart, u. auf einmal<lb break="yes"/>habe ich nichts mehr
                arbeiten <hi rendition="#u" style="arzt">mögen</hi>, u. der Doktr habe mich auch
                    untersucht,<lb break="yes"/>ich sei nicht krank, sondern blos so faul. Da die
                Leute zu dum sind, haben<lb break="yes"/>sie es geglaubt, u. ich kon̄te
                nicht herum gehen, u. erklären, daß ich als krank<lb break="yes"/>da ich nicht
                einmal mehr trinken kon̄te, noch 2 Jahre lang in der Mühle<lb break="yes"/>gearbeitet habe, u. nach u. nach weniger arbeiten kon̄te, u. erst durch<lb break="yes"/>die Behandlung im Krankenhaus gar nichts mehr. Dan̄,
                wen̄ ich auf dem<lb break="yes"/>Weg nicht mehr weiter kom̄en
                kon̄te, mußte ich an der Straße liegen blei<lb break="no"/>ben, u. die Leute
                die vorbei gingen, sagten, jetzt ist er so faul u. liegt in<lb break="yes"/>Straßengraben hinein, u. da ich zu krank war, kon̄te ich nicht ein Wort er<lb break="no"/>wiedern, ich mußte die Leute schimpfen u. lästern laßen wie sie
                    wolten.<lb break="yes"/>Sogar von Vorgesetze wurde ausgesagt man̄ soll
                mich noch recht<lb break="yes"/>schlagen, <hi rendition="#u" style="arzt">wie
                    auch <w>heut zu Tag</w> noch, bekan̄tlich gesagt
                    wird</hi>, wen̄ man<lb break="yes"/>mich <w>tod
                    schlägt</w> gschieht einem nichts, dafür wird man̄ noch bezaht,<lb break="yes"/>worüber sich die Leute bereits überzeugen kön̄ten. Als ich
                einmal meiner<lb break="yes"/>Muter beim Bäker eine Säure holen wolte, dan̄
                blieb ich auf dem Weg<lb break="yes"/>ein wenig stehen, dan̄ kam einer u.
                sagte, ich soll weiter gehen, dan̄<lb break="yes"/>sagte ich, das wird ihn
                nichts angehen ob ich auf der Straße geh oder steh,<lb break="yes"/>dan̄
                ohne daß ich daran dachte, hat er mich sogleich gepakt, gedroßelt u.<lb break="yes"/>mit der andern Hand geschlagen, auch seine Schwester hat mich rük<lb break="no"/>werts mit einem Steken geschlagen, sie machten auch einen Lärm<lb break="yes"/>daß
                Leute <w>zusamen gelaufen</w> sind. Das war aber nur ein
                    elender<lb break="yes"/>Wunsch, wen̄ ich noch gesund gewesen wäre,
                dan̄ häte ich dießen von<lb break="yes"/>mir weggeworfen, wie eine Katz,
                aber so kon̄te ich mich nicht einmal<lb break="yes"/><w>los machen</w>, in einer Hand hate ich das Häfelein
                welches ich nicht fallen<lb break="yes"/>laßen wolte, u. ihn damit auf den Arm
                gestoßen, dan̄ hab ich ihn<lb break="yes"/>im Gesicht gegrallt, daß er mich
                    <w>los gelaßen</w> hat, dan̄ ging ich davon,<lb break="yes"/>u. ein anderer ging mir noch nach, u. wolte mich mit einer
                    Peische<lb break="yes"/>hauen, u. da ich auch nicht schell laufen
                kon̄te, so mußte ich einen Stein<lb break="yes"/>in die Hand nehmen, um ihn
                zu schreken, daß er mir nicht zu nah<lb break="yes"/>kom̄t, als ich weit
                genug entfernt war, u. blos einer von den Zu<lb break="no"/>schauer neben mir ging,
                als wen̄ er mir gut wäre, legte ich den Stein<lb break="yes"/>wegg, so kam
                ich mit Geschwulsten auf dem Kopf davon, u. ob ich auf<lb break="yes"/>dem Rüken
                blau war, dahin hab ich nicht gesehen, u. der Andere ist<lb break="yes"/>den
                andern Tag, mit einer Grabschaufel an mir vorbei, ich kon̄te<lb break="yes"/>aber nichts mehr davon sehen, u. da ich ihn auch gar nicht geschlagen<lb break="yes"/>habe, kon̄te er auch sonst keine Schmerzen haben, was auch nur Noth<lb break="no"/>wehr gewesen wäre. Dan̄ <hi rendition="#u" style="arzt">anstadt dießen</hi>, hat man̄ <hi rendition="#u" style="arzt">mich</hi> noch ver<lb break="no"/>urtheilt zu 4 Monat Gefängniß, bei der
                Verhandlung war es hand<lb break="no"/><hi rendition="#u" style="arzt">greiflich zu sehen, daß die Zeugen belehrt wurden,
                    wie sie bezeugen solten,</hi><lb break="yes"/>u. bezeugten, daß es gar nicht
                glaubar war, der, welcher neben mir<lb break="yes"/>war, als ich den Stein
                wegglegte, bezeugte, ich war ganz verwiltet<lb break="yes"/>u. er habe mir den
                Stein genomen damit ich nieman̄d mehr beschädigen<lb break="yes"/>kon̄te, da er der Größe nach ein ganz elender Mensch war, gegen<lb break="yes"/>mir. Da häte der Präsidend wohl fragen kön̄en, ob ich ihm
                nichts ge<lb break="no"/>than habe, den beides ist nicht möglich, wen̄ ich
                ganz verwilt gewesen<lb break="yes"/>wäre, u. gesund und kräftig, wie man̄
                mich erklärte, u. er mir den<lb break="yes"/><unclear>KNICKKNICKKNICK</unclear> er schlecht weggekom̄en. <pb facs="#image_082"/> nur ein einziger Zeuge häte die Wahrheit gesagt, aber da kam
                der Präsi<lb break="no"/>dent sogleich mit einer drohenden Stim̄e, als <hi rendition="#u" style="arzt">wen̄ er sie sogleich mein<lb break="no"/>eidig machen wolte,</hi> - waas, ist das war, fragte er, - wen̄ er
                    über<lb break="yes"/>das Verlogene solche Fragen gestelt häte, dan̄
                würde die Sache ganz an<lb break="no"/>derst ausgefallen sein. Und erst heuer 1891
                hab selbst gehört, von<lb break="yes"/>einem derselben Zeugen, vor mehrere Personen
                ausgesagt hat, daß<lb break="yes"/>sie mich auch einmal unschuldig 4 Monat ins
                Gefängniß gebracht hat,<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">da habe man̄ es aufgeschrieben, u. sie habe
                    es auswendig lerrnen<lb break="yes"/>müßen, u. dan̄ bezeugen.</hi> Ich
                habe zwar überal hin apeliert, aber<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">ich muste die Ungerechtigkeit aushalten.</hi> In
                dießem Gefängniß war es<lb break="yes"/>so schlecht, daß viele junge gesunde
                Menschen gestorben sind, mich aber<lb break="yes"/>hat man̄ zu den Invaliten
                gethan, aber keine Arznei bekam ich nicht<lb break="yes"/>so bekam ich das Nasenweh
                daß ichs kaum aushalten kon̄te, dadurch<lb break="yes"/>hab ich den Geruch
                verloren, u. wen̄ es noch 14 Tage gedauert häte,<lb break="yes"/>weiß ich
                nicht, ob ich mit dem Leben <w>davon gekom̄en</w>
                wäre. Und<lb break="yes"/>spehter als ich bei meinem Vater wohnte, wolte ich von
                meinem Brod<lb break="yes"/>eine Supe kochen, dan̄ kam er vom Bier nach
                Haus, u. ging auf mich<lb break="yes"/>los, u. ich drükte die Thür zu u. hebte mich
                am Schlüßhaken, aber er<lb break="yes"/>springte die Thür auf u. mich wegg daß mir
                der Schlüßhaken in der<lb break="yes"/>Hand blieb, dan̄ pakte er mich bei
                den Haaren u. zog mir den Kopf<lb break="yes"/>herunter u. schlug mich mit der
                Faust hinten auf den Kopf, u. da ich den<lb break="yes"/>Schlüßhaken noch in der
                Hand hate, wolte ich den Kopf heben, dan̄ hat er<lb break="yes"/>sich daran
                selbst unbedeutend verletzt, dan̄ wurde wieder ich zu 4<lb break="yes"/>Monat Gefängniß verurtheilt, u. wie vorher, mußte ich es aushal<lb break="no"/>ten.
                So schlecht ging es aber dießmal nicht. Einmal fingen die Leute<lb break="yes"/>Streit mit mir an wegem Kirchen gehen. Da mein Vater seine Plätze<lb break="yes"/>in den Wirthshäuser hate, u. in der Kirche keinen, so ersuchte ich einen Bau<lb break="no"/>er, welcher in der Kirche in Höchstädt einen Platz gekauft hate u.
                    selten<lb break="yes"/>den Weg ging, er möchte mich dahin stehen laßen, was er
                mr auch<lb break="yes"/>erlaubte. Dan̄ beneideten mich
                andere, welche neben mich kamen, u.<lb break="yes"/>schaften mich wegg, was ich mir
                nicht gefallen ließ, weil ich das recht<lb break="yes"/>hate, auf der Mänerseite.
                Es gingen auch man̄chmal Frauenzim̄er<lb break="yes"/>unter die
                Man̄spersonen. Dan̄ gingen sie zum Stadtpfarrer <surname>A.</surname>, welcher so wenig ein Recht hate, wie sie, zum
                    hinausschafen,<lb break="yes"/>u. gaben als Grund an, ich gehe in der Kirche
                unter die Frauen<lb break="no"/>zim̄er, er soll mir verbieten, daß ich nicht
                mehr in den Platz<lb break="yes"/>geh. <hi rendition="#u" style="arzt">Da die
                    andern reicher waren als ich,</hi> so hat der Stadtpfarrer<lb break="yes"/>dießen zur Gefälligkeit, mir verboten, daß ich nicht mehr dorthin<lb break="yes"/>in die Kirche geh. Dan̄ schrieb ich einen Brief <hi rendition="#u" style="arzt">an Bischof.</hi> Es war<lb break="yes"/>bekan̄t, auch dem
                Stadtpfarrer, daß ich zu den Leuten, auch zu Frauen<lb break="no"/>zim̄er
                sagte, sie sollen keine Sünden begehen, so schrieb ich einen<lb break="yes"/>Bogen
                vohl über das was der Stadtpfarrer nicht recht gemacht hat:<lb break="yes"/>Nem̄lich, da der Stadtpfarrer wußte, <hi rendition="#u" style="arzt">daß
                    ich auch die Mädchen bekehrte,<lb break="yes"/>so wolte er mich deßwegen davon
                    abhalten, damit ihm das<lb break="yes"/>Einkom̄en nicht geschwächt
                    wurde, da häufig die Jungfrauen<lb break="yes"/>in Kindbet kamen, da heb es
                    Tauf u Leichengeld, u. diejenigen<lb break="yes"/>welche die Jungfrauen
                    verführen da höre ich nichts daß er<lb break="yes"/>solchen etwas verbietet,
                    weil dieße ihm Geld ins Haus schaffen.</hi><lb break="yes"/>Und überhaupt geht
                es in der Pfarrei schlecht zu, durch die<lb break="yes"/>Ubersehung des Pfarrers,
                den̄ nicht nur, daß die Hurerei<lb break="yes"/>in der Stadt u. auser der
                Stadt betrieben wird, sondern <pb facs="#image_083"/> sogar in der Kirche hörte ich
                öfter ein Hurengeschwätz, ob die Hu<lb break="no"/>rerei in der Kirche auch
                betrieben wird, da weiß ich nichts, aber in der<lb break="yes"/>Zeitung hab ich
                gelesen, daß der Kirchturm zur Hurerei so ark benützt<lb break="yes"/>wurde daß der
                Boden durchgebrochen ist u. die Fenstergläser zer<lb break="no"/>brochen sind. Es
                war ein Man̄, welcher eine Frau hate, u. mit einer<lb break="yes"/>andern
                Frau, welche auch einen Man̄ hate, die Hurerei trieb. So<lb break="yes"/>wurden sie in ihren Wohnungen überal gestört, deßhalb machten<lb break="yes"/>sie
                die Bestellung in Kirchturm. Wen̄ eine Person auf dem Boden<lb break="yes"/>gelaufen ist, ist es nicht gebrochen, es war wie eine Kam̄er, aber mit<lb break="yes"/>zwei Personen beieinander ist es durchgebrochen, u. da der Turm<lb break="no"/>wächter ein Glaßer war, so hate er unterhalb in einem Gemach<lb break="yes"/>sein Glas aufbewarth, auf welches sie miteinander hinunterfie<lb break="no"/>len, u. auch entschädigen mußten. <hi rendition="#u" style="arzt">Bei dießem, u. noch mehrer,<lb break="yes"/>da hörte ich nie, daß der
                    Stadtpfarr jeman̄d etwas verboten hat</hi>, in<lb break="yes"/>solcher
                Weiße, wie mir das Kirchen gehen, da ich doch nicht zu den<lb break="yes"/>Frauenzim̄er ging, wen̄ auch man̄chmal auf der
                Män̄erseite, eine<lb break="yes"/>neben mich zu stehen kam, <hi rendition="#u" style="arzt">so sind sie ja zu mir gegangen,</hi> da<lb break="yes"/>ich gewöhniglich zuerst in der Kirche war. Wen̄ er auch Meß
                    ge<lb break="no"/>lesen hat, oder gepredigt, u <w>davon
                    gelaufen</w>, u. für nichts mehr ge<lb break="no"/>sorgt als für sein
                Einkom̄en, so gleichte er höchstens einem <hi rendition="#u" style="arzt">Theater<lb break="no"/>spieler</hi>. Er hate viele Tausend Gulden
                Vermögen, u. arme Verwan̄den<lb break="yes"/>welche glaubten, etwas zu
                erben, u. da er gestorben ist, bekamen sie<lb break="yes"/>nichts. Es läßt sichs
                denken, daß diese nicht gesagt haben seiner, <hi rendition="#u">Köchen</hi>,<lb break="yes"/>s. - hat er alles gegeben. <del>Vom</del> Bischof kam dan̄
                ein Brief an Stadt<lb break="no"/>pfarr, wovon er aber nichts merken ließ, aber in
                die Kirche kon̄te ich<lb break="yes"/>wieder ruhig gehen so lang er lebte.
                Er spehter hat seine Köchen<lb break="yes"/>beklagt, ich habe ihm es so grob
                gemacht. Solche Worte w. oben sollen<lb break="yes"/>unter Christen gar nicht
                gesprochen werden, aber da <hi rendition="#u" style="arzt">die Leute,<lb break="yes"/>vom kleinen bis zum Großen so schecht sind,</hi> daß
                man̄ sich dabei gar<lb break="yes"/>nicht mehr zu schämen hat, sondern derjenige sich schämen muß,<lb break="yes"/>u. die
                Verfolgung befürchten, welcher nicht so schlecht ist, u.
                    die<lb break="yes"/>Schlechtigkeit als ein menschliches Leben verschönert, so
                ist sogar noth<lb break="no"/>wendig, daß man̄ die Sache schandvol darstelt.
                Die Verwan̄den<lb break="yes"/>waren auch an der Sele arm, u. wurden noch
                ärmer, da sie durch<lb break="yes"/>den Stadtpfarr, anstadt etwas bekom̄en,
                noch den Glauben verlo<lb break="no"/>ren haben. So hab ich auch eine Auforterung
                in meiner Schrift, an<lb break="yes"/>die Geistlichen, daß sie ihrem ersten
                Lehrmeister gleichen sollen, u.<lb break="yes"/>sich nach den Evangelien richten,
                u. denken, daß die Herde nicht<lb break="yes"/>leicht einen andern Weg geht, als,
                als, den der Hirt geht. Und wer<lb break="yes"/>Verstand hat, soll aber auch
                schauen, ob er auf dem rechten Weg<lb break="yes"/>geführt wird, ob er den
                Leidensweg geht, oder den, der bekwem<lb break="no"/>lichkeit welcher zum Verderben
                führt. Als man̄ einen andern Stadt<lb break="no"/>pfarr <surname>P.</surname> hate, wolten mich dieselben, durch dießen
                    wieder<lb break="yes"/>aus dem Kirchenstuhl <w>hinaus
                    schafen</w> laßen, dießer sagte ihnen, wen̄<lb break="yes"/>ich mich
                ordentlich auführe kan̄ man̄ mich nicht <w>hinaus schafen</w>. <hi rendition="#u" style="arzt">Das<lb break="yes"/>war
                    soviel, wie eine Anleitung, daß sie mich etwas anschuldigen<lb break="yes"/>müßen,</hi> daß man̄ mich <w>hinaus schaffen</w>
                kan̄, u. zu mir sagte der<lb break="yes"/>Pfarrer, ich soll in einen andern
                Stuhl gehen, u. ich erwiederte, in<lb break="yes"/>einem andern Stuhl hab ich keine
                Erlaubniß. Anstadt daß der Pfarrer<lb break="yes"/>dieße <w>zurecht gewießen</w> häte, daß es in der Kirche kein Hochmuth, Verach<lb break="no"/>tun des Nächsten Haß u. Neid stadtfinden darf, so hat er noch dazu<lb break="yes"/>geholfen, u.
                dieße benützten seine Anleitung. Da hate ein <pb facs="#image_084"/> reicher
                Kaufman̄ <add place="below">eine</add> Magd welche bezeugen <hi rendition="#u" style="arzt">mußte</hi>, ich habe sie in der<lb break="yes"/>Kirche gezupft, muthmasend am Kleid. Dazu waren nein Zeugen<lb break="yes"/>geladen, die Magd sagte, ich sei neben ihr gestanden u. habe sie<lb break="yes"/>am
                Kleid gezupft. Der Stadtpfarr, um das Verlogene, der andere<lb break="yes"/>Zeugen
                    <hi rendition="#u" style="arzt">glaubar zu machen,</hi> bediente er sich
                zuerst mit einer Lobrede<lb break="yes"/>wie der heilige Fanz v. Sales, solche als
                die gefährlichsten Verleum<lb break="no"/>ter erklärt, bezeugte, so oft ich den <surname>S.</surname> sehe ist er ganz ordentlich<lb break="yes"/>aber die
                Leute sagen, daß er sich in der Kirche schlecht auführe. Da er<lb break="yes"/>ganz
                gut wußte, daß dieße mich blos <hi rendition="#u" style="arzt">aus Neid mich verfolgten,</hi> das<lb break="yes"/>hat er aber nicht
                gesagt. Aber alle andern Zeugen, bezeugten daß sie<lb break="yes"/>nie gesehen
                haben, oder bemerkt, daß ich jeman̄d berührt häte. Und doch<lb break="yes"/>hat man̄ mich zu 30 Tag Gefängniß verurtheilt, im Landgericht. Dan̄<lb break="yes"/>im Bezirksgericht, bestelte man̄ noch eine andere Zeugen,
                    beiläufig<lb break="yes"/>15 Jahr alt, welche einmal in die Kirchenbank
                gekom̄en ist wo ich war,<lb break="yes"/>ich in der Mite, u. sie ausen, so
                daß 5 bis 6 Personen daz<add place="above">w</add>ischen Platz<lb break="yes"/>gehabt häten, dieße solte bezeugen, ich habe ihr keine Ruh gelaßen,<lb break="yes"/>da der <hi rendition="#u" style="arzt">Präsident ihr im̄er aufdringlicher
                    wurde</hi>, zudem da sie er<lb break="no"/>klärte, daß ich neben sie gar nicht
                gekom̄en bin, dan̄ sagt ich ernst<lb break="no"/>haft, als wolte ich
                ihn wegen Meineidverleitung anschuldigen, die<lb break="yes"/>Zeugen wird es wohl
                beßer wißen als sie. Dan̄ kam dieselbe Magd<lb break="yes"/>welche das
                nemliche wieder bezeugte, auch dieße wolte er zur glaub<lb break="no"/>würdigen
                Bezeugung <hi rendition="#u" style="arzt">verleiten</hi>, u. fragte, ob ich neben
                ihr ge<lb break="no"/>standen bin, dan̄ sagte sie, nein hinter ihr, u. da es
                mit der Bezeu<lb break="no"/>gung in Höchstädt nicht <w>überein stim̄te</w>, fragte er <w>noch</w><w>mal</w>, ob ich nicht<lb break="yes"/>neben ihr
                gestanden bin, u sie sagte wieder nein hinter ihr, u. da<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">ich den Präsident bei dem ersten Zeugen bereitz
                        erschrekt habe,</hi> so<lb break="yes"/>wagte er es
                nicht, weiter aufdränglich zu sein. Ich aber hab die<lb break="yes"/>Magd in dieser
                Zeit <add place="above">nicht</add>, in der Kirche gesehen, da den Platz gewöhnig<lb break="no"/>lich die Herrschaft besetzte, u. nicht die Magd. Aber ich wurde
                    denoch<lb break="yes"/>zu den 30 Tag verurtheilt. Da die Bezeugung nicht <w>überein stim̄te</w>,<lb break="yes"/>u
                jederman̄ bezeugen kon̄te, daß ich an die angegebene Stelle gar<lb break="yes"/>nie, gekommen bin. Daher wolte ich Anzeige machen, wegen
                    Meineid,<lb break="yes"/>da kon̄te es mir auf keinen Fall fehlen, aber
                überal wo ich hinging hat<lb break="yes"/>nirgens etwas aufgenomen. Blos die
                Nichtigkeitsbeschwerden an das<lb break="yes"/>Apelatzionsgericht, aber nicht wie
                ichs haben wolte, so mußte ich die 30<lb break="yes"/>Tage aushalten. So ging es
                mir im̄er da ich die rechten Mittel nicht<lb break="yes"/>wußte. Ein
                Direktor war einmal beim Bezirksgericht, dießer wolte<lb break="yes"/>mir gern
                helfen u. sagte, er wüßte schon wie ichs machen soll, daß es mir<lb break="yes"/>geholfen wird, aber das darf er nicht sagen. Das wird bis jetzt im̄er<lb break="yes"/>so gewesen sein, daß ich nicht wußte wie ichs machen soll, u. da
                ich mir im̄er<lb break="yes"/>einbildete <hi rendition="#u" style="arzt">die Beamte seien beßer, als sie wirklich sind,</hi> u. daher auch zu<lb break="yes"/>wenig vorgesorgt. <seg ana="#metaling">Ich bin zwar überal
                    hingekom̄en u. geschrieben zum<lb break="yes"/>Iustütz-Ministerium, u.
                    des In̄ern, zum Landtag, u. an Seine Majestet<lb break="yes"/>den König,
                    aber vieleicht, überal zu speht oder nicht klug genug.</seg> beim<lb break="yes"/>Ministerium des In̄ern hat mir ein Sekredär gesagt, wen̄ so etwas
                    durchs<lb break="yes"/>Gericht hieher kom̄t, da kom̄t es nicht
                recht, wen̄ man̄ sich nicht sogleich<lb break="yes"/>direkt ans
                Ministerium wen̄det. Es ist zwar so weit gekom̄en daß mein<lb break="yes"/>Vater für mich sorgen mußte, er beherbergte mich wohl, aber zu
                    <add place="below">essen</add> bekam<lb break="yes"/>ich nichts, ich mußte
                daher mit meinem ersparten Geld u. man̄chmal ein<lb break="yes"/>paar
                Kreuzer verdienen kon̄te, mir das Essen, Arzneimittel u. was ich<lb break="yes"/>brauchte kaufen. Da auch meine Muter Hunger u. Durst leiden<lb break="yes"/>mußte, u. ich sie nicht so nothleiden sehen kon̄te, so hab
                ich auch meiner<lb break="yes"/>Muter ausgeholfen, wen̄ meine Muter von
                meinem Vater etwas<lb break="yes"/>verlangte, so machte er, ihr jedesmal
                unerträgliche Grobheiten, dan̄<lb break="yes"/>sagte sie öfter nichts, u.
                verließ sich auf mich, aber da ich kein Einkom̄en<lb break="yes"/>hate, u.
                von den 200 fl. welche mein Vater von mir hate, auch keine <pb facs="#image_085"/>
                Aussicht hate, daß ichs wieder bekom̄, so kon̄te ich doch nicht auch
                noch meine<lb break="yes"/>Muter verhalten, u. da mein Vater 12 Tagwerk gute
                Grundstüke hate<lb break="yes"/>wovon er jährlich um 4 bis 500 fl. Hei u. Gedreid
                verkaufen kon̄<lb break="no"/>te, u. meine Muter ihm auch arbeiten mußte, so
                wieß ich sie auch<lb break="yes"/>wieder an ihn, aber da sie im̄er zu wenig
                hate, so gab ich ihr wie<lb break="no"/>der bereitz täglich etwas. Aber meine
                andere Geschister, welche zu<lb break="yes"/>Haus nie etwas hergegeban haben, u.
                noch 600 fl Erbgut bekom̄en<lb break="yes"/>haben, dieße gaben ihr nichts,
                u. meiner Schwester welche 1300 fl.<lb break="yes"/>u. eine gute Aussteuer
                bekom̄en hat, dießer mußte sie noch viel um<lb break="no"/>sonst arbeiten,
                wo sie nicht einmal genügend zu essen bekom̄en<lb break="yes"/>hat. Da mein
                Vater so grob war, 2 Jahre bevor sie gestorben ist<lb break="yes"/>hat er, sie noch
                so geschlagen, ohne Uhrsach, daß sie bereitz 2. Monat<lb break="yes"/>gehörlos war,
                u. nichts zu <add place="above">essen</add> geben wolte, daher ging <add place="above">sie</add> auch zu meiner<lb break="yes"/>Schwester u. arbeitete.
                Aber das letzte mal ging sie so ungern dahin, als<lb break="yes"/>wie, wen̄
                sie den Tod vor Augen gesehen häte, was aber ich u. sie nicht<lb break="yes"/>vermutet haben. Da ich mich <hi rendition="#u" style="arzt">zu speht
                    überzeugte</hi>, daß diese Arbeit<lb break="yes"/>ihre Todesurhrsache war, so
                    reut es mich mein ganzes Leben lang,<lb break="yes"/>daß
                ich sie nicht aufgehalten habe, u. gesagt, sie soll daheim bleiben<lb break="yes"/>u. ich will ihr für die Lebensmitel sorgen. Bei meiner Schwester muß<lb break="no"/>te sie das Gedreid helfen maschinen 3 Wochen lang, wo sie arbeite wie<lb break="yes"/>eine kräftige Magd, dan̄ den letzten Tag, als man̄ fertig war,
                    wurde<lb break="yes"/>sie krank, aber eine Pfege bekam sie nicht, u. da sie
                nicht <w>auf bleiben</w><lb break="yes"/>kon̄te, so
                mußte sie liegen bleiben, auf der harten Liegerstadt in der<lb break="yes"/>Stuben,
                welche sie auch in der Nach hate, u. ein Essen, brauchte sie nicht,<lb break="yes"/>u. einen Doktr zu rufen, der war meiner Schwester zu theuer, u. zu<lb break="yes"/>einem andern schiken, war ihr der Weg zu weit, u. sie nach Haus<lb break="yes"/>schiken oder einen Brief schreiben, da war die Müh, u. die Unkosten zu<lb break="yes"/>viel, so vergingen 5 Tage bis zufällig jeman̄d kam, u.
                umsonst aus<lb break="no"/>richtete, daß meine Muter krank sei, u. sie hollen soll,
                aber mein<lb break="yes"/>Vater ließ sie nicht hollen, weil er auch kein Fahrgelt
                bezahlen<lb break="yes"/>wolte, u. that auch keinen Schrit. Ich ging dan̄
                die 2 Stunden Weg zu<lb break="yes"/>meiner Muter, u. wolte dort um ein Fuhrwerk
                schauen, aber alle<lb break="yes"/>waren beschäftigt, u. meine Schwester sagte, ich
                soll von Höchstädt ein<lb break="yes"/>Fuhrwerk holen, u. ich ging denseben Abend
                wieder nach Haus.<lb break="yes"/>Den andern Tag hate ich einen Weg zu machen, u.
                mein Vater ver<lb break="no"/>sprach wohl, er schaut um ein Fuhrwerk bis ich
                kom̄, aber er hat<lb break="yes"/>um keines geschaut, u. sagte, man̄
                bekom̄t nirgens eines, aber ich<lb break="yes"/>ließ mich nicht abhalten, u.
                ging bis ich eins erfragt habe, dan̄<lb break="yes"/>solte ich es wieder <w>zurük geben</w>, u. meine Muter nicht holen, aber<lb break="yes"/>da noch ein Man̄ bei ihm war, schämte er sich doch daß er
                    Gewalt<lb break="yes"/>übte. Da meine Muter eine solche Sensucht hate, nach der Hei<lb break="no"/>math, was aber wirklich keine
                Heimath war, daß sie den ganzen<lb break="yes"/>Tag so oft aufgestanden ist als ihr
                möglich war, u. schaute beim<lb break="yes"/>Fenster hinaus ob ich nicht
                kom̄, da sie so schwach war, daß sie nicht<lb break="yes"/>frei stehen
                kon̄te, u. am Abend da es bereitz Nacht war, u. hörte, daß<lb break="yes"/>ich kom̄e, ist sie so frisch aufgestanden, als wen̄ sie gesund
                    geworden<lb break="yes"/>wäre, u. die Schuhe angezogen, aber führen mußte
                man̄ sie auf das<lb break="yes"/>Fuhrwerk. Ich wolte langsam fahren, daß ihr
                nicht schadet, aber sie wol<lb break="no"/>te schneller, sie fühlte sich so gut,
                daß sie noch ein Stük gehen wolte da<lb break="yes"/>man̄ sie doch auf
                beiden Seiten zur Hausthüre hinein führen muß<lb break="no"/>te. Da meine Muter gar
                nichts klagte, so ließ man̄ sie alein in der<lb break="yes"/>Stuben liegen,
                u. ich am Morgen nach Schiningen zum Arzt gehen.<lb break="yes"/>Als ich in der
                Früh in die Stube kam, jamerte meine Muter sogleich <pb facs="#image_086"/> heute
                Nacht, habe sie so eine schlechte Nacht gehabt, wen̄ sie häte gehen<lb break="yes"/>kön̄en wäre sie zum Doktr gegangen, jeman̄d anderst
                wolte sie<lb break="yes"/>nicht lästig sein, u. war auch für mich besorgt daß ich
                nicht um mein<lb break="yes"/>Geld kom̄e, aber ich achtete das Geld nicht, u
                bin auf der Eisenbahn<lb break="yes"/>hin u. her gefahren, um schneller zu
                kom̄en, u. da es erst 4 Uhr<lb break="yes"/>war, ging ich u. wartete
                anderswo auf den Zug, daß sie nichts<lb break="yes"/>merkte das ich mein Geld
                verwende. Ich zeigte dem Arzt, (Bader)<lb break="yes"/>den Orihn, dan̄ sagte
                er, da kön̄e er nicht helfen, die muß sterben<lb break="yes"/>u. bald, u.
                weil er in solchem Fall nicht berechtigt war, wieß er<lb break="yes"/>mich zum
                Doktr <surname>S.</surname>, dießer aber <hi rendition="#u" style="arzt">hat nicht verstanden</hi> daß<lb break="yes"/>sie krank ist, er
                setzte sich dan̄ hin u. wolte etwas verschreiben<lb break="yes"/>u. sagte
                aber nichts, daß man̄ sie auch mit den hl. Sterbsakra<lb break="no"/>menten
                versehen braucht, dan̄ sagte ich, ob sie den nicht ver<lb break="no"/>sehen
                braucht, dan̄ ging er <w>noch</w><w>mal</w> hin, u. weil ichs gesagt habe,<lb break="yes"/>sagte er, man̄ kan̄ sie versehen, er hielt es aber nicht für noth<lb break="no"/>wendig, er verschrieb ihr ein Glas Medizin, mit dem sie den an<lb break="no"/>dern Tag gestorben ist. Mein Vater zögerte, aber ich sorgte<lb break="yes"/>daß sie dießen Tag noch versehen wurde, den andern Tag nicht<lb break="yes"/>mehr häte beichten kön̄en, da sie nicht mehr sprechen
                kon̄te. Da<lb break="yes"/>ich nicht dachte daß es so gefährlich ist, bin
                ich eingeschlafen, in der Nacht<lb break="yes"/>als mein Vater im Bet war, u. ich
                bei meiner Mute in der Stube,<lb break="yes"/>u. in einer Stunde wachte ich wieder
                auf, u. sah daß meine Muter<lb break="yes"/>aufgestanden ist, u. sagte, sie habe
                schon eingenomen, da sie mich<lb break="yes"/>ruhen laßen wolte aber da sie zu
                Tisch wo die Medizin war ge<lb break="no"/>gangen ist, u. häte fallen
                kön̄en, daher bin ich so erschroken, daß ich die
                    ganze<lb break="yes"/>Nacht nicht mehr schläfrig wurde, u. meiner Muter kam
                schon vorher kein<lb break="yes"/>Schlaf mehr in die Augen, da sie nur wenig mehr
                sprechen kon̄te, so haben<lb break="yes"/>wier einige Gebete verichtet, auch
                aus einem Gebetbuch habe ich vorgelesen<lb break="yes"/>u. da mein Vater vor ihr
                war wie ein Feind, er hat auch bereitz gar nichts mit<lb break="yes"/>ihr
                gesprochen, so fragte ich sie, ob es ihr lieber ist weil ich sie geholt habe,
                    dan̄<lb break="yes"/>sagte sie, man̄ ist halt daheim, u. ob es
                ihr nicht angst ist weil sie sterben muß,<lb break="yes"/>sagte sie, was thu ich den da, sie meinte, in dießem Elend, über Schmerzen<lb break="yes"/>klagte sie gar nichts, blos so oft ich sie aufheben mußte, da
                mußte ich ganz<lb break="yes"/>mühsam mit ihr umgehen; Mein Vater aber, der schaute
                die ganze Nacht<lb break="yes"/>nicht nach ihr, u. als er in der Früh kam, ersuchte
                ich ihn, dazubleiben was<lb break="yes"/>er auch versprach, daß ich noch eine Stund
                schlafen kön̄e, ich kam bald wieder,<lb break="yes"/>u. sah meine Muter
                alein, den̄, mein Vater ist gleich wieder fort ins Bet.<lb break="yes"/>Dan̄ blieb ich wieder dabei, u. versäumte auch die Kirche nicht, da das Fest
                    Maria<lb break="yes"/>Empfängniß den 8<hi rendition="#sup">ten</hi> Dezember
                war, u. da meine Muter auch Maria<lb break="yes"/>hieß, so häte sie nicht leicht
                einen angenehmerin Sterbtag trefen kön̄en.<lb break="yes"/>Gegen Mitag wurde
                die Krankenwart erst schmerzlich für mich, den da sie<lb break="yes"/>nicht mehr sprechen kon̄te, wußte ich ihr nicht mehr zu
                helfen. Den Verstand<lb break="yes"/>hate sie aber bis auf die letzte Minute, um 2
                Uhr sagte ich, ich geh in die<lb break="yes"/>Vesper u. will für sie beten, u. sie
                deutete ja, u. bis ich wieder kam̄<lb break="yes"/>ist sie gestorben. Es
                kamen auch mehrere Bekan̄te, da man̄ nieman̄d<lb break="yes"/>den Zutrit verwehrte. Weil meine Muter gestorben ist mußte ich nicht wei<lb break="no"/>nen da ich hofte, daß sie an einen beßern Platz gekom̄en
                ist, den sie hate<lb break="yes"/>bereitz 50 Jahre lang ein Marterleben, deßwegen
                mußte ich weinen<lb break="yes"/>weil es ihr so schlecht
                gegangen ist. Da meine Muter mir nicht helfen<lb break="yes"/>kon̄te, so hat
                sie mir doch das Meinige gelaßen. <hi rendition="#u" style="arzt">Aber mein Vater
                    hat mir<lb break="yes"/>gestohlen was er heimlich erwischen kon̄te</hi>,
                u. wen̄ ich darnach fragte,<lb break="yes"/>sagte er, er weißt es nicht,
                aber meine Muter wen̄ die etwas von mir<lb break="yes"/>gesehen hat von mir,
                die hat es mir heimlich wiedergegeben. So oft ich<lb break="yes"/>daran denke, was
                ich meiner Muter Gutes gethan habe so freud es mich<lb break="yes"/>u ist mir eine Erquikung, u. es fält mir nur schwehr, daß ich sie
                    <pb facs="#image_088"/> nicht noch beßer unterstützt habe, u. um das zu
                ersetzen, bete ich im̄erfort<lb break="yes"/>für sie, wen̄ sie
                vieleicht im Fegfeuer solte etwas zu leiden haben, u. wen̄<lb break="yes"/>sie auch im Him̄el ist, wird sie auch eine Freude
                haben, daß ich für sie besorgt<lb break="yes"/>bin. Auch meinen Vater hab ich nie,
                mit einem Wort beleidigt, zudem <hi rendition="#u" style="arzt">da die<lb break="yes"/>Leute öfter zu meiner Muter sagten, dem gebe ich um</hi> einen
                Kreuzer etwas<lb break="yes"/>Guts, verständlich <hi rendition="#u" style="arzt">vergiften</hi>. Wen̄ wier es gethan häten, so wäre er selbst<lb break="yes"/>schuld gewesen, weil er dazu reitzte. Das wird eine Lehre sein für
                    Kinder<lb break="yes"/>daß sie ihre Eltern ehren welche ihnen so viel Gutes
                gethan haben, u. eine<lb break="yes"/>Warung für Eltern, welche ihre Kinder
                nachläßig erziehen, oder ungerecht<lb break="yes"/>behandeln, die sollen bedenken,
                was für Folgen kom̄en kön̄en. Mich<lb break="yes"/>reut besonders noch, daß ich meine Muter das <w>letzt</w><w>mal</w> nicht
                    abgehalten<lb break="yes"/>habe, zu meiner Schwester gehen, den̄ die
                viele Arbeit u. Staub, wird ihr<lb break="yes"/>den Tod veruhrsacht haben,
                dan̄ häte sie vieleicht noch einige Jahre ge<lb break="no"/>lebt, u. wäre
                nach meinem Vater gestorben, dieße häte mir für eine Hei<lb break="no"/>math
                gesorgt, anstadt dem, wie <hi rendition="#u" style="arzt">mein Vater ins Zuchthaus
                        behilflich<lb break="yes"/>war,</hi> u. meine Gelder häte ich auch nicht
                einbüsen müßen, so wäre ich<lb break="yes"/>wenigstens um 2,000 Mark beßer daran,
                u. vor keinem Menschen ver<lb break="no"/>dächtig gemacht worden. Da meine Muter
                noch lebte 1881, wen̄ ich<lb break="yes"/>zu Haus war, mußte ich täglich die
                Milch holen, als dan̄ einmal die Frau, mit<lb break="yes"/>jeman̄d
                gesprochen hate unter der Hausthüre, so wartete ich auf die Milch, bis<lb break="yes"/>sie mit dem Gespräch fertig war, u. der Zeit, <hi rendition="#u" style="arzt">schlich ihre älteste Tochter,</hi> welche<lb break="yes"/>noch in
                die Werktagsschule ging, <hi rendition="#u" style="arzt">heimlich,</hi> daß ihre
                Muter nichts merken solte<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">neben mich</hi>, u. ließ nichts merken, da sie
                mich berürte, dadurch wird sie<lb break="yes"/>sich die Hoffnung gemacht haben, daß
                ich ihre Wünsche erfülle, u. ich dachte sie<lb break="yes"/>wird mir ihre Absichten
                offenbaren, wen̄ sie Gelegenheit hat, <hi rendition="#u" style="arzt">welche ich ihr<lb break="yes"/>später, so viel es möglich war, gab</hi>, aber
                an einen besondern Blatz kon̄te<lb break="yes"/>ich, mit ihr nicht gehen, da
                ich überal als der Schlechteste verleumdet wurde,<lb break="yes"/>ohne daß
                man̄ mich etwas anzuschuldigen wußten, blos weil <hi rendition="#u" style="arzt">sich die Schlech<lb break="no"/>ten vor mir zu schämen haten,</hi> u. ich öfter zu jeman̄d sagte, man̄
                soll kei<lb break="no"/>ne Sünden begehen; u. die Schlechten wurden als ehrliche
                Leute gehalten,<lb break="yes"/>den̄ das kam in Höchstädt nicht vor, daß
                man̄ einen der Schlechten als<lb break="yes"/>schlecht erklärte. Wen̄
                ich näm̄liche Personen, einen Zuspruch machte, da war<lb break="yes"/>der
                Fall, daß sie mich ins Wasser werfen wolten, u. wen̄ ich weiblichen<lb break="yes"/>sagte, sie sollen keine Sünden begehen, dan̄ hieß
                man̄ mich einen schlechen<lb break="yes"/>Kerl, u. häte ich nichts gethan,
                dan̄ wäre ich vor Gott verantwortlich<lb break="yes"/>gewesen. Daher <hi rendition="#u" style="arzt">wolte ich durch die Bekehrung einer Sünderin,</hi>
                die Ver<lb break="no"/>leumter ganz zu Schanden machen, indem ich hoffte, daß es
                mir gelingt,<lb break="yes"/>da ihre Eltern sich Christlich gut zeigten, blos nicht
                wußten, daß ihr Kind schon so<lb break="yes"/>verdorben ist. Da <hi rendition="#u" style="arzt">schon öfter Mädchen unter 12 Jahren</hi>, ohne daß
                ich ihnen<lb break="yes"/>einen Anlaß dazu gegeben habe, <hi rendition="#u" style="arzt">von mir Unsitliches verlangt haben,</hi> u. ich sie<lb break="yes"/>abwieß, u. sagte, da kön̄te ich mit ihr in die Höll kom̄en. Daher
                dachte ich<lb break="yes"/>es wird auch dieß eine solche sein, da sie schon 13
                Jahre alt war u. Kamerat<lb break="no"/>schaften hate. Da ich mich hütete um jeden
                irrigen Verdacht zu verintern<lb break="yes"/>so kon̄te sie nur selten ein
                Wort an mich bringen, so verging längere<lb break="yes"/>Zeit bis ich über sie klar
                geworden bin, dan̄ <hi rendition="#u" style="arzt">stelte ich mich als</hi>
                wen̄ mir<lb break="yes"/>die Sache so gefallen häte, als sie dan̄
                einmal eine Zeit lang bei mir sicher<lb break="yes"/>war, erzählte sie mir
                offenherzig, wie es ihre Kamräthenen mit den<lb break="yes"/>Man̄spersonen
                machen, beide Geschlechtstheile nan̄te sie, Ding, u. ich<lb break="yes"/>soll es ihr auch so machen, ich nahm zur Ausrede, das kan̄ man̄ so
                    nicht<lb break="yes"/>dazu muß man̄ im Bet sein, sie wußte sich aber
                gleich zu helfen, u. <hi rendition="#u" style="arzt">be<lb break="no"/>stelte
                    mich auf</hi> die Nach 1/2 11 Uhr in ihr Bet, dan̄, um ein Hinderniß
                    zu<lb break="yes"/>suchen, fragte ich ob sie alein liegt, sie sagte, ihre
                Schwester liegt bei ihr<lb break="yes"/>aber die Schlaft, daß sie nichts hört.
                Dan̄ sagte ich, aber beichten muß<lb break="yes"/>man̄ solche Sachen
                auch, u. was wird der Geistliche dazu sagen, sie sagte<lb break="yes"/>das beichten
                die Medla nicht, u. sie auch nicht, <hi rendition="#u" style="arzt">ich erinerte
                    sie dan̄,</hi> an<lb break="yes"/>die Lehre, wen̄ man̄
                eine Sünde in der Beicht verschweigt, unwürdig<lb break="yes"/>Komoniziert u. in
                die Hölle komt. Aber davon wolte sie nichts <pb facs="#image_089"/> wißen. Un ihr
                von meinen Absichten nichts merken zu laßen u. daß<lb break="yes"/>sie mir auch
                sonst noch gehör gab, versprach ich ihr daß ich einmal kom̄.<lb break="yes"/>Ich wolte nicht gleich der Muter etwas sagen, <hi rendition="#u" style="arzt">indem ich dachte ich werde sie zur<lb break="yes"/>Bekehrung bringen</hi>, was
                sie aber nie wolte, aber sündigen das wäre ihr je<lb break="no"/>der Zeit recht
                gewesen. Da ihre Muter mir öfter gesagt hat, wen̄ nur mei<lb break="no"/>ne
                Kinder in <add place="above">H.</add> kömen, u. sich auch bemüht hat Christlich zu
                erziehen, <hi rendition="#u" style="arzt">so wolte ich<lb break="yes"/>auch ihr
                    behilflich sein dazu.</hi> Ich sagte es dan̄ der Muter, die glaubte aber
                    mir<lb break="yes"/>nichts, sie hielte es für eine Unmöglichkeit, aber doch da
                sie mir Zutrauen schenk<lb break="no"/>te, beobachtete sie ihre Thochter
                sorgfältig. Als ich dan̄ wieder kam, sagte<lb break="yes"/>sie mir, sie habe
                jetzt selbst gehört, daß ihre Thochter schlechte Gespräche geführt<lb break="yes"/>hat, u. die Kameradschaften habe sie gejagt, u. durften nicht mehr ins Haus<lb break="yes"/>kom̄en. Zu ihrer Thochter sagte sie sonst nichts, erst als
                ich wieder einmal<lb break="yes"/>kam, da sie u. ihre Tochter alein waren, sagte
                sie zu ihrer Tochter, warum hast<lb break="yes"/>du gesagt, die Mari schlaft, ihre
                Schwester, daran erkante sie, <del>erkan̄te sie</del> daß<lb break="yes"/>ich der Muter noch mehrer gesagt habe, u. wurde roth u. ängstlich u. gtraute<lb break="yes"/>sch nichts zu sagen, dan̄
                    gla<add place="above">u</add>bte mir ihre Muter, u. machte ihr einen Verweiß,
                    daß<lb break="yes"/>sie so schlecht ist, u. ihre Sünden nicht beichtet, u.
                sagte, wen̄ du dich schämst, dan̄<lb break="yes"/>gehst anderst wo hin, wo man̄ dich nicht ken̄t, u. mir ist es auch
                lieber, den̄<lb break="yes"/>da müßte ja auch ich mich schämen, wen̄ der Pfarrer weißt daß ich solche<lb break="yes"/>schlechte Kinder hab. Schläge bekam sie keine, den die Muter folgte meinem<lb break="yes"/>Rath, es sei beßer wen̄ man̄ sie in Güte zu Recht
                bringt, u. erst wen̄ sie<lb break="yes"/>nicht folgt, streng verfahren. Aber
                ihre Muter hate nicht Zeit, sie weiter<lb break="yes"/>zur Beicht zu führen u. so
                folgte sie auch der Muter nicht, u. ging nicht<lb break="yes"/>um eine rechte
                Beicht abzulegen. Da die Muter <hi rendition="#u" style="arzt">überzeugt war,
                        daß<lb break="yes"/>sie mir ihr Kind anvertrauen kan̄,</hi> u. ich
                öfter zu den Kapuziner<lb break="yes"/>zur Beicht ging nach Dillingen, so sagte zu
                ihrer Tochter sie soll mit<lb break="yes"/>mit mir gehen, auch da hate sie allerlei
                Ausreden u. sie getraut sich<lb break="yes"/>nicht mit mir, zudem da sie mit mir
                ganz vertraut war wen̄<lb break="yes"/>sie alein bei mir war, so lang sie
                die Hoffnung hate, ich werde<lb break="yes"/>ihre Wünsche erfüllen. Da ich in
                Finingen Weichseln gekauft habe, so machte<lb break="yes"/>ich mit der Muter aus,
                daß ich sie zum <w>Weichseln broken</w> mitnehme, da<lb break="yes"/>sie solche gern ißt, wird sie mit gehen, u. dan̄ hat sie
                    keine<lb break="yes"/>Ausrede mehr, aber sie wolte nicht, den̄ sie
                merkte, <hi rendition="#u" style="arzt">daß sie dan̄ auch zum beich<lb break="no"/>ten mitgehen muß,</hi> aber doch ließ sie sich übereden, u.
                wird gedacht haben zum<lb break="yes"/>beichten geht sie doch nicht. Dan̄
                bestelte mich die Muter, worin̄ ihr Vater auch mit<lb break="yes"/>einverstanden war, auf den andern Tag in der Früh vor Tagesanbruch, wo ich pünkt<lb break="no"/>lich eintraf, dan̄ wegte sie ihre Tochter welche gutwillig
                mitging, im August 1881<lb break="yes"/>10 Tage vor der Firmung, ich sagte ihr aber
                vom beichten erst, als wir über<lb break="yes"/>die Hälfte Weg gegangen waren, wo
                ich glaubte, daß sie mir nicht mehr davon<lb break="yes"/>lauft, wen̄ sie
                vom beichten hört. Das Wetter war schön u. weit u. breit sahen wir<lb break="yes"/>keinen Menschen, dan̄ setzten wier uns am Wege neben einem Bach nieder, u.<lb break="yes"/>auf der andern Seite war das stehende Gedreid. Ich wolte
                dan̄ mit ihr ausmachen<lb break="yes"/>daß sie mit zum beichten geht, aber
                dazu ließ sie sich nicht übereden, zudem da<lb break="yes"/>ich ihr noch ein Mark
                versprochen hab, wiligte sie denoch nicht ein. Dan̄ dachte<lb break="yes"/>ich, ihre Muter sat, sie muß mitgehen. In Finingen waren wier 2 Tage, wo<lb break="yes"/>wier auch um Lohn brokten u. so viel verdienten, daß unsere
                Weichseln, so<lb break="yes"/>viel wier tragen kon̄ten, nichts kosteten, u.
                um jeden Verdacht auch zu ver<lb break="no"/>hindern, habe ich sie rekomadiert, bei
                dem Herrn Pfarrer zu schlafen, u. sorgte<lb break="yes"/>auch, daß man̄ sie
                in der Früh wegte, um in die Kirche zu gehen, da schon um<lb break="yes"/>4 Uhr die
                Meße gelesen wurde, weil die Leute am Freitag bevor sie an<lb break="yes"/>die
                Arbeit gingen, in die Schauermeße gehen wolten. Da wier nicht<lb break="yes"/>fertig werden kon̄ten, so gingen wier erst am Abend nach Haus, u.<lb break="yes"/>da wier 3 Stunden lang zu gehen haten, so wurde es Miternacht, da
                ihre Eltern<lb break="yes"/>uns erwarteten, u. die Weichseln auch gleich
                verkosteten. <hi rendition="#u" style="arzt">Da ich dem Kind unter<lb break="no"/>wegs einen guten Zuspruch gemacht habe,</hi> u. so viel ich wußte, ihr das
                    Gewißen<lb break="yes"/>erforscht was sie zu beichten hate, nem̄lich,
                öfter unwürdig beichtet u. Kom̄o<lb break="no"/>nionziert hat, indem sie
                Sünden verschwiegen hat, u. unkeusche Reden ange<lb break="no"/>hört u. mitgemacht,
                durch Begierten versündigt, u. s. w. ob sie sich in That <pb facs="#image_090"/> auch versündigt hat, da hat sie mir gesagt, u. ich hab sie
                nicht gefragt, den̄<lb break="yes"/>das wolte ich dem Kapuziner in der
                Beicht überlaßen, welchen ich son aufmerk<lb break="no"/>sam gemacht habe, daß er
                dieße welche ich bring genau ausfragt. Dan̄ solte<lb break="yes"/>sie den
                andern Tag, Samstag auch mit zum beichten gehen, aber da folgte sie<lb break="yes"/>ihrer Muter nicht, auch am Son̄tag kon̄te ihre Muter sie nicht dazu
                    zwingen,<lb break="yes"/>aber die Woche hindurch ging es ihr nich am besten,
                wie ich später vom<lb break="yes"/>Nachbar erfahren habe, hat sich auch nicht wenig
                Schläge bekom̄en. Wen̄ man̄<lb break="yes"/>jeman̄d zur
                Sünde verführt, das wird wohl etwas trauriges sein, u. im<lb break="yes"/>Gegentheil hate ich <hi rendition="#u" style="arzt">eine so
                    große Freude, da ich die Aussicht hate einen<lb break="yes"/>Sünder zu bekehren,</hi> u. schätzte mich glüklicher als alles in der Weld. Aber<lb break="yes"/>als ich sie am
                Son̄tag in der Früh ich sie wieder abholen wolte, ging sie<lb break="yes"/>nicht mit u. ich mußte alein gehen. Da mir das ganze Glük
                    verschwunden<lb break="yes"/>schin, das schmerzte mich so
                daß ich unterwegs weinen mußte, u. dem Kapu<lb break="no"/>ziner die traurige Nachricht ohne Hoffnung mitheilen. In
                solcher Sache, etwas<lb break="yes"/>Gezwungenes hat zwar nicht viel Werth, aber
                ich dachte, wen̄ einmal der<lb break="yes"/>Anfang gemacht ist, dan̄
                wird sie auch von selbst beßer werden, u. es ist<lb break="yes"/>doch noch ein
                Kind, welches man̄ noch zurecht bringen kan̄, u. nicht ein alter<lb break="yes"/>verstokter Sünder. Da sie über 8 Tagen gefirmt wurde, dachte ich,
                wen̄ sie<lb break="yes"/>dazu, wieder nur so beichtet, dan̄ wird eher
                der Teufel in sie fahen wie in<lb break="yes"/>Judas, anstadt der heilige Geist.
                Dan̄ bis es wieder Samstag wurde, 3 Tage<lb break="yes"/>vor der Firmung,
                hat ihre Muter sie gewungen daß sie mitging, ich kam<lb break="yes"/>dan̄
                aber schon eine Stunde vor Tag um sie abzuholen, bis es Tag wurde<lb break="yes"/>kamen wier bereitz nach Dillingen u. waren bereitz die Ersten in der<lb break="yes"/>Kirche. Auf dem Weg ging sie gut mit mir, aber in die Kirche kon̄te ich<lb break="yes"/>sie hart <w>hinein bringen</w>, u.
                wen̄ ich ihr nicht die zärtliche Liebe gezeigt<lb break="yes"/>häte, würde
                ich sie gar nicht so weit gebracht haben, sie schien als<lb break="yes"/>wie vom
                Teufel beseßen, bei den Häuser blieb sie stehen, u. schaute<lb break="yes"/>das
                Haus an, daß ich sie weiter ziehn mußte, so brachte ich sie in die Kirche<lb break="yes"/>hinein, aber in der Kirche blieb sie gut bei mir, sie war als
                wen̄ der böse<lb break="yes"/>Geist schon von ihr gewichen wäre. Da der
                Kapuziner noch nicht beicht gesessen<lb break="yes"/>ist, so kon̄ten wier
                zuerst die gehörige Andacht verichten, u. dan̄ beichtete<lb break="yes"/>ich
                zuerst, u. sagte auch, daß ich die bestelte bei mir hab, u. sie ging nach<lb break="yes"/>mir in den Beichtstuhl. Sie kniete auch zum Komonizieren neben
                    mich.<lb break="yes"/>Mir war es als wen̄ ich von Jesus schon
                den̄ Lohn bekom̄en häte für dieße<lb break="yes"/>Bekehrung, ich hate
                eine Freude, worin̄ ich mich überzeugen kon̄te,
                    wie<lb break="yes"/>auch im Him̄el eine Freude ist
                über einen Sünder welcher sich bekehrt. Ich<lb break="yes"/>führte sie dan̄
                auch zum Herrn <surname>R.</surname>, im Siminar, bei dem ich öfter<lb break="yes"/>längere Zeit in seinem Arbeitszim̄er geseßen bin, u. von
                    Religions<lb break="no"/>sachen gesprochen haben, da hate ich die Absicht, auch
                durch die Worte<lb break="yes"/>des Herrn ihre Bekehrung befestigen. Am heimgehen
                sagte sie mir,<lb break="yes"/>am hinaufgehen hat es mich im̄er gereut daß
                ich mitgegangen bin, aber<lb break="yes"/>jetzt reut es mich nim̄er,
                vermuthlich weil sie von der Angst, recht zu<lb break="yes"/>beichten befreit war, welche ihr vieleicht ärker war als die Streiche<lb break="yes"/>welche sie bekom̄en hat, u. auch von ihrer Sündenlast befreit war. Die<lb break="yes"/>Muter aber, hat in dießer Sache, von alem, dem Vater nichts
                    wissen<lb break="yes"/>laßen, aber da man̄ nichts vom beten sagte, u.
                die Tochter Tag u. Nacht bei<lb break="yes"/>mir alein war, wo man̄ die
                Gelegenheit gehabt häte schlecht zu sein, das<lb break="yes"/>durfte vor dem Vater
                öffentlich geschen. Weil sie in 3 Tag gefirmt wurde<lb break="yes"/>so mußte sie in
                2 Tag wieder beichten in Höchstädt, da wird sie dan̄ leichter<lb break="yes"/>gethan haben. Ich hate auch die Absicht, <hi rendition="#u" style="arzt">durch
                    sie auch ihre Kamratschaften<lb break="yes"/>zu bekehren,</hi> dan̄ um
                zuerst dieße ganz sicher zu stellen, hab ich sie<lb break="yes"/>mite September
                wieder nach Dillingen mitgenomen, wo ich überzeugt<lb break="yes"/>war daß die
                Beicht recht gemacht wird. Am Abend bestelte micht wieder<lb break="yes"/>die
                Muter, wie wier ausgemacht haten, daß ich ihre Tochter in der Früh<lb break="yes"/>abhole, aber in der Früh wartete die Mter schon früher auf mich, u. bis<lb break="yes"/>ich kam war sie wieder eingeschlafen, dan̄ hörte sie mich
                nicht, u. da <pb facs="#image_087"/> der Vater davon nichts wißen durfte, so durfte
                ich nicht fest klopfen, daß der<lb break="yes"/>Vater nicht aufwacht, ich ging
                dan̄ auch an die hindere Hausthüre, dieße<lb break="yes"/>wird die Muter in
                der Früh nicht mehr geschloßen habe, da kon̄te ich dan̄ hinein<lb break="yes"/>gehen, aber da ich die Muter nicht weken kon̄te, so wußte
                ich mir nicht anderst<lb break="yes"/>zu helfen, als die Tochter selbst weken, auf
                dem Gang über einer Stiege, sie<lb break="yes"/>that zuerst wohl etwas schläfrik,
                aber ihre Schwester welche ein paar Jahr<lb break="yes"/>jünger war, sagte, geh, du
                hast ja gestern gesagt, daß du mitgehst, dan̄<lb break="yes"/>ging sie aber
                mutig, u. hat sich gewaschen u. angezogen, die Haare geort<lb break="no"/>net,
                alles so schnell als möglich, u. so heimlich, wen̄ der Vater wach gewe<lb break="no"/>sen ist, so häte er uns nicht hören kön̄en, dan̄
                gingen wier wieder zu dem<lb break="no"/>selben Kapuziner nach Dillingen. Da sie
                dießmal ohne Zwang mitgegangen<lb break="yes"/>ist daß war ein Beweiß, daß sie
                beßer geworden ist, u. <hi rendition="#u" style="arzt">ich liebte sie mit<lb break="yes"/>einer Liebe,</hi> da solche Personen welche sündigen nicht zu
                lieben sind, da<lb break="yes"/>man̄ mit solchen an Leib u. Seele
                unklicklich werden kan̄. Besonders muß<lb break="yes"/>ich erwehnen, als
                eine Merkwürdigteit, mit einem Frauenzimer welche ein<lb break="yes"/>verführen
                will, so umgehen ohne schmutzig zu werden. Ich habe sie aus dem<lb break="yes"/>Bett geholt, u. da es bereitz Tag war, kon̄te ich sie unangezogen sehen,<lb break="yes"/>wo ich nicht blos kein sündhaftes Wort gesprochen, sondern nicht
                    einma<lb break="yes"/>einen sündhaften Gedanken gehabt habe, u. noch mehr, <hi rendition="#u" style="arzt">ich habe sogar ver<lb break="no"/>ursacht,</hi>
                daß auch sie keine sündhafte Gedanken u. Begierten haben
                    kon̄-<lb break="yes"/>te, was zwar, besonders, wen̄ man̄
                zur Beicht geht, nie anderst sein<lb break="yes"/>soll. Das beichten ging auch
                beßer als das erste mal. Aber da der Vater<lb break="yes"/>erfahren hat, daß seine
                Tochter zu einem fromen Leben angehalten<lb break="yes"/>wurde, dan̄ habe er
                gesagt, die braucht nicht beichten, u. nicht beten u. nicht<lb break="yes"/>u.
                nicht beßer werden, u. wen̄ <w>noch</w><w>mal</w> zum beichten geht, bzl. zu einer<lb break="yes"/>ortendlichen, dan̄ wirft er die Muter u die Thochter beim Haus hinaus.<lb break="yes"/>Spehter sagte mir die Muter, wen̄ sie ihre Tochter zur
                Frömigkeit erzieht,<lb break="yes"/>dan̄ kön̄te sie bei ihrem
                Man̄ nicht mehr im Haus bleiben, u. sagte noch<lb break="yes"/>dazu, <hi rendition="#u" style="arzt">das macht nichts, wen̄ sie auch die Sachen
                    treibt,</hi> die wird ja doch<lb break="yes"/>nicht schwanger, weil sie noch zu
                jung ist, u. ich sagte, aber eine Sünde<lb break="yes"/>ist es doch, u. das ist
                etwas ärkeres, sie gab wohl zu, daß ich recht hate,<lb break="yes"/>aber sie
                kön̄e es nicht anderst machen. Mir aber hat der Vater nichts<lb break="yes"/>verboten, ich kon̄te bei ihm aus u. eingehen, so gut wie die Eigene<lb break="yes"/>im Haus, u. spehter als er alein zu Haus war, war er ganz be<lb break="no"/>sonders freundlich mit mir, u. sagte, du wirst mit meiner Babet<lb break="yes"/>nicht blos beten wollen, du wirst etwas anderes schon auch thun<lb break="yes"/>kön̄en, er hate aber ganz andere Ausdrüke als seine
                Thochter, aber<lb break="yes"/>ich sagte, das will ich nicht, u. wo man̄
                sich noch vor ehrliche Leuten<lb break="yes"/>zu schämen hat,
                dan̄ wurde er Zornig u. wolte mich <w>hinaus werfen</w>,<lb break="yes"/>aber ich
                kon̄te ihn übereden, u. er mir auch das Haus nicht verboten.<lb break="yes"/>Wen̄ ich etwas Unsitliches thun wollen häte, da häte ich das Kind nicht
                    zuerst<lb break="yes"/>verführen, u. nicht in der Nacht heimlich kom̄en,
                den, ich häte am Abend<lb break="yes"/>öfentlich kom̄en kön̄en u. bei
                der Tochter schlafen, oder sie mitnehmen u.<lb break="yes"/>die Nacht bei mir
                behalten, so gut, als wie man̄ sie mir sonst Tag u. Nacht<lb break="yes"/>anvertraut hat. Bei dem Vater bin ich nicht klug gewesen, wen̄ ich<lb break="yes"/>mich auch verstellt häte, als wen̄ ich seine Wünsche
                erfüllen wolte, dan̄<lb break="yes"/>häte er mir sicher seine Tocher
                übergeben, u. ich häte sie dan̄ ganz an<lb break="no"/>dere Wege geführt,
                als seine Absichten waren, u. so häte ich den Va<lb break="no"/>ter beßer gefangen,
                als die Tocher, u. so wäre über beide Herr ge<lb break="no"/>worden. So war ich
                auch nicht über seine Tochter Herr. Aber da mir<lb break="yes"/>der Herr Regens
                Johan̄ Ev. <surname>W.</surname> dabei behilflich gewesen wäre,<lb break="yes"/>u. ich häte sie zu ihm gebracht, da häte sie sicher ales
                eingestanden, <pb facs="#image_091"/> was ihr Vater für schlechte Absichten hat, u.
                vieleicht noch mehr, Dan̄ häte<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">ich ihm befehlen</hi> kön̄en, wie er seine
                Tochter erziehen muß, u. wen̄ ich sie<lb break="yes"/>zu mir genom̄en
                häte, das häte ihm auch recht sein mußen, u. <hi rendition="#u" style="arzt">gegen<lb break="yes"/>Einwendungen häte ich gesorgt</hi>, aber jedenfals
                häte ich sie zu Christliche<lb break="yes"/>Leute in Dienst gethan. Da der
                Man̄ so fleißig in die Kirche ging und<lb break="yes"/>öfter die hl.
                Sakramente empfing, u. im Verkehr mit jederman̄ redlich<lb break="yes"/>u.
                rechtschafen war, <hi rendition="#u" style="arzt">ich</hi> wußte ihn, im
                Geringsten nicht zu thateln, u. wen̄<lb break="yes"/>man̄ es <hi rendition="#u" style="arzt">mir</hi> gesagt häte, so häte ich es nicht
                geglaubt, wen̄ ich nicht über<lb break="no"/>zeugt worden wäre, wie auch die
                Muter nicht geglaubt hat, daß ihr Kind<lb break="yes"/>so schlecht ist. Dazu gibt
                es dan̄ noch so schlechte Leute, welche die Kinder<lb break="yes"/>unterstützen, u. sagen, die Kinder begehen keine schwehre Sünden, u da hat<lb break="yes"/>der Teufel noch keine Gewalt. Aber wer weißt, ob nicht deswegen,
                    weil<lb break="yes"/>man̄ die Kinder vor dem bösen Geist nicht schützt,
                durch besondere Zu<lb break="no"/>laßung, der Teufel ein Kind mit 10 Jahren auf
                eine Schauderhafte Weiße<lb break="yes"/>beseßen hat. Dieß kan̄ für
                jederman̄ eine Warnung sein. Warum der<lb break="yes"/>der Vater seine
                Tochter schlecht haben wolte das häte ich vieleicht auch<lb break="yes"/>sicher
                erfahren kön̄en, Dan̄ häte ich seine Absichten bekan̄t machen
                    kön̄en<lb break="yes"/>oder auch bei Gericht anzeigen, daher häte er mir
                lieber obiges<lb break="yes"/>gestadtet, dan̄ wäre ich bis jetzt als der
                Ehrlichste geehrt worden.<lb break="yes"/>Da ich die <w>Zeit</w><w>so</w> in eine verächtliche Lage
                gekom̄en bin, bin ich<lb break="yes"/>schuld, weil ich nicht gedacht habe
                daß die Leut so schlecht sind, u. daher<lb break="yes"/>nicht im̄er klug
                genug war. <hi rendition="#u" style="arzt">Zwar kön̄te ich so auch
                    zufrieden sein,<lb break="yes"/>den̄ die Beamten haben sich weit unter
                    mich, u. mich als Anklä<lb break="no"/>ger über sie gestellt. Da ich die
                    Wünsche des Vaters</hi> nicht erfülte, nem̄<lb break="no"/>lich
                unsitliche Handlungen mit seiner Tochter verichten, daher bestelte er<lb break="yes"/>einen andern, welcher so schlecht war, daß er wegen seiner Hurerei
                    so<lb break="no"/>gar in den Zeitungen bekan̄t gemacht wurde, als
                Schuhmacher ins<lb break="yes"/>Haus u. seine Tochter <hi rendition="#u" style="arzt">mußte</hi> alein bei ihm bleiben, welche von mir nichts<lb break="yes"/>mehr hören wolte, da sie vom Vater zur Schlechtigkeit angehalten
                    wur<lb break="no"/>de, was ihr zuerst schon lieber war als die Bekehrung.
                Nachdem, u. zudem<lb break="yes"/>da ich der Muter gesagt habe, sie soll sorgen daß
                ihre Tochter nie zu Man̄s<lb break="no"/>personen alein kom̄en
                kan̄, sie soll bedenken, wen̄ sie von einem Al<lb break="no"/>ten so
                etwas verlangt, daß sie von junge es eher verlangt. So hat<lb break="yes"/>man̄ sie doch zu einem Bäker gethan zur Aushilfe, u. dort auch schlafen<lb break="yes"/>laßen, daß sie bequem ihre Bestelungen machen kon̄te, welch
                auch von<lb break="yes"/>allen Seiten herkamen, von einer Seite kam des Nachbars
                Knecht, wie<lb break="yes"/>mir die Muter spether gesagt hat, u. von der andern
                Seite kamen<lb break="yes"/>die Weitschichtige, welche die Nachbarn gesehen haben,
                u. dachten, weil ich<lb break="yes"/>mit ihren Eltern verkehrte, ich sei es, da ich
                als Ehrlicher, den Leuten im̄er<lb break="yes"/>ein Dorn im Auge war, so
                wolten sie mich zu Schanden machen, und<lb break="yes"/>sagten es dem Bäker. Als
                ich dan̄ am Abend für mich Brod holen wolte,<lb break="yes"/>sagte der Bäker
                zu mir, mach nur daß du weiter kom̄st, du Nachtschwärmer,<lb break="yes"/>ich wußte nicht, wie er meinte, u. sagte es ist doch, noch nicht zu speht zum<lb break="yes"/>Brod holen, dan̄ sagte er erst ich sei in der Nacht zu dem
                Mädchen ge<lb break="no"/>gangen. Ich sagte dan̄, wen̄ da
                jeman̄d gekom̄en ist, das waren Andere,<lb break="yes"/>ich nicht, u.
                ging sogleich zu ihrer Muter, u. sagte es, u. soll ihre Tochter<lb break="yes"/>nie
                mehr dort über Nacht laßen. Dan̄ ging ich nach Haus, u. hab den Bäk<lb break="yes"/>auf dem Weg gesehen haben, daß er noch ausgegangen ist,
                vermuthlich hat er<lb break="yes"/>das, auch bei einer Gesellschaft ausgesagt, das
                war im Februar oder an<lb break="no"/>fangs März 1882, dan̄ den andern Tag
                in der Früh war es in der gan<lb break="no"/>zen Stadt bekan̄t gemacht,
                jederman̄, wer mich gesehen hat, hat mir vor<lb break="no"/>gehalten, ich
                sei bei einem Mädchen gelegen. Dan̄ am Abend, hat <pb facs="#image_092"/> mir
                die Muter gesagt, der Schandarm habe nachgefragt, u. erfahren daß<lb break="yes"/>ichs nicht gewesen bin. Die andern hat man̄ aber nicht angezeigt.<lb break="yes"/>Da man̄ mich nichts anschuldigen kon̄te, da werden
                sie sich geärkert<lb break="yes"/>haben, die Leute,
                man̄ wird <hi rendition="#u" style="arzt">auch vielvach berathschlagt
                    haben, auf<lb break="yes"/>welche Weiße, als man̄ mich weggräumen
                    kön̄te.</hi> Da wuße man̄<lb break="yes"/>sich nicht anderst zu
                helfen, als wieder eine <hi rendition="#u" style="arzt">falsche Anzeige</hi>
                    machen<lb break="yes"/>wie mit dem Kirchengehen, u. daß ich verurtheilt werde,
                wen̄ das Gericht<lb break="yes"/>auch gewiß weißt, daß ich nicht schuldig
                bin, darüber war man̄ über<lb break="no"/>zeugt. Dan̄ hat mich ein
                Schandarm zuerst angezeigt, ich sei mit den<lb break="yes"/>Karten hausieren
                gegangen, da er mich doch nie angetroffen hat, daß<lb break="yes"/>ich Karten bei
                mir hate, blos hat er, erfragt, daß ich zu einem Wirth<lb break="yes"/>in Steinheim
                2 Spiel Karten gebracht habe, u. vermutlich hat der<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">Schandarm die Wirthen auch zur falschen Aussage
                    verleitet,</hi> sie habe<lb break="yes"/>keine Karten bestelt. Sie hat
                dan̄ bezeugt, die letzten habe sie bestelt, aber<lb break="yes"/>die ersten
                nicht, u. sagte, ihr Man̄ der schon lang gestorben war, habe<lb break="yes"/>ihr befohlen, sie soll keine neue Karten kaufen, er habe mir befohlen<lb break="yes"/>daß ich alte bring. Da ich nicht hausieren ging, so kam ich auch nicht<lb break="yes"/>in seine Wirthschaft, zudem da ich bereitz daran vorbei ging, da
                    ich<lb break="yes"/>öfter nach Dillingen ging. So kam der Wirth zu mir in
                    Höchstädt<lb break="yes"/>u. ersuchte mich, ich möchte ihm ein paar Spiel
                Karten von München<lb break="yes"/>bringen. In langer Zeit brachte ich 2 Spiel,
                dan̄ sagte er spe<lb break="no"/>ter soll ich wieder eine bringen. Im
                zweiten Jahr brachte ich ihm<lb break="yes"/>wieder 2 Spiel, da war aber der Wirth
                schon lang gestorben.<lb break="yes"/>Die Karten waren aber der Frau nicht schön
                genug, u da ich sonst<lb break="yes"/>keine hate, so sagte sie, ich soll 2 Spiel
                schönere bringen, welche ich<lb break="yes"/>spehter brachte, da kon̄te sie
                nicht sagen, sie hat mirs nicht befohlen,<lb break="yes"/>weil es mehrere Leute
                gehört haten, darüber wird der Schandarm<lb break="yes"/>sie schon belehrt haben,
                u. doch hat man̄ mich zu 8 Tag Gefängniß ver<lb break="no"/>urtheilt. Dieße
                hab ich 5<hi rendition="#sup">ten</hi> Mai angetreten, dan̄ anstadt, ich
                den 12<hi rendition="#sup">ten</hi> ent<lb break="no"/>laßen wurde, wurde ich
                verhaftet, indem man̄ mich anchuldigte, we<lb break="no"/>gen Unsitlichkeit;
                was ich für gar keine Möglichkeit gehalten habe. Ich<lb break="yes"/>kon̄te
                zwar, gegen die Verhaftung, die Berufung ergreifen, aber<lb break="yes"/>es kam
                abschläglich, da man̄ mich als fluchtgefährlich erklärt hat.<lb break="yes"/>Dan̄ um zu beweißen, daß ich nicht fluchtgefährlich bin, so bin ich in<lb break="yes"/>der Nacht, aus dem Gefängniß 3 Stok hoch herunter, u. wegte den
                    Ge<lb break="no"/>richtsdiener, er soll mich <w>hinein
                    laßen</w>. Wen̄ ich geglaubt häte, daß man̄<lb break="yes"/>mich
                verurtheilen kön̄te, ohne ohne daß ich etwas begangen habe, dan̄<lb break="yes"/>wäre ich nicht mehr hinein, sondern zuerst, zu einem andern
                    Gericht,<lb break="yes"/>den̄ ich kon̄te mich ausweißen, daß ich
                in der angeschuldigten Zeit, gar<lb break="yes"/>nicht in der Gegend war, u. hate
                Zeugen u. Beweiß genug, daß ich nichts<lb break="yes"/>Unsitliches begangen habe.
                Ich habe eine Voruntersuchung verlangt,<lb break="yes"/>welche man̄ mir
                angeboten hat, aber ich hab nichts gesehen, u. nichts<lb break="yes"/>davon gehört,
                ich dachte da wird es sich <w>heraus stellen</w>, daß
                man̄ gar<lb break="yes"/>keine Verhandlung braucht. Ich habe auch Zeugen
                verlangt, aber nicht<lb break="yes"/>einen einzigen hat man̄ vorgeladen
                welche ich zur Verhandlung<lb break="yes"/>verlangt habe, u. der Staatsanwalt hat
                blos solche Zeugen vorge<lb break="no"/>laden welche zur Sache bereitz gar nichts
                beitragen kon̄ten, was<lb break="yes"/>mich zur Vertheidigung nützte. Bei
                der Verhandlung den 5<hi rendition="#sup">ten</hi> Juli<lb break="yes"/>bezeugte
                zuerst der Schandarm, ich sei beim Fenster hinein gestie<lb break="no"/>gen u. das
                schamlose Verbrechen verübt, man̄ fragte ihn wie er<lb break="yes"/>das
                erfahren hat, Aw. er habe bei den Leuten nachgefragt, so habe<lb break="yes"/>er es
                erfahren. Aber dan̄ häte er auch wißen müßen von wem, <pb facs="#image_093"/>
                aber vermuthlich wußte er daß es eine <hi rendition="#u" style="arzt">ausgemachte
                    Sache war</hi> zu<lb break="yes"/>einer <hi rendition="#u" style="arzt">falschen Anzeige,</hi> daher wird er es nicht gesagt haben. 2) die<lb break="yes"/>Muter, Rosina <surname>N.</surname>, bezeugte, sie wiße gar
                nichts ob etwas Un<lb break="no"/>sitliches vorgekom̄en ist, u. habe auch
                gar nicht gewußt daß eine<lb break="yes"/>Anzeige gemacht worden ist, u. weiß auch
                nichts daß ich in der<lb break="yes"/>angegebenen Nachtszeit, gegen 11 Uhr ins Haus
                gekomen bin,<lb break="yes"/>Fenster u. Thüren waren verigelt, u. sonst
                kön̄e man̄ nirgens<lb break="yes"/><w>hinein kom̄en</w>. Ich wurde gefragt ob ich etwas
                zu erin̄ern habe,<lb break="yes"/>ich sagte, sie soll alles sagen was sie
                weißt, aber man̄ hat<lb break="yes"/>sie sogleich weggeschaft, vermuthlich,
                weil schon ersten Worte<lb break="yes"/>zur ungerechten Verurtheilung nicht
                taugten. 3.) die Tochter Barba<lb break="no"/>ra <surname>N.</surname>, bezeugte
                nichts, zudem da <hi rendition="#u" style="arzt">ihre Muter öfter gerufen</hi><lb break="yes"/>hat, sags, verständlich was man̄ ihr eingeschwätzt hat, <hi rendition="#u" style="arzt">dan̄ sagte<lb break="yes"/>es der
                    Präsident, was sie sagen solte,</hi> u. so wurde sie zum <w>ja sagen</w><lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">gezwungen</hi>, u. wen̄ sie vieleicht nicht
                Schläge vom Vater zu befürchten<lb break="yes"/>gehabt häte, dan̄ würde sie
                anstadt, ja, die Wahrheit gesagt haben,<lb break="yes"/>u. wen̄ sie an <hi rendition="#u" style="arzt">mich nicht zornig gewesen
                    wäre</hi>, den̄ ich war die<lb break="yes"/>Ursache daß sie so viel
                ausstehen mußte, da ich ihre Fehler ofenbar<lb break="no"/>te, andere Leute häten
                nichts gesagt, dan̄ wurde sie gefragt, wo ich<lb break="yes"/><w>hinein gekom̄en</w> bin? Aw. sie wiße es nicht, ob
                sie mich <w>hinein gelaßen</w><lb break="yes"/>hat? Aw.
                nein, ob ich sonst nicht bei einer Gelegenheit, da ich öfter bei<lb break="yes"/>ihr war, sie geschmeichelt habe, oder etwas unsitliches verlangt? Aw.<lb break="yes"/>nein, ob sie alein geschlafen hat? Atw. nein, ihre Schwester habe bei ihr<lb break="yes"/>geschlafen, aber die wiße auch nichts, darüber sagte ich, die
                    Schwester<lb break="yes"/>kan̄ man̄ noch als Zeugen vernehmen,
                die war wach, da ich <hi rendition="#u" style="arzt">sie weg<lb break="no"/>te,
                    u. abholte zum beichten,</hi> dan̄ mußte ich das Maul halten, u.
                    sogleich<lb break="yes"/>verurtheilen, ohne die 2 Zeugen zu vernehmen, welche
                ich zwar nicht<lb break="yes"/>beantragt, u. nicht verlangt habe zur Verhandlung,
                aber weil sie da<lb break="yes"/>waren so wolte ich hören, was sie wißen, da
                man̄ sie vorgeladen<lb break="yes"/>hat, sie wußten aber nichts als daß ich
                    <hi rendition="#u" style="arzt">geöhniglich</hi> den Leuten, auch dießem<lb break="yes"/>Kind gute Ermahnungen gab. Der Staatsanwalt fragte noch das Kind,
                    wie<lb break="yes"/>sie die Geschlechtstheile nen̄t, sie sagte, Ding.
                Das war auch ein Beweiß, daß<lb break="yes"/>die Anzeige nicht von dem Kind
                herstam̄t, da in der Anzeige ganz an<lb break="no"/>dere Ausdrüke gebraucht
                hat. Ob ich aus dem Haus wieder heraus ge<lb break="no"/>gangen bin, nach dem hat
                man̄ gar nicht mehr gefragt. Das werden<lb break="yes"/>sie schon gedacht
                haben, da man̄ nichts erfragen kon̄te, daß, ich hinein<lb break="yes"/>gegangen bin, so kon̄te ich auch nicht heraus gehen, u. daß es in der<lb break="yes"/>Nacht 11 Uhr war, davon kon̄te man̄ auch nichts
                hören. Blos ende Sep<lb break="no"/><hi rendition="#u">tember</hi> 1881, <hi rendition="#u">u. daß</hi> ich dem Kind
                das Maul zugehebt habe, daß sie nicht<lb break="yes"/>mehr schreien kon̄te,
                u. ein Kleid u. einen Son̄enschirm versprochen habe<lb break="yes"/>daß sie
                nichts sagen soll, wie in der Anzeige gestanden ist, von dem hat<lb break="yes"/>man̄ auch nichts gesprochen, blos fragte man̄, ob ich ihr nicht etwas
                    ver<lb break="no"/>sprochen, oder gegeben hab, u. sie sagte nein, da, war es
                    Wahrheit,<lb break="yes"/>u. da, wo ich ihr etwas versprochen, u. gegeben habe
                über das hat<lb break="yes"/>man̄ sie nicht gefragt. Ich häte ihr auch das
                Kleid u. Son̄enschirm gegeben<lb break="yes"/>wen̄ sie nicht wieder
                schlechter geworden wäre, welches ich ihr am Tag<lb break="yes"/>bei ihrer Muter
                versprochen habe, u. welches man̄ dan̄ zur falschen<lb break="yes"/>Anzeige, als ein Nachtversprechen verwendet hat. Unter der ganzen<lb break="yes"/>Verhandlung durfte ich nichts sprechen, u. nicht vertheidigen, Wen̄ ich et<lb break="no"/>was sprechen wolte, hat mich der Schandarm sogleich auf die Bank<lb break="yes"/>gezogen u. mußte das Maul halten. Die Verhandlung war so<lb break="yes"/>schell <pb facs="#image_094"/> fertig, als wie, wen̄
                man̄ einen zu ein paar Tag Haft verurtheilt. Als<lb break="yes"/>die letzten
                2 Zeugen gerufen waren, hat man̄ mich sogleich verurtheilt<lb break="yes"/>zu 5 Jahr Zuchthaus u. 3 Monat Untersuchungshaft. Man̄ sagte ich
                    kön̄e<lb break="yes"/>die Revision ergreifen, u. kön̄e es
                schriftlich machen, u. solte auch sogleich<lb break="yes"/>das Urtheil
                unterschreiben, dan̄ kom̄e ich sogleich in die Strafanstalt, sonst<lb break="yes"/>müßte ich noch 6 Wochen da bleiben bis es von Reichsgericht
                kom̄t. (zurük<lb break="yes"/>1881, u. in Spetern Nächten, was die Deutung
                haben kon̄te 8 bis 12 Tage,<lb break="yes"/>noch zweimal, das
                nem̄liche Verbrechen verübt habe, wo man̄ zwar von<lb break="yes"/>keinem etwas bemerken kon̄te.) Da hab ich mich nicht unterschrieben,
                    den̄<lb break="yes"/>ich dachte, daß ich von der ganzen Strafe frei
                werde, man̄ gab mir 7<lb break="yes"/>Tag Termin, als die vorbei waren noch
                7, die Zeit schrieb ich 2 Bogen vohl, u.<lb break="yes"/>9 Punkten, welche <hi rendition="#u" style="arzt">ich als Gesetzesverletzungen ansah</hi>.
                Dan̄ kam der Se<lb break="no"/>kredär wieder mit einer Schrift, da solle ich
                mich unterschreiben, dan̄ kom̄t<lb break="yes"/>meine Revision nach
                Leipzig. Ich schrieb, man̄ hat mir zur Verthei<lb break="no"/>digung keine
                Zeit gelaßen, Georg <surname>S</surname>. Dan̄ kam er wieder, u. sagte,
                    es<lb break="yes"/>sei, von einem Rechtsanwalt nicht unterschrieben, u. so
                schikt man̄ es nicht fort:<lb break="yes"/>u. ich soll noch schreiben warum
                ich die Revision ergreife. Das schrieb ich auf<lb break="yes"/>einen dritten Bogen.
                So vergingen mit dem Termin 4 Wochen anstadt 7 Tag.<lb break="yes"/>Der Sekredär
                kam dan̄ wieder mit einer Schrift, u. sagte, ich soll mich<lb break="yes"/>unterschreiben, dan̄ kom̄t meine Revision, mit dießer Schrift ans
                    Reichsgericht,<lb break="yes"/>dan̄ brauch ichs keinen Rechtsanwalt
                unterschreiben laßen. Ich glaubte, da<lb break="yes"/>man̄ mich nicht
                fortlieferte, als ich mich das erste mal unterschrieben habe,<lb break="yes"/>dan̄ wir man̄ mich wieder nicht fortliefern, ich durfte aber kein Wort
                    schreiben<lb break="yes"/>als meinen Namen. Ich glaubte, ich dürfte die 6
                Wochen in Neuburg bleiben<lb break="yes"/>u. die Freisprechung abwarten, aber den
                andern Tag hat man̄ mich sogleich<lb break="yes"/>fort tranzportiert ins
                Zuchthaus, u. sagte dort kön̄e ich die Sache auch wie<lb break="no"/>der
                frisch aufnehmen laßen daß es anderst verhandelt wird. Wen̄ ich das<lb break="yes"/><w>erste</w><w>mal</w>, vieleicht blos
                meinen Namen unterschrieben häte, dan̄ häte man̄<lb break="yes"/>mich
                vieleicht früher fort. Den ersten Tag kam ich nach Engolstadt da wur<lb break="no"/>de ich im Bahnhof eingesperrt, u. mußte warten bis man̄ mich in die<lb break="yes"/>Stadt <w>hinein führte</w>, dan̄
                wurde mir die Zeit zu lang, u. dachte, im Wart<lb break="no"/>saal wäre es doch
                schöner zu warten, als da alein eingesperrt, u. ging<lb break="yes"/>dan̄ in
                Wartsaal u. im Bahnhof hin u. her, u. die Schandarm giengen auch<lb break="yes"/>einer um den andern, an mir vorbei, u. sagte aber keiner etwas zu mir.<lb break="yes"/>In Neuburg im Gefängniße habe ich drei Briefe geschrieben, aber
                    keine<lb break="yes"/>Antwort bekom̄en, daher glaubte ich, daß
                man̄ <hi rendition="#u" style="arzt">mein Geld für Porto be<lb break="no"/>halten hat,</hi> u. die Briefe unterschlagen hat. So hate ich noch heimlich
                    etwas<lb break="yes"/>geschrieben daß mein Bruder mich besuchen soll, um
                persönlich mit ihm spre<lb break="no"/>chen, da ich ihm schriftlich nichts
                mitheilen kon̄te, was er für mich sorgen solte,<lb break="yes"/>ich
                kon̄te es aber, im Gefängniß nicht fort bringen, u. in Engolstadt hate ich
                    kein<lb break="yes"/>Geld, da wußte ich mir nicht anderst zu helfen, als im
                Wartsaal jeman̄d ersuchen<lb break="yes"/>um das Porto, von 3 Personen bekam
                ich so viel. Dan̄ ging ich zu den Frauen<lb break="no"/>zim̄er in der
                Restauration, u. ersuchte sie, sie möchten mir dieße Schrift<lb break="yes"/>besorgen, da jetzt grad mit den Schandarm ins Zuchthaus geliefert wer<lb break="no"/>de, Dieße waren sogleich dienstfertig, u. schrieben noch dazu, daß ich in<lb break="yes"/>die Plaßenburg kom̄e, weil ich das vorher nicht wußte, sie
                gaben auch ein<lb break="yes"/>Kuwert dazu, u. schrieben die Adreße, u. besorgten
                den Brief. Für Kuwert u.<lb break="yes"/>Mühe ließen sie sich nicht bezahlen. Aber
                mein Bruder hat es nicht verstanden<lb break="yes"/>daß ich nicht mehr in Neuburg
                sein kon̄te, da ich auf dem Weg schon bis Engol<lb break="no"/>stadt war. Er
                ist sogleich nach Neuburg gefahren, da er mich nicht mehr treffen<lb break="yes"/>kon̄te. Wen̄ man̄ in Neuburg meine Briefe nicht <w>zurük behalten</w> häte, dan̄<lb break="yes"/>würde er eher gekom̄en sein, weil damals noch nicht die Ernte war. Bei<lb break="yes"/>der Verhandlung <hi rendition="#u" style="arzt">erklärte
                    man̄ auch mein heuchlerisches Gebären, was ganz<lb break="yes"/>das
                    Gegentheil war.</hi> Ein Heuchler verstelt sich zuerst from, u. wen̄ er
                    dan̄<lb break="yes"/>jeman̄d in seine Schlinge gebracht hat,
                dan̄ geht er damit, an verborgenen,<lb break="yes"/>dunkle Plätze, um seine
                Absichten auszuführen. Ich aber hab mich zuerst <pb facs="#image_095"/> verstelt als
                wen̄ ich schlecht wäre, u. dan̄, als ich sie, in meine Schlinge,
                gebracht habe,<lb break="yes"/>dan̄ bin ich damit, an öfentliche Plätze
                gegangen, wo es hell genug ist, u. dazu<lb break="yes"/>noch Lichter anzüntet, in
                die Kirche, um meine Absichten auszuführen, daß wier<lb break="yes"/>uns, vor
                ehrliche Leute nicht zu schämen haten. Als mein Brief versorgt
                    war<lb break="yes"/>ging ich aus dem Wartsaal in Bahnhof, um abzuwarten bis ein
                Sandarm, in<lb break="yes"/>dem Lokal wo ich eingesperrt war, ich abholen will, u.
                ihn, in aufalender<lb break="yes"/>Weise zu überaschen, mit der Frage ob er mich
                sucht. Aber ich kam mit zwei<lb break="yes"/>Män̄er zu sprechen, u. hab ihn
                übersehen, dan̄ kam̄ er wieder zurük, da ich<lb break="yes"/>in der
                Nähe beim Wartsaal war, u. kam mir zuvor, u. er fragte zuerst<lb break="yes"/>mich,
                ich erklärte ihm, daß ich der bin, den er sucht, er machte aber doch ein<lb break="yes"/>Lärm, als wen̄ ich davon gelaufen wäre. Der Wachmeister der
                mich den andern<lb break="yes"/>Tag auf der Bahn weiter führte, sagte, daß der
                Schandarm ein Dum̄er war<lb break="yes"/>da er durch den unötigen Lärm, eine
                unötige Arbeit zu schreiben gemacht<lb break="yes"/>hat, da ich nicht davon laufen
                wolte, 1.) weil ich zu schwach war zum gehen<lb break="yes"/>u. 2.) da ich gewiß
                wieder frei werde, wen̄ es vom Reichsgericht kom̄t.<lb break="yes"/>Aber wen̄ ich geglaubt häte, daß ich die Ungerechtigkeit aushalten<lb break="yes"/>müßte, dan̄ wäre ich <w>davon
                    gelaufen</w>, den̄ ich hate bereitz 2 Stunden<lb break="yes"/>Zeit, da
                wäre ich schon so weit gekom̄en, daß sie mich nicht gleich wie<lb break="no"/>der gefunden häten, u. wen̄ ich nur eine Schrift an das Reichsgericht<lb break="yes"/>häte bringen kön̄en, dan̄ wäre es mir genug gewesen,
                dan̄ würde<lb break="yes"/>das Reichsgericht die Sache vieleicht anderst
                gemacht haben. Den 2<hi rendition="#sup">ten</hi><lb break="yes"/>Tag kam ich bis
                Nürnberg u. den 3<hi rendition="#sup">ten</hi> nach Kulmbach, da kam ich in ein<lb break="yes"/>Zin̄er zu 90 Spitzbuben, dieße haben mir aber kein Leid
                    gethan.<lb break="yes"/>Als ich einige Tage dort war, wurde ich verhört.
                Man̄ wird den <w>Schan<lb break="no"/>darm</w> angeschuldigt haben, er habe
                die Thüren in Engolstadt wo er mich<lb break="yes"/>eingesperrt hat nicht feißig
                geschoßen. Der Verwalter ließ mich nichts<lb break="yes"/>merken um was sichs
                handelt, er that als wie wen̄ man̄ mich<lb break="yes"/>strafen wolte
                wegen ausbrechen. Ich sagte, mir wurde die Zeit<lb break="yes"/>zu lang, u. weil
                in̄en an der Thüre die Handschalle abgezogen<lb break="yes"/>war, so kam ich
                dazu, da ich hinter dem Schloßblech mit den Finger<lb break="yes"/>hinein
                kon̄te, u. die schnalle aus dem Schlüßhaken heben, aber die<lb break="yes"/>Thüre ging nicht auf, dan̄ griff ich auch nach dem Schloßriegel, dießer ging
                    zurük<lb break="yes"/>dan̄ ging die Thüre auf, dan̄ war noch die
                äusere Thüre verschloßen, aber dieß<lb break="yes"/>war eine Glasthüre, da
                kon̄te ich das Fenster abheben, dan̄ kon̄te ich leicht heraus.
                    Dan̄<lb break="yes"/>sagte der Verwalter, so kan̄ dan̄ dem
                Schandarm keine Schuld zugemeßen werden<lb break="yes"/>wegen nachläßigem
                Verschlüßen. Ich sagte, er hat fleißig verschloßen. Ich mußte auch<lb break="yes"/>Federn schleißen, da kam der Werkmeister, u. da ich ausen am Tisch war so
                    durchschau<lb break="no"/>te er meine Federn, blos sagte er, nicht so gar klein
                soll man̄ sie machen, sonst wa<lb break="no"/>ren sie ganz recht.
                Dan̄ machten die Andern die Federn so, daß man̄ gar nichts<lb break="yes"/>sehen kon̄te, ob man̄ daran̄ etwas
                gethan̄ hat. Dan̄ wolte einer haben, ich soll die<lb break="yes"/>Federn auch blos so machen wie er, u. da ich ihm nicht folgte, so sagte er zum
                    Auf<lb break="no"/>seher, ich mache die Federn nicht recht; Der Aufseher hat
                aber meine Federn nicht an<lb break="no"/>geschaut, sondern er nahm von dem andern
                der hinten am Tisch war, 6 bis 8 Federn<lb break="yes"/>welche ihm derselbe gegben
                hat, u. zeigte mich an zum Rabort, da strafte man̄<lb break="yes"/>mich, zu
                3 Täglich ein Brodabzug, aber da mir täglich ohnhin wenigstens 2 Dritel<lb break="yes"/>Brod übrük blieb, so kon̄te die <hi rendition="#u" style="arzt">Absicht nicht sein wegen strafen, sondern, um über<lb break="yes"/>mich ein falsches schlechtes Zeugniß machen zu kön̄en.</hi> Wegen dem
                wenigen arbeiten<lb break="yes"/>wurde ich nicht gestraft, den ich war bei Leuten
                da wurde nicht geschaut ob man̄ viel<lb break="yes"/>oder wenig arbeitete.
                Aber die Zim̄erturen, die Kostbreter u. Kübel tragen, mit den an<lb break="no"/>dern, welche gesunde kräftige Leute waren, das that mir in der
                Brust zu weh.<lb break="yes"/>Aber da es bereitz 100 Man̄ waren so traf mich
                die Zim̄ertur jährlich nur 2mal u.<lb break="yes"/>da auch gutherzige dabei
                waren dieße thaten für mich die Arbeit was mir nicht<lb break="yes"/>möglich war.
                Es kam dan̄ der Reverent, da beschwerte ich mich über die 5 Jahr<lb break="yes"/>welche ich gar nicht schuldig bin, da sage er wen̄ einer
                unschuldig verurtheilt<lb break="yes"/>worden ist, um das beküm̄ert er sich
                nichts, blos wen̄ man̄ im Haus etwas<lb break="yes"/>zu beschweren
                hat. Ich ersuchte ihn zwar, er möchte sorgen, daß man̄ einen nicht un<lb break="no"/>nötiger Weiße straft, wieder so ungerecht dachte ich gar nicht,
                Aber da es nicht <pb facs="#image_096"/> anderst sein kon̄te, als daß die
                Aufseher <hi rendition="#u" style="arzt">beauftragt waren, über mich so</hi> viel
                    falsche<lb break="yes"/>Anzeigen zu machen, wie möglich. Aber in dem Saal wo
                ich auch meine Liegerstadt<lb break="yes"/>hate, da kon̄ten sie eine solche
                Anzeige nicht machen, weil es da die Gefangen nicht<lb break="yes"/>gedulteten.
                Aber in der Rau, wo ich auch eine Beschäftigung hate, u. blos wenige<lb break="yes"/>Man̄ waren, welche sich um nichts beköm̄erten, da kon̄ten
                sie es machen. Da wurd<lb break="no"/>de Som̄er u. Winter geheizt, auser
                wen̄ es ganz schön Weter war, dan̄ nicht.<lb break="yes"/>Zum heizen
                war keiner aufgestelt, u. so heizte ein jeder nach belieben, u. oft zu<lb break="yes"/>viel, oder gar nicht, u. da ich der nächste beim Ofen war, legte
                ich etwas nach,<lb break="yes"/>weil das Feuer nicht ausgehen solte, dan̄
                wurde ich angezeigt u. gestraft, ohne<lb break="yes"/>daß man̄ mir zuvor
                etwas verboten hat, u. die andern, welche oft zu viel<lb break="yes"/>schierten, u.
                an Abend da kein Feuer mehr im Ofen sein solte, war der Fall,<lb break="yes"/>daß
                sie noch so ein starkes Feuer machten, daß man̄ Wasser in Ofen schüten<lb break="yes"/>mußte, um es auszulöschen, da wurde keiner angezeigt. Als ich am
                Ofen nichts<lb break="yes"/>berührte, dan̄ wurde <hi rendition="#u" style="arzt">ich falsch angezeigt u. bestraft.</hi> Dan̄ kam̄ ich
                dazu, daß<lb break="yes"/>mir andere bezeugten, was ich nicht gethan hab. Da sie
                mich nicht mehr an<lb break="no"/>zeigen kon̄ten, daß ich zu viel gearbeitet
                habe, dan̄ machen sie Anzeigen<lb break="yes"/>daß ich zu wenig gearbeitet
                habe. Da ich so krank war, daß ich glaubte,<lb break="yes"/>in einem Vierteljahr
                kön̄e ich nicht mehr leben, ließ man̄ den Doktr <hi rendition="#u" style="arzt">ein fal<lb break="no"/>sches Zeugniß machen,</hi> ich sei gesund
                u. fehl nichts, dan̄ verlangte man̄ Ar<lb break="no"/>beiten von mir,
                    <del>daß ich dieß oder s</del> was mir nicht möglich war, so kon̄ten<lb break="yes"/>sie im̄er Anzeigen machen, daß ich dieß oder das nicht
                gethan habe. Die<lb break="yes"/>Andern häten für mich die Arbeit gethan, was mir
                nicht möglich war, aber<lb break="yes"/>das hat man̄ ihnen verboten, wo
                man̄ bei den andern nichts verboten hat, da<lb break="yes"/>öfter einer für
                den Andern eine arbeit gethan hat, welche derselbe selbst thun<lb break="yes"/>kon̄te. Aber die Leute in dem Wohnsaal wo ich war, dieße ließen sichs
                    nicht<lb break="yes"/>verbieten, mir zu helfen. Dan̄ thaten sie mich zu
                einer andern Abthei<lb break="no"/>lung, welche <hi rendition="#u" style="arzt">sich hetzen ließen</hi>, daß sie für mich keine Arbeit thaten.<lb break="yes"/>Dan̄ gingen die Straftage nicht mehr aus. Als ich dan̄ so krank war,
                daß ich<lb break="yes"/>gar nicht mehr sitzen kon̄te, dan̄ hat
                man̄ mich wohl in Spital gethan̄, aber ver<lb break="no"/>kehrte
                Arzneimittel gegeben, nem̄lich zum brechen, anstadt zum abführen,
                    dan̄<lb break="yes"/>mußte ich <del>wieder</del> gleich wieder aus dem
                Spital, so krank als ich hinein bin, u.<lb break="yes"/>ohne daß ich einen Abedit
                hate zum Eßen. Es war auch ärkerlich für mich, da<lb break="yes"/>ich sehen mußte,
                daß man̄ andere, welche nur wenig, oder gar nicht krank wa<lb break="no"/>ren, im Spital mästete. Überhaupts war es so im ganzen Haus, als wen̄ die<lb break="yes"/>Leute nicht ur Strafe da wären, sondern zur Versorgung u.
                    Verpfle<lb break="no"/>gung. Ihre Lokalitäten heitzten sie nach Belieben, u.
                das Bren̄material<lb break="yes"/>mußte zum Voraus bereit sein, u.
                wen̄ es miten im Som̄er, Juli, August,<lb break="yes"/>einen kalten
                Regentag hate, dan̄ gaben die Gefangen Befehl, daß im Schlaf<lb break="no"/>zim̄er eingeheitzt werden muß, u. das Dienstpersonal mußte gehorchen,<lb break="yes"/>u. das Bren̄material herbei schafen. <hi rendition="#u" style="arzt">Sie gaben auch den Befehl</hi> wie das<lb break="yes"/>Essen
                gekocht werden muß, die Knödel größer, u. s. w. zudem da ohnehin<lb break="yes"/>das Essen gut war, u. täglich so viel übrük blieb, daß oft 200 Personen, sich<lb break="yes"/>daran häten sat eßen kön̄en. Bestelte Gefangene mußten für
                die ganze Man̄<lb break="no"/>schaft u. für die Aufseher Kochen, dazu war
                ein Aufseher zur Aufsicht bestellt,<lb break="yes"/>damit waren aber die andern
                Gefangenen nicht zufrieden, u. hielten dan̄<lb break="yes"/>die Oberaufsicht
                in der Küche, welche täglich, ein anderer, von den Gefange<lb break="no"/>nen̄ übernahm. Dan̄ vermutlich wolten die Köch u. Aufseher das Beßere
                    u.<lb break="yes"/>mehrer für sich auf die Seite schafen, u. jagden den
                Gefangenen welcher die<lb break="yes"/>Oberaufsicht hate aus der Küche. Die
                Mitagszeit war 5/4 Stund, u. nacher durfte<lb break="yes"/>jeder 1 Stund spatzieren
                gehen, stehen oder sitzen nach belieben, u. machte<lb break="yes"/>3 Abtheilungen,
                jede bei 200 Man̄. Die in der ersten Stunde gingen versam<lb break="no"/>melten sich dan̄ um den Gejagten, u. läuteten an der Küche, die glaubten<lb break="yes"/>es sei jeman̄d vom Personal wie gewöhniglich, u. öffneten
                die Thür. Dan̄<lb break="yes"/>ging es in die Küche hinein im Hurra u.
                ran̄ten alles nieder, u. warfen<lb break="yes"/>die Köch aus der Küche, u.
                machten einen fürchterlichen Lärm. Nicht <pb facs="#image_097"/> einmal die Soldaten
                gingen dazwischen. Als die Stunde vorbei war gingen<lb break="yes"/>die Gefangenen
                an ihre Arbeit. In der zweiten Stunde war ich dabei, u. hab<lb break="yes"/>gesehen, wie der Direktor, in Bekleitung des Hausmeisters u. Aufseher, von<lb break="yes"/>den hinausgeworfenen Köche, 2 wieder in die Küche führen wolte.
                    Aber<lb break="yes"/>die Gefangenen, welche die nem̄liche Herrschaft
                führten wie die ersten, gaben<lb break="yes"/>den Befehl, dieße Lumpen dürfen nicht
                mehr in die Küche, u. der Direktor<lb break="yes"/>mußte gehorchen. Im Herbst kam
                der Reverent das zweite mal ins Zucht<lb break="no"/>haus, u. da ich mich
                beschwerte, über die <hi rendition="#u" style="arzt">Ungerechtigkeiten welche
                    man̄ im<lb break="yes"/>Haus an mir verübte, u. daß der Doktr dazu die
                    falschen Zeugniße<lb break="yes"/>macht.</hi> Davon wolte er aber gar nichts
                hören, u. ließ mich gleich wieder<lb break="yes"/>fortführen, u. an̄stadt
                daß es beßer gemacht wurde, so machte man̄ es schlechter.<lb break="yes"/>Anfangs in 6 Wochen kam vom Reichsgericht daß meine Revision verworfen<lb break="yes"/>wurde. Dan̄ kon̄te ich die Sache frisch aufnehmen
                laßen, daß es anderst ver<lb break="no"/>handelt wird, aber man̄ ließ mich
                jedes mal 1/4 oder 1/2 Jahr waren, u. wieder<lb break="yes"/>eine Zeit bis es
                abschläglich kam. Bis man̄ dan̄ an das Landgericht u.<lb break="yes"/>Oberlandesgericht 6 bis 8 mal etwas aufgenom̄en hat, u. im̄er sagte,
                    ich<lb break="yes"/>kön̄e nichs mehr machen, so vergingen 3 Jahre.
                Zuletzt wieß man̄ mich<lb break="yes"/>an einen Rechtsanwalt, <surname>F.</surname>, dießer schrieb mir daß er nächste Woche<lb break="yes"/>zu mir kom̄t. Aber man̄ ließ ihn nicht komen, <hi rendition="#u" style="arzt">vermuthlich deswegen<lb break="yes"/>weil der mir zu Recht
                    geholfen häte.</hi> Da ich dan̄ nichts thun kon̄te, so<lb break="yes"/>schrieb ich Briefe, welche man̄ mir sogleich sagen ließ,
                daß sie nicht fort<lb break="no"/>gehen. Dan̄ war der Fall, daß ein
                Gefangener ein Wort gesagt hat, wo<lb break="no"/>mit er den Staatsanwalt
                beleidigte, dießer kam in Untersuchung, u.<lb break="yes"/>wurde zu 18 Monat
                Gefängniß verurtheilt. Ich dachte wen̄ ich blos so<lb break="yes"/>viel
                sage, dan̄ thut man̄ bei mir nichts, u. wen̄ ichs blos sage
                    dan̄<lb break="yes"/>machen die Aufseher falsche Anzeigen. In der
                Absicht, daß ich in Unter<lb break="no"/>suchung kom̄en kön̄e, machte
                ich es schriftlich, u. so grob als möglich, ob es<lb break="yes"/>nicht angreift,
                da man̄ sonst über das, was ich gesagt u. geschrieben hab,<lb break="yes"/>nichts gethan hat, blos nicht so, wodurch man̄ ein Recht gehabt häte, mich<lb break="yes"/>zu strafen. Gewöhniglich hab ich, vor den Gefangen, u. Aufseher
                    behauptet<lb break="yes"/>daß die Beamten an mir Ungerechtigkeit verübt haben,
                u. auch ge<lb break="no"/>sagt, wen̄ ein Beamter eine Ungerechtigkeit
                verübt, dan̄ ist er auch nicht<lb break="yes"/>beßer als ein ander Spitzbub.
                Sogar zum Direktor, im Raportzim̄er<lb break="yes"/>hab ich gesagt, da ist
                die Obrikeit ja schlechter als eine Räuberbande.<lb break="yes"/>Vermuthlich war
                ihm bekan̄t, daß man̄ mich ganz ungerecht verurtheilt<lb break="yes"/>hat, sonst würde er mich angezeigt haben. Ich schrieb einen Bogen 4<lb break="yes"/>Seiden vohl, um durch meinen Bruder, es zu höhern Gerichte bringen, in<lb break="yes"/>der Form. Ich glaubte aber, daß man̄ die Schrift, gar nicht
                    <w>fort schikt</w>, oder<lb break="yes"/>damit über mich
                eine Anzeige macht. Im Jahr 1885 an das Gericht.<lb break="yes"/>Als man̄
                zur Wilhelmsspende samelte, hab auch ich das meinige dazu<lb break="yes"/>gegeben,
                um zu beweißen, daß auch ich Seine Majestet, den Kaiser<lb break="yes"/>ehren will.
                So will ich auch ehren Seine Majestet Ludwig, König<lb break="yes"/>in Bayern. Ich
                möchte auch sorgen daß jede Unehre entfernt wird, u.<lb break="yes"/>wodurch der
                König verantwortlich gemacht wird. Da Beamte im Namen<lb break="yes"/>Seiner
                Majestet Ungerechtigkeiten verüben, u. auf den Namen des Königs<lb break="yes"/>schreiben. so machen solche die ganze Obrikeit verdächtig, die ehrlichen u.<lb break="yes"/>herrlichen Staatsbeamte, als eine mächtige Räuberbande, u. den
                    Ehrlichen<lb break="yes"/>Herrn u. König als Räuberhauptman̄.
                Wen̄ sie auch den König mit dem<lb break="yes"/>Munde ehren, aber in der
                That machen sie Ihn zu Schanden. Um die Ehre<lb break="yes"/>des Königs
                herzustellen soll man̄ solche Beamte, wegen Majestetsbe<lb break="no"/>leidigung u. s. w. gehörig strafen, u. nie mehr in königlichen Dienst<lb break="yes"/>treten laßen. Ich machte auch eine Erklärung, daß man̄ solche Spitz<pb break="no" facs="#image_098"/> buben, welche an einem Armen eine Ungerechtigkeit
                haben, im̄er die Schlech<lb break="no"/>sten geheißen hat, u. daß alle
                Zuchthäusler, an mir noch nicht so viel Unge<lb break="no"/>rechtigkeiten verübt
                haben, u. so viel Schaden gemacht wie kl. Beamte, u.<lb break="yes"/>um ihnen, mir
                einer Einwendung, daß sie andere Sachen recht gemacht haben<lb break="yes"/>solten,
                eine Vertheidigung zu verhindern, schrieb ich, wen̄ ein Geschäfs<lb break="no"/>man̄ 100 Klaftern Holz ehrlich kauft, u. redlich bezahlt, u.
                eine einzige<lb break="yes"/>ungekauft abführt, dan̄ wird er Spitzbub
                bestraft, u. wen̄ in einer<lb break="yes"/>Familie ein Kind stiehlt
                dan̄ heiß es, wen̄ der Vater nicht auch ein Spitz<lb break="no"/>bub
                wäre dan̄ thät ers nicht leiden, Aber wen̄ der Hausvater ein Recht<lb break="no"/>saffener ist, so kön̄en Kinder u. Dienstboten nur ohne wißen
                seiner Un<lb break="no"/>gerechtigkeiten verüben, u. wen̄ er Kentniß davon
                erhält, dan̄ kan̄<lb break="yes"/>jeder Beschädigte Recht finden, was
                bei einem Ungerechten nicht ge<lb break="no"/>schied. In den Strafanstalten ist es
                bekan̄t, daß man̄ einen jeden, wer<lb break="yes"/>eine
                Ungerechtigkeit verübt, sei es was es will, einen Spitzbuben<lb break="yes"/>heißt,
                u. wen̄ mehrere zusamenhelfen eine Räubersbande, u den<lb break="yes"/>obersten Räubershauptman̄. Die Beamte haben mir die Freiheit geraubt<lb break="yes"/>u. grausam mißhandelt, die einen haben mich ungerecht verurtheilt,
                    u.<lb break="yes"/>die andern haben mir mein Eigenthum, mein Tag u. Arbeitslohn
                    ge<lb break="no"/>raubt, was sie erwischen kon̄ten. Ich möchte sehen wie
                viel man̄ in<lb break="yes"/>den Zuchthäuser welche schlechtere Thaten
                verübt haben. Wen̄ der Jäger dem<lb break="yes"/>Rotschild auch Milionen
                geraubt hat, so hat er, ihm doch nicht so viel geraubt,<lb break="yes"/>daß er Noth
                leiden mußte. Da mir Beamte sogar das Eßen aus dem<lb break="yes"/>Magen geraubt
                haben, wo ich Hunger u. Durst, u. in alem die Äu<lb break="no"/>serste Noth geliten
                hab. Wen̄ jeman̄d den König schimpt, wodurch Er, so<lb break="yes"/>ehrlich bleibt als zuvor, u. keine Verantwortung hat, schon <w>Jahre lange</w><lb break="yes"/>Gefängnißstrafe
                bekom̄t, so soll man̄ solche Beamte, welche den König<lb break="yes"/>als einen ungerechten zu Schanden, u. verantwortlich machen, mit den<lb break="yes"/>Ungerechtigkeiten, welche sie in Seinem Namen verüben, viel härter<lb break="yes"/>strafen. Da man̄ mich 1882 <add place="above">Juli</add> verurtheilt hat,
                    <hi rendition="#u" style="arzt">wußten sie nicht das Geringste<lb break="yes"/>daß ich schuldig gewesen wäre</hi>, blos daß der Schandarm die Anzeige
                    gemacht<lb break="yes"/>hat, aber woher er die Anzeige gebracht hat
                kon̄te man̄ nicht erfragen, u.<lb break="yes"/>noch weniger das
                Weitere, da man̄ in der Anzeige, doch so viel u. merk<lb break="no"/>würdiges angebracht hat, womit der Staasanwalt mich angeglagt hat.<lb break="yes"/>Ich sei ende September 1881 beim Fenster <w>hinein
                    gestiegen</w> in der Nacht<lb break="yes"/>gegen 11 Uhr zu einem Kind unter 14
                Jahren u. dazu ins Bet gelegt, u.<lb break="yes"/>mit der Hand um ihre Büchse <w>herum gegriffen</w>, u. dan̄ mit der Hand in<lb break="yes"/>die <w>hinein gegriffen</w>, u dan̄,
                man̄ gab wieder einen besondern Namen<lb break="yes"/>um die Nothsucht
                auszuführen, aber ohne Erfolg, u. habe ihr so weh<lb break="yes"/>gethan, u. den
                Mund zugehebt daß sie habe nicht schreien kön̄en, u. habe ihr<lb break="yes"/>ein Kleid u. einen Son̄enschirm versprochen, daß sie nichts sagen soll.
                    Vom<lb break="yes"/>fortgehen, u. von einer Bestellung, war nichts dabei. Es
                ist, wie ich die Zeugen<lb break="no"/>vernehmung geschrieben habe, da nicht nur,
                nichts bewießen werden kon̄te, daß<lb break="yes"/>ich ein Verbrechen
                begangen haben solte, u. in spätern Nächten noch zwei<lb break="no"/>mal, in der
                nem̄lichen Weiße, sondern es wurd das Gegentheil, bezeugt u.<lb break="yes"/>bewießen, daß durch mich nichts Unsitliches geschehen ist, u. daß ich in der an<lb break="no"/>gegebenen Nachtszeit gar nicht ins Haus gekom̄en bin, da
                Fenster u. Thü<lb break="no"/>ren veriegelt waren, u. daß nicht ein Wort, nicht
                einmal eine Schmeichelei<lb break="yes"/>vorgekom̄en ist, um etwas
                Unsitliches zu verlangen, wurde bezeugt, u.<lb break="yes"/>der Staatsanwalt kam
                zur festen Überzeugung, daß die Anzeige gar<lb break="yes"/>nicht von dem Kind
                herstam̄t, da ihm das Kind antwortete, Ding, da es in<lb break="yes"/>der
                Anzeige den Namen, Büchse, hate, von dem das Kind gar nichts wußte, u.<lb break="yes"/>ich wußte nicht, ob man̄ mit dem Finger <w>hinein greifen</w> kon̄te, weil ich mich da<lb break="no"/>rüber nicht erkundigt habe, wo man̄ angab ich habe mit der
                Hand <w>hinein gegri<lb break="no"/>fen</w>, ich dachte, Büchse, damit wird
                man̄ ihren Geschlechtstheil gemeind haben, </p>
</body>
</text>
</TEI>