<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s20" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">ca. 1916</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Bischof: <surname/></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863-1916</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po </p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                Entwurf für einen besseren Hirtenbrief für den Bischof
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s20a.jpg" xml:id="image_153"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s20b.jpg" xml:id="image_154"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s20c.jpg" xml:id="image_155"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s20d.jpg" xml:id="image_156"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s20e.jpg" xml:id="image_157"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s20f.jpg" xml:id="image_158"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s20g.jpg" xml:id="image_159"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s20h.jpg" xml:id="image_160"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_153"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Hochwürdiger Herr Bischof!</hi><lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Ihr Hirtenbrief 1916 ist beßer als sonst. Aber dabei<lb break="yes"/>bleibt noch viel zu
                wünschen übrük. Das viele Schrei<lb break="no"/>ben hätten Sie alles ersparen
                kön̄en, u. dafür etwas <add place="below">beßeres</add><lb break="yes"/>schreiben sollen, u. so, daß sich hätte niemand beklagen<lb break="yes"/>kön̄en über Sie, wegen einer Härte. Dergleichen so.<lb break="yes"/><space/> Durch Gottes Barmherzigkeit Gruß u. Segen.<lb break="yes"/>Ich bin so alt, daß ich
                hoffen muß, daß für mich bald<lb break="yes"/>der jüngste Tag kom̄t, u. eine
                schrekliche Rechenschaft<lb break="yes"/>gefortert wird. Ich hatte eine blinde
                schlechte Liebe zu<lb break="yes"/>Euch. Ich gleiche einem Vater der die Aufsicht
                    über<lb break="yes"/>seine Kinder vernachläßigt u. ihre Fehler nicht sieht.<lb break="yes"/>Ich war wie der Man̄ der sein Vieh nicht beaufsichtigt<lb break="yes"/>hat, u. 1 Stük in einen Sumpf gelaufen, wo es ver<lb break="no"/>sunken u. elend zu grund gegangen ist. <w>Deß wegen</w><lb break="yes"/>wurde der Man̄ doch nicht bestraft. Aber da ich als
                    Hirte<lb break="yes"/>aufgestelt bin, werde ich bestraft wen̄ mir eines
                    ver<pb break="no" facs="#image_154"/> loren geht. Es werden aber mehrere 1000
                versunken sein<lb break="yes"/>in die Hölle u. Fegfeuer, wo ich schuld bin durch
                    meine<lb break="yes"/>Nachläßigkeit. Einer der hingerichtet wurde, hat zu
                    seinem<lb break="yes"/>Vater gesagt, du bist schuld, daß ich da bin, u. hat ihm
                das Or<lb break="yes"/>weggebißen. Ich aber habe zu fürchten, daß mir mehrere<lb break="yes"/>1000 nicht blos die Oren weggbeißen, sondern auch die<lb break="yes"/>Augen auskrazen, weil ich zu viel übersehen hab. Daher<lb break="yes"/>muß ich mich in meinem Alter bekehren, u. gut machen<lb break="yes"/>was ich schlecht gemacht habe, u. ich bitte, es möchte mir<lb break="yes"/>jeder helfen gut zu machen. Jetzt wird überal geklagt,<lb break="yes"/>daß die Jugend verwildert ist. Das war aber schon früh<lb break="no"/>er so, bei den Eltern, von denen die Kinder es gelernt<lb break="yes"/>haben. Als Seelsorger ware es meine Pflicht gewesen<lb break="yes"/>dafür zu sorgen, aber ich habe zu allem geschwie<lb break="no"/>gen u. nicht
                gesorgt. Jetzt sorgt die weltliche Obrikeit<lb break="yes"/>gegen die Verwilderung,
                u. hat besondere Gerichte<lb break="yes"/>angeortnet für jugendliche Verbrecher, u.
                Städten für<lb break="yes"/>verwarloste Kinder. Da muß ich zuletzt zu mei<lb break="no"/>ner Schande doch auch mithelfen. Ich soll einem <pb facs="#image_155"/> Schafhirten gleichen der den ganzen Tag bei seiner<lb break="yes"/>Herde bleibt, da geht keines verloren, u. daß keines<lb break="yes"/>auf einen unrechten Platz geht, dazu hat er einen<lb break="yes"/>Hund der ihm behilflich ist. Ich aber hätte die Obrikeit<lb break="yes"/>welche
                unaufgefortert mir behilflich ist. Aber ich bin<lb break="yes"/>ein Mindling der
                von seiner Herde <w>fern bleibt</w>, daß<lb break="yes"/>die
                Wölfe, die Händler u. der Teufel, ungehindert<lb break="yes"/>ausrauben
                kön̄en. Seid Jahren haben die Händler<lb break="yes"/>10 bis 100 Milionen
                Mark provitiert, dadurch weil<lb break="yes"/>überal die Nächstenliebe fehlt. Dem
                Nächsten in der<lb break="yes"/>Gemeinde kauft man nichts ab, aber wen̄ es
                ein Jude<lb break="yes"/>hat oder sonst ein Fremder dem kauft man es viel<lb break="yes"/>teurer ab, daß mancher Händler bei einem Gut 10- bis<lb break="yes"/>20000 Mark provitiert. Die Leute betragen sich auch so<lb break="yes"/>schlecht, daß mancher ein beleidigtes Wort spricht, u. der<lb break="yes"/>Andere verklagt ich, u. nim̄t einen Advokaten, daß sein<lb break="yes"/>Nachbar um recht viel Geld kom̄t. Solche Leute werden<lb break="yes"/>auch schwehrlich ein Morgen- u. Abendgebet verichten u. <pb facs="#image_156"/> blos in die Kirche gehen, daß sie noch zu Christen ge<lb break="no"/>zählt werden. Dazu gibt es arbeitsscheue Personen<lb break="yes"/>welche in große Städte laufen, u. durch Hurerei verdie<lb break="no"/>nen daß sie
                leben kön̄en, anstadt durch Arbeit, u. un<lb break="no"/>eheliche Kinder
                nach Haus schiken, worüber sich Gemeinden<lb break="yes"/>beklagen. Wie es in
                großen Städten aussieht, da leben<lb break="yes"/>mehrere 100,000 welche sich nicht
                in der Religion üben, u.<lb break="yes"/>sonst nichts arbeiten, nicht säen u. nicht
                ernten, sondern<lb break="yes"/>nur das verzeren was die Landleute bauen. Viele<lb break="yes"/>werden dabei sein die sich nicht waschen, sondern<lb break="yes"/>Dienerschaft haben, welche waschen u. kochen, u. das<lb break="yes"/>Eßen auf den
                Tisch tragen. Vieleicht hält man das schon<lb break="yes"/>für eine Arbeit,
                wen̄ man die Kleiderpracht u. Ho<lb break="no"/>fahrt pflegt, u. ins Teater
                zu Fuß geht, anstadt fahren.<lb break="yes"/>Wie viele kön̄te man zählen,
                die sich in Theater, ver<lb break="no"/>gügungen, Wirtshäuser, u. Lustbarkeiten
                    aufhalten,<lb break="yes"/>anstadt arbeiten u. beten, u. vie viele werden in <pb facs="#image_157"/> der Nacht zur Hurerei gehen, u. am Tag schlafen. Dieß<lb break="yes"/>alles hab ich bisher übersehen u. dazu geschwigen. Es ist<lb break="yes"/>mir zwar unmöglich überal nachzuschauen u. sorgen,<lb break="yes"/>aber ich hätte meine untergebene Geistlichen beauftra<lb break="no"/>gen sollen
                es zu besorgen. In manchem Ort hätte ich<lb break="yes"/>auch selbst nachschauen
                kön̄en u. sorgen. Aber jetzt will<lb break="yes"/>ich nicht mehr so
                nachläßig sein. Da die weltliche Obrik<lb break="no"/>keit <del>be</del> zuerst mir
                behilflich war, bei der Jugend, so<lb break="yes"/>werde ich noch bitten, auch bei
                den erwachsenen mir<lb break="yes"/>behilflich zu sein. Was die weltliche Obrikeit
                    verlangt<lb break="yes"/>wird alles besorgt, sogar das Kochen u. Eßen, was<lb break="yes"/>man verbietet wird befolgt. Da gehorcht man, u.<lb break="yes"/>verlaßt Haus u. Familie u. geht in Krieg wo man den<lb break="yes"/>Tod zu fürchten
                hat. Abr der geistlichen Obrikeit gehorcht<lb break="yes"/>man nicht, wo man auf
                den Weg geführt würd, daß man<lb break="yes"/>zeitlich u. ewig den Tod nicht zu
                fürchten hat. Daher bin<lb break="yes"/>ich gezwungen, dem Beispiel der weltlichen
                    Obrikeit<lb break="yes"/>zu folgen da wird sogar mit schwehren Strafen ge<lb break="no"/>troht, wen̄ er sein Eigentum nicht hergibt, was er <pb facs="#image_158"/> hergeben soll. Dazu wird in jedem Haus genau nach<lb break="no"/>gschaut ob nicht einer etwas verstekt hat, u. ob einer nicht<lb break="yes"/>mehrer ißt, als man ihm erlaubt. So muß ich unterge<lb break="no"/>bene Geistlichen beauftragen, daß sie auch überal nach<lb break="no"/>schauen,
                u. was in ihren Gemeinden gefehlt wird, warnen<lb break="yes"/>u. mit Strafen
                drohen. Aber nicht blos mit Geld oder Gefäng<lb break="no"/>niß wo man zu eßen
                bekom̄t, sondern mit dem Fegfeuer wo<lb break="yes"/>man nichts zu eßen
                bekom̄t, u. froh sein muß wen̄ einer nicht<lb break="yes"/>auf ewig,
                in die Hölle kom̄t, zum reichen Praßer. Wen̄ ich nicht<lb break="yes"/>selbst dorthin kom̄en will muß ich warnen. Es steht auch in<lb break="yes"/>der Bibel geschrieben. Wen̄ ich dem Gottlosen sage, du mußt<lb break="yes"/>sterben, u. du warnst ich nicht, daß er sich vor seinem bösen<lb break="yes"/>Wegen u. Wesen hütet, dan̄ wird der Gottlose in seinen Sün<lb break="no"/>den
                sterben, sein Blut aber will ich von deiner Seele fortern.<lb break="yes"/>Wen̄ du aber den Gottlosen warnst, wen̄ er sich auch nicht be<lb break="no"/>kehrt, aber deine Seele hast du gerettet. Den Hirtenbrief soll<lb break="yes"/>man nicht blos vorlesen, daß man es nicht versteht, sondern die<lb break="yes"/>Schrift auf die Seite legen, u. zur Bekräftigum jedes Wort<lb break="yes"/>zweimal wiederholen, wen̄ man auch mehrere
                    Son̄tage<lb break="yes"/>dazu braucht. Mit der Erzieung soll man nicht
                erst an<pb break="no" facs="#image_159"/> fangen, wen̄ die Kinder verdorben
                sind, sondern vor<lb break="yes"/>sie geboren werden. Zuerst sollen die Eltern
                    fehlerfrei<lb break="yes"/>sein. Es ist ja bekan̄t, wen̄ die
                Eltern fehlerhaft sind, da<lb break="yes"/>sind auch die Kinder fehlerhaft. Dazu
                sagt man, der<lb break="yes"/>Apfel fält nicht weit vom Baum. Wie jeder Christ,
                    sollen<lb break="yes"/>die Eltern vor allem fleißig beten, Morgen- u. Abend<lb break="no"/>gebet verichten, u. unter Tags was der Brauch ist, u. für<lb break="yes"/>ihre Kinder sollen sie täglich ein Vaterunser beten, schon vor<lb break="yes"/>der Geburt bis das Kind selbst beten gelernt hat. Was<lb break="yes"/>man bei der Erziehung zu beobachten hat, das gibt eine<lb break="yes"/>ganze Predig, hauptsächlich soll man die Kinder nie<lb break="yes"/>ohne Aufsicht laßen, u. sorgen, daß sie nichts schlechtes sehen<lb break="yes"/>u. nicht hören. Über den Krieg hab ich weniger zu klagen<lb break="yes"/>als über
                das, was durch die Gottlosigkeit verursacht wird.<lb break="yes"/>Ich erkene den
                    Jamer wo der einzige, Sohn, Vater, u. Brü<lb break="no"/>der schon gefallen sind, u. Kripel welche nie mehr gehen<lb break="yes"/>kön̄en, u. die Sorge, daß den noch lebenden das Gleiche<lb break="yes"/>trift. Wie viel 1000 Milionen Schaden gemacht wird. Wie<lb break="yes"/>viel
                Lebensmitel u. Wertsachen ins Meer vesenkt würd, u. <pb facs="#image_160"/> auf dem
                Land die Felder unbrauchbar gemacht, u. die<lb break="yes"/>Ha </p>
</body>
</text>
</TEI>