<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s10" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1901-12-14">14.12.1901</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Doktor: <surname>L.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863–1916</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 18, po: 32, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
Patient fühlt sich zu Unrecht eingesperrt, möchte Papier und Tinte, um Details ausführen zu können.
</purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s10a.jpg" xml:id="image_118"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s10b.jpg" xml:id="image_119"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s10c.jpg" xml:id="image_120"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s10d.jpg" xml:id="image_121"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_118"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Seine Ex. Dr. Leopold! Frhr. v. Leonrod!</hi></salute>
</opener>
<p>
<space/> Ich hilfloser ich bitte um Erbarmung.<lb break="yes"/>Ich möchte
                erin̄ern, daß ich mich im Oktober 1887<lb break="yes"/>persönlich bei Ihnen
                beschwehrt habe über den<lb break="yes"/>Ministeralrath <surname>R.</surname>, weil er, als Re<lb break="no"/>verent geduldet
                hat daß man mich unschuldig<lb break="yes"/>ins Zuchthaus gesperrt hat u. die Zeit
                    grau<lb break="no"/>same Ungerechtigkeiten an mir verübt hat,<lb break="yes"/>was man als Hausstrafen bezeichnet hat. Aber<lb break="yes"/>zu Ihnen Selbst bin
                ich nicht mehr gekom̄en<lb break="yes"/>u. so hab ich nirgens Recht
                gefunden. Dan̄ hat der<lb break="yes"/>Staatsanwalt mich wieder falsch
                angeklagt, ich<lb break="yes"/>habe den König 4 Monat lang im̄er Räubers<lb break="no"/>hauptman̄ geschimpft. Dan̄ war die Verhand<lb break="no"/>lung den 2 März 1892, dazu hat der Staatan<lb break="no"/>walt 4
                falsche ungildige Zeugen bestelt<lb break="yes"/>welche bezeugt haben, ich habe den
                    König<lb break="yes"/>an 1891 im März bis in Som̄er im̄er
                    wieder<lb break="no"/>holt Räubershauptman geschimpft u. behaup<lb break="no"/>tet daß der König ein Räubershauptman̄ ist.<lb break="yes"/>Da die Bezeugung
                schon von selbstunglaub<lb break="no"/>bar war, u. ich sicher beweißen
                kon̄te daß <pb facs="#image_119"/> ich unschuldig bin, so hat man mich doch
                    ver<lb break="no"/>urtheilt aber blos zu 2 Monat, in der Absicht,<lb break="yes"/>ich nehme die geringe Strafe an, man wolte<lb break="yes"/>dan̄ auch die Revision gar nicht aufnehmen.<lb break="yes"/>Dan̄ war
                ich auch selbst bei der Verhandlung<lb break="yes"/>in Leipzig. Da hat der
                Präsident selbst gesagt<lb break="yes"/>daß ich unschudig bin, aber er kön̄e
                mir nicht<lb break="yes"/>helfen, weil die Gesetzesnormen nicht ver<lb break="no"/>letzt seien. Dan̄ hab ich den 31 Mai 1892 ein<lb break="yes"/>Gnadengesuch
                eingereicht an S. K. Hoheit. Weil<lb break="yes"/>man mich dan̄ nicht
                strafen durfte, blos deß<lb break="no"/>wegen hat man mich in die Irrenanstalt
                    ge<lb break="no"/>sperrt, daß ich nirgens mehr Recht suchen kan̄-<lb break="yes"/>Ich bitte, daß man mir Tinde u. Papier gibt,<lb break="yes"/>daß
                ich alles näher beschreiben kan̄, u. be<lb break="no"/>sonders daß ich
                beweißen darf, daß ich noch<lb break="yes"/>nie Geisteskrank war, da man den
                    großen<lb break="yes"/>Herrn im̄er lieber das Verlogene glaubt,<lb break="yes"/>als mir die Wahrheit. Ihr Hochwürdiger<lb break="yes"/>Herr
                Bruder Bischof möchte auch für mich<lb break="yes"/>bitten. Ich hilfloser ich bitte
                durch Gottes Barm<lb break="no"/>herzigkeit, um Recht. <seg ana="#signed">Georg <surname>S.</surname></seg> von<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Höchstädt. <add place="above">a</add>D.</hi></p>
<pb facs="#image_120"/><p> Hochwürdiger Herr Dr Pichler! Domkapitular!<lb break="yes"/>Ich hoffe, daß Sie als ein guter
                Geistlicher von<lb break="yes"/>selbst für mich sorgen. für Recht u. Wahrheit,<lb break="yes"/>da dieß beim Landtag auch Ihre Pflicht ist.<lb break="yes"/>Sie
                haben voriges Jahr gesorgt daß der <surname>Z.</surname> aus
                der Irrenanstalt befreit wurde. So<lb break="yes"/>kön̄en Sie auch sicher
                sorgen, daß ich befreit<lb break="yes"/>werde, da es bestim̄t weniger
                Ursache gibt bei<lb break="yes"/>mir, als beim <surname>Z.</surname>, mich als
                    geisteskrank<lb break="yes"/>zu erklären, u. da bei mir nicht nur der Herr<lb break="yes"/>Minister v. Feilitzsch helfen kan̄, sondern noch<lb break="yes"/>mehr der Herr Minister v. Leonrod. An 1895<lb break="yes"/>sind
                tausende Sträflinge begnadigt worden<lb break="yes"/>u. heuer wieder 566, u. ich
                der gar nichts schul<lb break="no"/>dig ist, ich werde ärker eingesperrt als die<lb break="yes"/>Raubmörder im Zuchthaus, ich darf gar nicht<lb break="yes"/>einmal um Recht nachsuchen, u. darf nirgens<lb break="yes"/>wohin einen Brief um
                Hilfe schreiben. Wen̄ ich<lb break="yes"/>geisteskrank wäre hätte man mich
                nicht verurtheilen<lb break="yes"/>kön̄en, das ist ein Beweiß daß ich
                    zurechnungs<lb break="no"/>fähig bin u. nicht geisteskrank. Da auch der<lb break="yes"/>Geistliche in der Anstalt schlecht ich u. dazu<lb break="yes"/>hilft, daß man an mir die Ungerechtig<pb break="no" facs="#image_121"/> keiten
                verüben kan̄, so kön̄en Sie die<lb break="yes"/>Wahrheit nur erfahren
                wen̄ ichs beweißen<lb break="yes"/>darf. Sie um eine Antwort schreiben an<lb break="yes"/>Kurat Chrisian <surname>F.</surname> in der Anstalt Kauf<lb break="no"/>beuren, ob er Ihnen wirklich anlügt ich<lb break="yes"/>sei
                geisteskrank oder fehlerhaft. Um die<lb break="yes"/>falschen Zeugniße glaubar zu
                machen hat<lb break="yes"/>man mich nach Irsee gethan wo man nur<lb break="yes"/>Unheilbare
                <add hand="arzt">ad acta 14/XII 01.</add> </p>
</body>
</text>
</TEI>