<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s36" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katrin Schreinemachers</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1906-03-05">05.03.1906</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Schwager:  <surname>K.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863-1916</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po </p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Beschwerde über keine Antwort, möchte beichten gehen bei den Kapuzinern
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s36a.jpg" xml:id="image_212"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s36b.jpg" xml:id="image_213"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s36c.jpg" xml:id="image_214"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s36d.jpg" xml:id="image_215"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_212"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee den 5 März 1906.</hi></dateline>
<salute>Geehrter Herr Schwager! Schwägerin! u. Vetter Andreas!</salute>
</opener>
<p> Ich habe Euch jedes mal geschrieben, daß ich Euch für alles<lb break="yes"/>danke, was Ihr mir
                für mein Geld u. gute Worte<lb break="yes"/>besorgen. Aber Ihr besorgen mir ja
                nichts, nicht einmal<lb break="yes"/>daß ich brieflich mit jemand verkehren
                kan̄, u. schiken<lb break="yes"/>thun Ihr mir auch niemand, daß ich sprechen
                kön̄te,<lb break="yes"/>nicht einmal den Andreas, u. laßen mich vereken,<lb break="yes"/>wie eine Katz ver<add place="above">e</add>kt, ohne Empfang
                der hl. Sakra<lb break="no"/>mente, da Ihr mir leicht helfen kön̄ten, aber
                    nicht<lb break="yes"/>helfen wollen. Dazu schreiben Ihr mir recht spötisch,<lb break="yes"/>u. unverschämtes verlogenes Zeug. Durch Euern<lb break="yes"/>Geiz u. Lieblosigkeit, habt Ihr keine andere Hoffnung<lb break="yes"/>als daß Ihr
                auch eingesperrt werden in der Hölle, wo<lb break="yes"/>man Euch auch keinen
                Brief fortschikt, u. keine Antwort<lb break="yes"/>bekom̄en, wie ich in der
                Anstalt, blos daß ich eingesperrt<lb break="yes"/>bleiben u. vereken muß, in der
                Hölle brauchen Ihr dan̄<lb break="yes"/>auch nicht für Pflege u. Kost
                sorgen, u. da es dort<lb break="yes"/>warscheinlich nie Tag wird, kön̄t Ihr
                Euch im̄er in der<lb break="yes"/>Nacht ohne Sorgen zur Ruhe begeben, wie
                ich in der<lb break="yes"/>Anstalt. Ihr wißen daß der reiche Praßer in der Hölle<lb break="yes"/>ist weil er dem Lazerus nicht geholfen hat, der hat<lb break="yes"/>aber nichts vom Lazerus bekom̄en, Ihr aber werden<lb break="yes"/>von mir für alles bezahlt, u. Ihr behalten das <pb facs="#image_213"/> Gelt in der Tasche, u. laßen mich vereken, u. sorgen<lb break="yes"/>nicht einmal, daß ich mich vorbereiten kan̄ zum<lb break="yes"/>sterben, da Ihr wißen daß man mir seid 14 Jahren<lb break="yes"/>ohne Ursache den Empfang der hl. Sakramente<lb break="yes"/>verbietet. Ihr
                kön̄en überal Hilfe u. Recht suchen,<lb break="yes"/>aber ich kan̄
                nirgens Hilfe suchen, da ich ärker ein<lb break="no"/>gesperrt bin als die
                Raubmörder im Zuchthaus,<lb break="yes"/>daher ging ich lieber 10 mal lieber ins
                    Zucht<lb break="no"/><add>haus</add><lb break="yes"/>als in der Irrenanstalt bleiben. Da der Vater<lb break="yes"/>mir nichts besorgt hat u. keinen schrit gelaufen ist<lb break="yes"/>der mich etwas nützt. daher kön̄t Ihr glauben,<lb break="yes"/>daß Gott der Herr Ihn bestraft hat, daß Er nicht<lb break="yes"/>mehr laufen kan̄. Es freud mich, daß der Herr<lb break="yes"/>Ihn züchtiget,
                da ich hoffe, daß Er Sich dadurch<lb break="yes"/>bekehrt, u. meine Rechte sucht,
                was auch seine<lb break="yes"/>Christenpflicht ist, durch Werke der
                Barmherzigkeit,<lb break="yes"/>den̄ es ist beßer, daß Er mit einem Fuß in
                den<lb break="yes"/>Him̄el eingeht, als mit 2 Füße in die Hölle<lb break="yes"/>verdam̄t wird. Es scheint daß er Sich beßert, da<lb break="yes"/>Er besonders mich grüßen läßt, dazu wünsche<lb break="yes"/>ich
                Ihm auch noch eine Beßerung. Solte die<lb break="yes"/>Heilung an Seineim Fuß zur
                weiterin Beßer<lb break="no"/>rung Seine Seele ein Hinderniß sein, dan̄<lb break="yes"/>wünsche ich, daß der wehe Fuß bleibt bis ich <pb facs="#image_214"/> Ihn besuchen kan̄, vieleicht kan̄ ich dan̄ kurieren daß<lb break="yes"/>der Fuß heilt. Lieber Schwager, ich denke nicht zuerst<lb break="yes"/>an den fuß, sondern zuerst bitte ich, Sie möchten<lb break="yes"/>Sich auf Ostern vorbereiten, um die hl. Sakramente<lb break="yes"/>würdig zu
                empfangen. Bisher habt Ihr im̄er die hl<lb break="yes"/>Sakramente unwürdig
                Empfangen, da Ihr mich<lb break="yes"/>im̄er eingesperrt laßen, u. die
                    Ungerechtigkeiten<lb break="yes"/>an mir verüben, wovon Ihr mich leicht hätten
                    be<lb break="no"/>freien kön̄en. Sagen Sie mir nicht, das kön̄en
                    Sie<lb break="yes"/>nicht, den das ist verlogen, da man einen nicht in<lb break="yes"/>der Irrenanstalt einsperren darf der nicht geistes<lb break="no"/>krank ist, u. daß ich nicht geisteskrank bin das wißen<lb break="yes"/>Ihr ganz
                sicher, u. die Zeugniße, ich sei geisteskrank,<lb break="yes"/>dieße gelten nichts,
                da ich beweißen kan̄, daß die<lb break="yes"/>Zeugnißen falsch sind, u.
                nicht im geringsten , bei<lb break="yes"/>mir etwas Irrendes finden kan̄.
                Da brauchen Ihr blos<lb break="yes"/>dorthin gehen, oder schreiben, wo man Recht
                    finden<lb break="yes"/>kan̄. Aber aus Geiz laßen Ihr lieber einen
                    Menschen<lb break="yes"/>vereken u. behalten das Geld in der Tasche, als<lb break="yes"/>einige Pfenig für Briefporto ausgeben. Jetzt<lb break="yes"/>da
                Sie nicht gehen, u. nicht arbeiten kön̄en, haben<lb break="yes"/>Sie keine
                Ausrede, daß Sie nicht Zeit haben, u mir<lb break="yes"/>nicht helfen
                kön̄en. Der Herr Pfarrer wird Sie be<lb break="no"/>suchen, u. da brauchen
                blos den Brief zeigen,<lb break="yes"/>dan̄ wird Er eine Bitte an Herrn
                Bischof schreiben<lb break="yes"/>Er möchte sorgen, daß ich nach Türkheim zu den
                    <pb facs="#image_215"/> Herrn Kapuziner gehen darf zum Beichten. Dieße<lb break="yes"/>haben mir an 1894 gesagt, ich soll öfter beichten<lb break="yes"/>u. es sei eine große Sünde wen̄ man zu Ostern<lb break="yes"/>nicht einmal
                beichtet. Der Herr Bischof möcht Sich<lb break="yes"/>auch überzeugen, daß der
                Geistliche in der Anstalt<lb break="yes"/>schlechter ist als Judas, u. ein beßerer
                , der die Un<lb break="no"/>gerechtigkeiten nicht gedulden würde, darf nicht<lb break="yes"/>in die Anstalt schauen. Ich hoffe der Herr Bischof<lb break="yes"/>wird nicht seine Pflicht vernachläßigen, u nicht<lb break="yes"/>sorgen, daß ich
                mich vorbereiten kan̄ zum<lb break="yes"/>Sterben, um der ungerechten
                Obrikeit zu ge<lb break="no"/>fallen. Die sichersten Beweiße kan̄ der
                    Herr<lb break="yes"/>Bischof durch mich bekom̄en, wen̄ Er blos
                die<lb break="yes"/>Andere hört wird Er angelogen. Herr Schwager<lb break="yes"/>wen̄ Sie die Wahrheit sagen, dazu haben Sie<lb break="yes"/>Zeit u. brauchen
                keinen Fuß. Sie kön̄en mir auch<lb break="yes"/>meinen Vormunder schiken u.
                10 mark daß ich<lb break="yes"/>Ihn für die Reiße bezahlen kan̄, Ich
                    bitte<lb break="yes"/>aber sogleich bevor die Feldarbeit angeht.<lb break="yes"/>Der Andereas soll das Geld nach Höchstädt bringen<lb break="yes"/>u. wen̄ mein Vormunder nicht, soll Er selbst<lb break="yes"/>mich besuchen,
                u. sogleich von Höchstädt aus<lb break="yes"/>fahren, da bekom̄t er ein
                Bilet nach Leinau<lb break="yes"/>bei Irsee u. retur nach Wertingen. Ihr habt<lb break="yes"/>jetzt keine Arbeit, u. kön̄en Arbeiter einstellen<lb break="yes"/>so kan̄ der Andreas leicht zu mir kom̄en. Es<lb break="yes"/>grüßt Euch alle Euer Schwager u. Vetter Georg. </p>
</body>
</text>
</TEI>