<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s32" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1900-04-05">05.04.1900</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Schwager: <surname>K.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863" to="1916">1863–1916</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 18, po: 32, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Bitte um Besuch oder Nachricht zur Osterzeit
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s32a.jpg" xml:id="image_196"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s32b.jpg" xml:id="image_197"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s32c.jpg" xml:id="image_198"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s32d.jpg" xml:id="image_199"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_196"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee den 5<hi rendition="#sup">ten</hi> April
                        1900.</hi><lb break="yes"/></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Schwager!</hi><lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Jetzt ist es schon 2 Jahre, daß Sie mier versprochen haben,<lb break="yes"/>daß Sie
                mich besuchen, und Sie haben mich noch nicht besucht.<lb break="yes"/>Ich bitte
                Ihnen daher drängend, daß Sie mich jetzt sogleich<lb break="yes"/>besuchen
                    <del>be</del>möchten, vor Ostern noch, oder ganz gewiß<lb break="yes"/>in der
                ersten Woche nach Ostern. Sie brauchen mir keine<lb break="yes"/>Eier, und
                dergleichen mitbringen, da ich keinen Abedit<lb break="yes"/>habe. Aber so ein
                Bren̄en habe ich, daß ich Tag und Nacht im̄er<lb break="yes"/>Wasser
                trinken muß, ohne daß ich Durst habe. Daher<lb break="yes"/>brauche ich nothwendig
                Honig dazu. Ich bitte daher,<lb break="yes"/>bringen Sie mir um ein paar Mark
                Honig. Wen̄ Sie<lb break="yes"/>selbst keinen haben, kön̄en Sie
                vieleicht in der Nachbar<lb break="no"/>schaft einen bekom̄en. Wen̄
                Sie keinen bekom̄en, dan̄<lb break="yes"/>bringen Sie mir nur einige
                Mark Geld mit, sonst aber<lb break="yes"/>gar nichts. Wier haben seid dem 26<hi rendition="#sup">ten</hi> Februar einen neuen<lb break="yes"/>Herrn Doktr,
                dan̄ kön̄en Sie mit dießem auch sprechen.<lb break="yes"/>Solten Sie
                Sich nicht ganz wohl befinden, so kön̄en Sie<lb break="yes"/>von Binswangen
                bis Irsee, mit der Post u. Eisenbahn<lb break="yes"/>durchaus fahre<del>n</del>,
                ich bezahle Euch ja das Fahrgeld und<lb break="yes"/>sonst alles, wen̄ es
                auch 50 Mark kostet. Da werden<lb break="yes"/>Sie doch die kleine Reiße machen
                kön̄en, wo Sie<lb break="yes"/>nichts arbeiten brauchen, als höchstens
                einige <pb facs="#image_197"/> Minuten mit mir sprechen, und wen̄ Euch
                    einige<lb break="yes"/>Minuten zu wenig ist, dan̄ kön̄en Sie auch
                    länger<lb break="yes"/>mit mir sprechen. Sie müßen nicht sogleich wieder
                <w>davon<lb break="no"/>laufen</w>, wie der Andreas. Bei mir ist noch einer, dem<lb break="yes"/>sein Schwager kom̄t ohne daß ers verlangt, u. bleibt<lb break="yes"/>2 Tage in Irsee, und geht mit ihm auch aus, in eine<lb break="yes"/>Wirthschaft, so kön̄en sie alles mit einander besprechen.<lb break="yes"/>Da Sie mir noch nie eine Antwort geschrieben haben, so<lb break="yes"/>werden Sie
                mich doch ganz gewiß besuchen, daß Sie mir<lb break="yes"/>dieß und jenes
                persönlich mitheilen kön̄en. Im August 99<lb break="yes"/>hab ich
                geschrieben um eine Antwort, was der Andreas mir<lb break="yes"/>ausgerichtet hat,
                dan̄ ende Oktober, ich hab aber keine Ant<lb break="no"/>wort und keinen
                Besuch bekom̄en, als Äpfel, den 22<hi rendition="#sup">ten</hi><lb break="yes"/>November. Dan̄ hab ich den 26<hi rendition="#sup">ten</hi> an Euch geschrieben, daß<lb break="yes"/>ich die Apfel erhalten habe,
                nicht blos mit einem leeren<lb break="yes"/>Dank, sondern, daß ich Euch für alles
                bezahle, u. dazu<lb break="yes"/>auch einen Glükswunsch zu Euern Namenstagen,
                    auch<lb break="yes"/>der Schwägerin, dem 4<hi rendition="#sup">ten</hi>
                Dezember, u. wiederholt, daß<lb break="yes"/>Sie mir persönlich eine Antwort
                bringen möchten, auf<lb break="yes"/>meine Kosten. Ich habe aber gar nichts
                erfahren. Dan̄<lb break="yes"/>hab ich den 13<hi rendition="#sup">ten</hi>
                Februar wieder geschrieben, um den<lb break="yes"/>versprochenen Besuch u. etwas
                Geld, u. daß Ihr gar<lb break="yes"/>keine Uhrsache habt mich ganz zu verlaßen. Ich
                    <pb facs="#image_198"/> habe aber bis jetzt nicht das Geringste erfahren.<lb break="yes"/>Aber jetzt in der Osterzeit hoffe ich ganz sicher,<lb break="yes"/>daß Sie mir persönlich eine Antwort bringen, den<lb break="yes"/>mit einer
                solchen Hartherzigkeit werdet Ihr nicht die<lb break="yes"/>hl. Sakramente
                empfangen getrauen, da auch Euch<lb break="yes"/>niemand verbieten kan̄
                wen̄ Sie mich, als Schwager<lb break="yes"/>besuchen wollen. Wen̄ Sie
                mich besuchen nehmen Sie<lb break="yes"/>auch dießen Brief mit nach Irsee, und
                schreiben Sie<lb break="yes"/>mir sogleich eine Postkarte, bis wen̄ Sie
                kom̄en, daß<lb break="yes"/>doch der Hoffnungslose
                    Schmerz auf einen Besuch,<lb break="yes"/>sobald als möglich gelindert
                    wird.<lb break="yes"/><space/>Lieber Schwager! Ich erin̄ere Euch auch,
                wie oft meine<lb break="yes"/>Mutter zu Euch gekom̄en ist, und wie viel sie
                Euch gearbeitet<lb break="yes"/>hat, und etwas hab ich Euch doch auch gearbeitet,
                u. geholfen so<lb break="yes"/>viel mir möglich war, da werdet Ihr nicht gar so
                viel Schaden<lb break="yes"/>mit mir gehabt haben, u. beleidigt habe ich Euch auch
                nie, u.<lb break="yes"/>schämen braucht Ihr Euch auch nicht mit mir, da Ihr wißt,
                    daß<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">ich kein fehlerhafter Mensch bin.</hi> Daher
                werdet Ihr auch<lb break="yes"/>doch einmal zu mir kom̄en kön̄en,
                wofür ich Euch, für alles<lb break="yes"/>lieber doppelt bezahle, als nur einfach.
                Ihr wißt auch daß<lb break="yes"/>ich sonst niemand habe, als Euch, der mich
                    besucht.<lb break="yes"/>Sie wißen auch daß es keine Ursache gibt, um mir den<lb break="yes"/>versprochenen Besuch abzusagen, und daß es auch <pb facs="#image_199"/> kein Hinderniß gibt, wen̄ Sie mich als Schwager<lb break="yes"/>besuchen wollen. Wen̄ Sie auch Arbeit haben, dan̄<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">kön̄en Sie Arbeiter bestellen welche ich
                    auch bezahle,<lb break="yes"/>dan̄ haben Sie im̄er Zeit mich zu
                    besuchen, und ob<lb break="yes"/>der Besuch etwas, oder nichts nützt, da
                    braucht Ihr<lb break="yes"/>Euch ja nicht zu küm̄ern, es geht ja alles
                        auf<lb break="yes"/>meine Kosten.</hi> Da ich jetzt ark in der Noth bin,
                    so<lb break="yes"/>hoffe ich ganz sicher, daß Sie mich sogleich besuchen<lb break="yes"/>und eine Postkarte vorausschiken.<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Ich grüße Euch alle freundlich, Schwager, Schwägerin,<lb break="yes"/>und Veter Andreas.</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed">Euer Schwager und Veter Georg <surname>S.</surname></seg>.<lb break="yes"/>Besonders bemerke ich noch,
                daß ich Euch noch sehr<lb break="yes"/>dankbar <add>bin</add> wen̄ Sie mir
                für Geld etwas besorgen. </p>
<p>An Herrn Andreas <surname>C.</surname> Ökonom in Binswangen.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Post selbst.</hi></p>
<p><add hand="arzt"><hi rendition="#i">Ad acta 7 IV 1900.
                            <unclear>Dr<surname>s.</surname></unclear></hi></add>
</p>
</body>
</text>
</TEI>