<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s07" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">25.04.1897</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Bürgermeister:  <surname>R.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1831"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p from="1863" to="1916">Anstalt: 1863-1916</p>
<p>Brieftypen: pp, po </p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt2"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt3"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="buergermeister"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
Patient bittet Bürgermeister um Entlassung, schreibt außerdem von Geldschulden, die sein Bruder noch bei ihm hat; Brief wurde abgeschickt, um nähere Erkundigungen über den Bruder und das Geld einzuholen.
</purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s07a.jpg" xml:id="image_109"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s07b.jpg" xml:id="image_110"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s07c.jpg" xml:id="image_111"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s07d.jpg" xml:id="image_112"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1763s07e.jpg" xml:id="image_113"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_109"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt"><hi rendition="#r">I<hi rendition="#u">r. d. 6. 5. 97</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Exp N</hi>r. 816</hi></add><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Irrsee den 25<hi rendition="#sup">ten</hi> April 1897</hi><lb break="yes"/></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Hochge<add place="above">e</add>hrter Herr
                        Bürgermeister!</hi></salute>
</opener>
<p> Als Sie mich vor 3 Jahren besuchten, hab ich ganz sicher geglaubt, wie Sie
                    sagten,<lb break="yes"/>daß Sie mich abholen, zwar haben Sie <w>voraus gesetzt</w>, wen̄ ich ordentlich bin, aber
                    das<lb break="yes"/>wäre auch kein Grund, mich in die Irrenanstalt zu sperren,
                den wen̄ ich mich gegen das<lb break="yes"/>Recht verfehle, so gehöre ich in
                eine Strafanstalt, da ich, wie Sie selbst zu mir sagten, daß,<lb break="yes"/>ich
                kein Narr bin, und das kan̄ man̄ sich denken, da ich überzeugt bin,
                daß die vielen gute<lb break="yes"/>Worte alle mir nichts nützen, daß ich auch die
                Wahreit spreche, wen̄ es auch den Großen<lb break="yes"/>Herrn nicht sogar
                angenehm ist. Sie wißen auch, daß ich im̄er so viel arbeitete als mir mög<lb break="no"/>lich war, und verlangte von mir noch mehr Arbeit, was mir gar nicht
                möglich war, und<lb break="yes"/>daß man̄ mich einsperrt, daß ich gar nie
                mehr etwas verdienen kan̄, das hätte ich nicht ge<lb break="no"/>glaubt, und
                Sie wißen auch, daß ich von der Gemeinde <add place="above">noch</add> nie einen
                Pfenig Unterstützung be<lb break="no"/>kom̄en habe, und daß man̄
                jetzt, nicht blos unöthiger Weiße, sondern noch zu meinem Scha<lb break="no"/>den,
                so viel bezahlt. <add place="above">Das hätte ich auch nicht geglaubt.</add> Ich
                bitte Ihnen, daß Sie mich abholen, oder abholen laßen, das kan̄<lb break="yes"/>man̄ Ihnen nicht verwehren, solten Sie zweifeln, so bitte
                ich, daß Sie mich wieder be<lb break="no"/>suchen, daß Sie sich überzeugen
                kön̄en. Die Reiße bezahl ich Ihnen volständig, aber<lb break="yes"/>fürs
                einsperren nichts. Solte der Fall sein, daß Sie mich nicht abholen, so bitte ich,
                    daß<lb break="yes"/>Sie mir von meinem Geld welches ich meinem Bruder gelien
                habe, so bald als<lb break="yes"/>möglich, etwas schiken, damit ich mir auch etwas
                kaufen kan̄, wie die Pazenten, die<lb break="yes"/>von Haus öfter Geld
                bekom̄en. Man̄ hat nur die einfache Kost und Tag und Nacht das<lb break="yes"/>leere Wasser zu trinken, und das ganze Jahr kein Obst, was zur
                Gesundheit nütz<lb break="no"/>lich wäre. Wen̄ man mich abholt will ich
                keine Unterstützung von der<lb break="yes"/>Gemeinde, sondern ich will und
                kan̄ so viel verdienen, was<lb break="yes"/>ich brauche so lang ich lebe.
                Wen̄ Sie das vorher nicht <pb facs="#image_110"/> glauben wollen, dan̄
                kön̄en Sie sich nacher überzeugen.<lb break="yes"/>Voriges Jahr hat
                man̄ mich an meinen Bruder schreiben laßen,<lb break="yes"/>er möchte mir
                von meinem Geld einige Mark schiken, aber er schikte nicht<lb break="yes"/>einmal
                eine Antwort viel weniger Geld, wie auch sonst keinen Brief,<lb break="yes"/>viel
                weniger, daß er mich besucht. Der Herr Doktr hat jetzt an<lb break="yes"/>Herrn
                    <surname>G.</surname>, Advokat in Dillingen geschrieben, ob es wahr<lb break="yes"/>ist, daß ich meinem Bruder Geld gelien habe. Zur Antwort kam<lb break="yes"/>die Bestettigung. Der Herr Doktr sagte dan̄ zu mir ich soll
                    an<lb break="yes"/>Herrn Bürgermeister schreiben, da mein Bruder freiwillig
                nichts zahlt,<lb break="yes"/>man̄ möchte mir einen Kurator bestellen,
                welcher mir mein<lb break="yes"/>Geld besorgt, daß ich mir auch etwas kaufen
                kan̄. So bitte ich<lb break="yes"/>Sie, Herr Bürgermeister, bestellen Sie
                mir so einen Kurator, oder sorgen<lb break="yes"/>Sie dafür, daß ich einen
                bekom̄. Sie kön̄en sich auch beim Herrn Ge<lb break="no"/>richtsvolzieher <surname>S.</surname> überzeugen, daß ich an 1892 der
                    <surname>S.</surname><lb break="yes"/>ihre zwei Kühe, vovon eine schon
                versteigert war ausgelöst hatte,<lb break="yes"/>und ich bekam̄ die zwei
                Kühe als Pfand schriftlich, so kon̄te ich, wen̄<lb break="yes"/>sie
                mich zur ausgemachten Zeit nicht bezahlt, die Kühen verkaufen,<lb break="yes"/>oder
                durch den Gerichtsvolzieher verkaufen laßen. Da mein Bruder<lb break="yes"/>im̄er mehrer Geld von mir entlenen wolte, so hab ich ihn mein Gut<lb break="no"/>haben, von der <surname>S.</surname> übergeben,. Ich habe ihm
                auch gesagt, daß<lb break="yes"/>die Zahlungszeit schon verfallen ist, und die
                Sache so gestelt ist, wen̄<lb break="yes"/>die <surname>S.</surname>
                nicht bezahlt, er blos zum Gerichtsvolzieher gehen<lb break="yes"/>darf, und die
                Kühe verkaufen laßen. Aber anstadt deßen <pb facs="#image_111"/> wie ich spehter
                erfahren habe, von andern Leuten, hat er die Sache<lb break="yes"/>sogleich dem
                Advokaten übergeben. Da ich im Brief meinem Bruder<lb break="yes"/>auch geschrieben
                habe, wen̄ er mir nicht schikt, daß ich ihm den Gerichts<lb break="no"/>volzieher schiken. Es ist auch ausgemacht, daß er mir sogleich Geld ge<lb break="no"/>ben muß, nicht erst durch vierteljährige Kündigung. Da wird es am<lb break="yes"/>besten sein, man̄ übergibt meinen Bruder auch sogleich dem Advokat<lb break="yes"/>Herrn <surname>G.</surname>, da sich dießer, 1.) am besten in
                der Sache ausken̄t, da<lb break="yes"/>ihm mein Bruder es schon übergeben
                hat, und von mir auch eine<lb break="yes"/>Schrift bekom̄en hat, welche ich
                in des Herrn Dokters Brief beige<lb break="no"/>legt habe, 2.) weil dießer in
                meines Bruders Bezirk ist.<lb break="yes"/>Mein ganzes Guthaben bei meinem Bruder
                ist <hi rendition="#u" style="arzt">468 mark 87 dl.</hi><lb break="yes"/>vierhundert und acht und sechzig Mark und 87 Pfenig.<lb break="yes"/>Die Rechnnung
                mit Zins genau, die hat der Herr <surname>G.</surname> schon.<lb break="yes"/>Ich bitte Sie nochmals, daß Sie mir so bald wie möglich einige<lb break="yes"/>Mark
                schiken, wen̄ Sie mich nicht abholen. Wen̄ mein Bruder<lb break="yes"/>nicht sogleich etwas hergibt, vieleicht borgt Jeman̄d, wen̄<lb break="yes"/>man̄ überzeugt ist, daß es sicher ist.</p>
<p><seg ana="#salute"> Ich grüße Sie freundlich der Unterdrükte, Verlaßene</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#r">Georg
                    <surname>S.</surname>.</hi></seg><lb break="yes"/>An Wohlgebornen Herrn
                Sebastian <surname>R.</surname><lb break="yes"/><hi rendition="#c">Bürgermeister in Höchstädt a/D.</hi></p>
<pb facs="#image_112"/>
<p>
<handShift medium="ink" scribe="arzt2"/> Geehrter Herr Bürgermeister!
                    Vorstehender<lb break="yes"/>Brief des hr. <surname>S.</surname> gestatte
                ich mir, dessen<lb break="yes"/>Wunsch entsprechend, zu übersenden; derselbe<lb break="yes"/>wünscht für Anschaffung von Genußmitteln Geld<lb break="yes"/>zu
                bekom̄en und behauptet, bei seinem<lb break="yes"/>Bruder noch eine
                Sum̄e stehen zu haben,<lb break="yes"/>welche er dafür verwenden will.</p>
<p>Ob <surname>S.</surname> Behauptungen bezüglich dieses<lb break="yes"/>Geldes
                richtig sind vermag ich nicht zu be<lb break="no"/>urtheilen; er hat deshalb auch
                schon selbst an<lb break="yes"/>seinen Bruder geschrieben, doch keine Antwort<lb break="yes"/>erhalten.</p>
<p>Kaufbeuren den 5 V 1897<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Hochachtungsvollst.</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">D</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">r</hi></hi><hi rendition="#i"> Ullrich</hi><lb break="yes"/>k
                    Direktor.</hi></p>
<p>
<handShift medium="ink" scribe="buergermeister"/>
<hi rendition="#u"><unclear>bem.:</unclear> an den Herrn<lb break="yes"/>Direktor Dr. Ulrich in<lb break="yes"/>Kaufbeuren</hi> zurück mit<lb break="yes"/>dem ergeb. Bemerken, daß aus<lb break="yes"/>diesem brief
                    nicht hervorgeht, welcher<lb break="yes"/>Bruder Schuldner sein soll.<lb break="yes"/>Die Sache <unclear>möchte</unclear> von dem gerichtlich<lb break="yes"/>bestellten Curator Oekonomen Georg<lb break="yes"/><surname>W.</surname> von Hier betrieben werden.<lb break="yes"/>Höchstäd
                    7/ V 97<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#u"><surname>R.</surname>
                            Bürgermeister</hi></hi>
</p>
<pb facs="#image_113"/>
<p>
<handShift medium="ink" scribe="arzt2"/> Sehr geehrter Herr Bürgermeister!<lb break="yes"/>Unter Rückgabe des <surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname>'<lb break="yes"/>schen Briefes gestatte ich mir die
                    ergebenste<lb break="yes"/>Mittheilung, daß Leonhard
                    <surname>S.</surname>,<lb break="yes"/>Söldner in Holzheim, der Schuldner
                sein soll.<lb break="yes"/>Hochachtungsvollst<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Dr Ullrich</hi>.</hi><lb break="yes"/><add><handShift medium="crayon" scribe="arzt3"/> ad. act.
                        <surname>S.</surname>:<lb break="yes"/>pr. resp. v 31 VII
                        <unclear>dt</unclear></add>
</p>
</body>
</text>
</TEI>