<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1763s48" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1763</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1913-02">Februar 1913</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Bischöfe in Bayern</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1763s">
<persName>
<forename>Georg</forename> <surname>S.</surname></persName>
<birth when="1831-06-27"/>
<death when="1916"/>
<occupation>Mahlknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonomen</p>
<p>Anstalt: <date from="1863-08-22" to="1916-04-08">22.08.1863–08.04.1916</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 18, po: 32, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Hypochondrie, (folie raisonnante)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Kritik an der Kirche und den Geistlichen, er könnte das alles besser machen,
                    beispielsweise die Hirtenbriefe; hat in seiner Kindheit wenig Bildung erfahren
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s48a.jpg" xml:id="image_253"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s48b.jpg" xml:id="image_254"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s48c.jpg" xml:id="image_255"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s48d.jpg" xml:id="image_256"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s48e.jpg" xml:id="image_257"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s48f.jpg" xml:id="image_258"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s48g.jpg" xml:id="image_259"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1763s48h.jpg" xml:id="image_260"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_253"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Februar<lb break="yes"/>1913.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">An die Hochwürdigen Herrn<lb break="yes"/>Herrn
                        Bischöfe in Bayern! Zum Hirtenbrief.</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top">Georg <surname>S.</surname><lb break="yes"/>von Höchstädt</add></p>
<p>Da ich in der Irrenanstalt eingesperrt bin, so kön̄en die Herrn nur das<lb break="yes"/>glauben, worüber Sie Sich selbst überzeugen kön̄en. Da
                mehrere Ärzte<lb break="yes"/>besonders Eide geschworen haben, ich sei gesiteskrank
                u. gemeingefähr<lb break="no"/>lich, auch der Geistliche hat mich als einen solchen
                Narren erklärt, u. gesagt,<lb break="yes"/>daß man mit mir mit dem Beichten gar
                nichts machen kan̄, ohne daß<lb break="yes"/>ausprobiert hat, u. verbietet
                mir im̄er den Empfang der hl. Sakramente,<lb break="yes"/>u. da das was ich
                schreibe unmöglich scheint, u. unglaubar ist, so verlange ich<lb break="yes"/>auch
                gar nicht, daß die Herrn mir sogleich glauben, sondern daß Sie Sich selbst<lb break="yes"/>bei mir überzeugen, daß ich nicht geisteskrank bin, u. nie
                geisteskrank war.<lb break="yes"/>Wen̄ man glauben würde ich sei
                geisteskrank, müßte man glauben, daß Jesus<lb break="yes"/>auch blos ein
                geisteskranker Mensch war. Den was ich weiß u. verstehe, das<lb break="yes"/>stim̄t ganz genau zu dem was Jesus gelehrt hat. Aber die Herrn wißen nichts<lb break="yes"/>u. verstehen nichts, nemlich, so wenig, was man gewöhniglich
                für nichts hält. Da<lb break="yes"/>der Papst nicht einmal die Lehre Jesu recht
                versteht, da weiß ich nicht, hat Jesus<lb break="yes"/>nicht deutlich gelehrt, oder
                haben es seine Nachfolger vergeßen. Wen̄ ich nicht<lb break="yes"/>sicher
                wüßte, daß alles Wahrheit ist, was Jesus gelehrt hat, müßte ich glauben,<lb break="yes"/>daß Jesus auch blos ein Mensch war, der nicht viel wußte, aber ich
                denke, daß<lb break="yes"/>Jesus nicht gesagt hat, was Er wußte, oder haben die
                Apostel es für sich behalten.<lb break="yes"/>Es steht wohl von Johan̄es
                geheimen Offenbarungen, aber dieß ist auch soviel<lb break="yes"/>wie nichts, da
                weiß ich viel mehrer, u. alle Gelehrte kön̄en nicht erfinden<lb break="yes"/>was ich weiß u. verstehe, sonst kön̄te ich mir nicht die Hoffnung machen<lb break="yes"/>daß ich alles fertig bring was, was ich will. Was alle
                Geistlichen in 1900<lb break="yes"/>Jahren nicht fertig brachten, will ich in 2
                Jahren fertig bringen, daß<lb break="yes"/>ein Hirte u. eine Herde wird, so, daß
                alle Völker auf Erden den Papst als<lb break="yes"/>ihr Oberhaupt achten. Ich will
                auch alle Armen u. Notleidente so reich machen,<lb break="yes"/>daß sich keiner
                vertauschen <add place="above">möchte</add> mit Könige u. Kaiser, mit all ihren
                Reichtümer. Ich <add place="inline">will</add><lb break="yes"/>die Herrn nicht beleidigen u. nicht verachten, u. nicht
                erniedrigen, sondern er<lb break="no"/>höhen über Könige u. Kaiser. Aber dem Papst
                ist dieß alles ganz unmöglich, u.<lb break="yes"/>so etwas probieren kan̄
                Ihn so wenig einfallen als auf den Wolken spat<lb break="no"/>zieren gehen. Es waren
                Apostel u. nacher Heilige, welche Völker bekehrt<lb break="yes"/>haben, aber so
                etwas, was ich fertig bringen will, hat noch keiner probiert.<lb break="yes"/>Vileich war es früher nicht möglich. Aber jetzt hoffe ich, daß es sogar leicht<lb break="yes"/>möglich ist, wen̄ die Herrn zu mir kom̄en, oder mich
                zu Sich nehmen, Sich von<lb break="yes"/><add place="below">Bei mir muß man sich überzeugen, wen̄ man sicher die
                    Wahrheit erfahren<lb break="yes"/><hi rendition="#r">will.</hi></add>
<pb facs="#image_254"/>mir belehren laßen, u. mir helfen, aber nicht mit Geld,
                sondern in der Tat.<lb break="yes"/>Selbstverständlich, so lang ich eingesperrt
                bin, u. die Herrn nicht zu mir komen,<lb break="yes"/>ist mir auch alles unmöglich.
                Es kamen öfter hohe Ofiziere in die Anstalt aus<lb break="yes"/>Neugierte, so
                kön̄ten auch Geistliche, in die Irrenanstalt kom̄en. Die weltliche<lb break="yes"/>Obrikeit schaut bei jedem Einzelnen überal genau nach ob er nicht
                zu wenig<lb break="yes"/>Steuer bezahlt. Da die geistliche Obrikeit gar nicht
                nachschaut, nicht einmal der<lb break="yes"/>Pfarrer neben der Anstalt, schaut
                nach, das ist eine unverzeiliche Nachläßigkeit.<lb break="yes"/>Der Bischof
                überlaßt denjenigen die Aufsicht, welche die Ungerechtigkeiten<lb break="yes"/>verüben, da Er doch Zeit hätte nachzuschauen. Die Arbeiten kan̄ er andern<lb break="yes"/>überlaßen, Er braucht dan̄ blos nachschauen, ob alles
                recht besorgt wird.<lb break="yes"/>Es scheint, daß es gar keinen glugen
                rechtschafenen Geistlichen gibt, den̄ ein<lb break="yes"/>solcher
                kom̄t nie in die Anstalt, der nachschaut u. für Wahrheit u. Recht sorgt.<lb break="yes"/>Den großen Herrn glaubt man im̄er eher das Verlogene, als
                einem Ge<lb break="no"/>meinen die Wahrheit. Sträflinge werden begnadigt, aber einer
                der in der<lb break="yes"/>Irrenanstalt unschuldig eingesperrt ist, der darf
                nirgens Hilfe suchen.<lb break="yes"/>Vom Landtag aus hat man überal bekan̄t
                gemacht, daß man in der Irren<lb break="no"/>Anstalt grausame Ungerechtigkeiten
                verübt, u. ungerechter Weiße Per<lb break="no"/>sonen einsperrt, welche den rechten
                Verstand haben, u. angeortnet, daß<lb break="yes"/>man nachschaut, aber da hat man
                blos die großen − von der Regierung<lb break="yes"/>bestelt. Da ist es als
                wie man dem Fuchs zum Hen−en hüten bestelt, u. den<lb break="yes"/>Bok als
                Ziergärtner, u. als wie man den Teufel bei seiner Mutter u. die<lb break="yes"/>Spitzbuben beim Räubershauptman̄ verklagt. Die Herrn sollen selbst nach<lb break="no"/>schauen, oder rechtschafene Män̄er schiken, welche für
                Wahrheit u. Recht sorgen.<lb break="yes"/>Aber nur bei mir kön̄en die Herrn
                sicher die Wahrheit erfahren. Besonders<lb break="yes"/>sollen die Herrn zu mir
                kom̄en, da ich noch viel zu sagen habe, was ich<lb break="yes"/>weiß, u. was
                die Herrn nicht wißen u. nicht verstehen. Daher waren die<lb break="yes"/>Hirtenbriefe von Augsburg nicht recht, u. jetzt haben die Bischöfe einen<lb break="yes"/>Hirtenbrief gemacht, daß es eine Schande ist, für gelehrte
                Män̄er, welche die Kirche<lb break="yes"/>Gottes regieren sollen. Auch in
                der Zeitung werden die Bischöfe als dum−e er<lb break="no"/>klärt, u. daß ein
                jeder machen kan̄, wie es ihm baßt. So sind die Bischöfe bis<lb break="yes"/>hinauf zum Papst ganz erbärmliche Personen. Man achtet Sie so wenig wie<lb break="yes"/>den Hund an der Kette, wen̄ er beld. Der ganze Hirtenbrief
                war gegen das<lb break="yes"/>Leicehnverbren̄en, aber die werden nacher
                verbren̄t wie vorher. Im März<lb break="yes"/>habe man 927 Personen
                verbren̄t. In Frankreich werden die Bildniße Jesu<lb break="yes"/>entfernt,
                u. der lebende Gott muß sich zuerst entfernen, u. die klösterlichen<lb break="yes"/><add place="below">Ich bin bereitz 83 Jahre alt, u. habe Schneeweiß<add place="inline">e</add> Hare. Haare. </add>
<pb facs="#image_255"/>Schulen werden entfertn, u. dafür weltliche, oder teufelische
                gestelt, wo<lb break="yes"/>kein Christusbild mehr exestieren darf. Da ist es dem
                Papst unmöglich etwas<lb break="yes"/>beßer zu machen, da dazu noch die weltliche
                Macht, den Geistlichen das <del>E</del>pre<lb break="no"/>digen verbietet u. davon
                jagt. Es wird zwar im Reichstag ausgemacht, daß<lb break="yes"/>man die
                Jesuitengesetze weggtut, aber daß die Herrn nicht predigen dürfen<lb break="yes"/>wie sie wollen, bleibt im̄er noch, bis ich, es anderst mache. Die
                Modernisten<lb break="yes"/>beklagen sich, daß sie einen falschen Eid schwören
                sollen, aber ich weiß die Ur<lb break="no"/>sache nicht, so kan̄ ich auch
                nicht wißen, ob der der Papst recht hat oder die Modern<lb break="no"/>nisten. Aber
                das ist klar, daß der Papst, das heißt, der ganze Kirchenrat auch <w>nicht</w><w>mehr</w><lb break="yes"/>weiß u. versteht, sonst würde Er die Modernisten belehren, anstadt
                von der Kirche<lb break="yes"/>ausschließen, u. die Schlechtere behalten, welche
                nicht kalt u. nicht warm sind, son<lb break="no"/>dern lau, u. für gar nichts
                sorgen, als daß sie ihre Stelle nicht verlieren wodurch<lb break="yes"/>sie
                Einkomen erhalten, u. ein Leben führen, daß sie den Namen als Christen nicht wert<lb break="yes"/>sind. Über Geistliche hat vor 40 Jahren, ein Geistlicher, Alban <surname>S.</surname> Regens, bereitz<lb break="yes"/>daß Nem̄liche
                geschrieben wie ich. Es ist auch klar, daß die Herrn blind sind u. in der<lb break="yes"/>Finsterniß leben, davon bin ich vielfach überzeugt, Sie sehen nicht
                einmal was<lb break="yes"/>Sie leicht, sehen u. verstehen kön̄ten. Daher
                sollen die Herrn zu mir kom̄en,<lb break="yes"/>ich will Ihnen die Augen
                öfnen, u. leichten in der Finsterniß, das Sie sehen,<lb break="yes"/>wie die
                Hirtenbriefe sein sollen, u. wie schlecht es in der Christenheit aussieht, u.<lb break="yes"/>wie man alles beßer machen kan̄ u. recht, u. daß alles
                möglich ist, was ich<lb break="yes"/>fertig bringen will. Wen̄ die Herrn die
                die Lehre Jesu glauben, kön̄en Sie<lb break="yes"/>leicht wißen, daß man
                Ihnen beim letzten Gericht sagt, ich war krank u. gefan<lb break="no"/>gen u. haben
                mich nicht besucht. Wen̄ die Herrn die Kranken besuchen würden,<lb break="yes"/>würden Sie auch zu mir kom̄en, oder sind die Geistlichen
                davon dispenz<del>d</del>iert,<lb break="yes"/>daß sie die Kranken nicht besuchen
                brauchen als einem in der Gemeinde wo<lb break="no"/>zu sie gezwungen sind.
                Wen̄ der Bischof einem kranken Pfarrer besucht für den<lb break="yes"/>es
                ohnehin gesort wird, das rechnet man als eine auserortentliche Frö<lb break="no"/>mikeit, aber einen armen Lazerus der unschudig eingesperrt ist, u. nir<lb break="no"/>gens Hilfe suchen darf u. nimand für ihn sorgt, den besucht der
                Bischof nicht, den<lb break="yes"/>laßt Er vereken. Da Er doch leicht dafür sorgen
                kön̄te, daß ich dorthin gehen<lb break="yes"/>darf, wo ich mich vorbereiten
                kön̄te zum Sterben, da man mir in der An<lb break="no"/>stalt den Empfang der
                hl. Sakramente verbietet, u. da man <add place="above">nicht</add> im gering<lb break="no"/>sten etwas beweißen kan̄, daß ich geisteskrank sein
                kön̄te, u. da in der<lb break="yes"/>Irrenanstalt mehrere Patienten alein
                ausgehen dürfen. Die Herrn wo<lb break="yes"/>ich mich vorbereiten kan̄ zum
                Sterben, kön̄en dan̄ auch überzeugen, <pb facs="#image_256"/>daß ich
                nicht geisteskrank bin. Die Haupsache ist, wen̄ die Herrn zu mir<lb break="yes"/>kom̄en, daß ich alles beßer machen kan̄, was die
                Herrn durch Ihre Unwißen<lb break="no"/>heit u. Nachläßigkeit schlecht gemacht
                haben, nicht nur wie sich die Geistlichen<lb break="yes"/>über die Menschheit
                beklagen, sondern auch Geistliche sind fehlerhaft, u. un<lb break="no"/>eins. Jesus
                hat gesagt, ein Reich das in sich selbst uneins ist, das zerfält.<lb break="yes"/>Ich kan̄ dan̄ auch den Herrn vieles sagen, was alle Gelehrten nicht
                wißen<lb break="yes"/>u. nicht erfinden kön̄en, u. kan̄ Ihnen
                leichten in der Finsterniß. Der Papst<lb break="yes"/>weißt nicht einmal wo der
                Him̄el ist, oben oder unten, u. wo die Hölle u.<lb break="yes"/>Fegfeuer ist
                weißt Er auch nicht, u. Er ken̄t Gott nicht u. den Teufel nicht,<lb break="yes"/>daher laßt sich der Papst u. die Bischöfe laßen Sich willig leiten
                vom Teufel<lb break="yes"/>am Strik, daß keiner zu mir kom̄t, u. alles was
                die Herrn nicht recht machen<lb break="yes"/>verursacht der Teufel, u. was der
                Teufel nicht verhintern kan̄, beten<lb break="yes"/>u.s.w. Da hat er die
                beste Gelegenheit, die Herrn zu betrügen, daß Sie<lb break="yes"/>Sie glauben, daß
                der Teufel nicht in Ihrer Nähe ist, u. u. nur von Gott dem hl. Geist<lb break="yes"/>regiert u. geleitet werden, u. sehen dan̄ in der Finsterniß nicht daß Sie
                    nir<lb break="no"/>gens etwas recht machen. Die Abgeortneten, wobei auch
                Geistliche sind, haben<lb break="yes"/>angeortnet, daß man him̄elschreiende
                Sünden begeht, den Arbeitern den ver<lb break="no"/>dienten Lohn weggnim̄t,
                jährlich 10<add place="above">20</add> bis 20 <add place="above">40</add> Mk. wovon
                keiner eine sichere<lb break="yes"/>Hoffnung hat, daß er wieder etwas davon
                bekom̄t. Wen̄ man für Hilflose<lb break="yes"/>sorgen will,
                dan̄ hätte man 1,000 Milionen von den nehmen sollen was<lb break="yes"/>man
                von Frankreich bekom̄en hat, u. von dem, was man zu Kriegsrüst<lb break="no"/>tungen verwendet, kön̄te man jährlich leicht 300 Milionen Mark erspa<lb break="no"/>ren. Es ist auch eine Ungerechtigkeit wen̄ man den Armen
                welche arbeiten u.<lb break="yes"/>Hunger leiden, das Geld nim̄t, u. die
                lüderliche Leute unterstützt, welche<lb break="yes"/>nichts arbeiten, u. das was
                sie hatten u. haben kön̄ten verschwendet ha<lb break="no"/>ben. Man soll
                nachschauen, welche durch Krankheit oder Unglük veramt<lb break="yes"/>sind. Auch
                Arbeiter welche im Som̄er nichts verdient haben u. erspart haben, hat<lb break="yes"/>man im Winter ungerechter Weiße mit 300,000 Mark unterstützt. In
                der ganzen<lb break="yes"/>Welt rüschtet man sich zum Kriegführen, zum Morden u.
                Rauben, wozu man den Ar<lb break="no"/>men das Geld nim̄t, daß die Landleute
                überal verderben, u. viele Tausende ver<lb break="no"/>gantet werden, wer nicht Tag
                u. Nacht arbeitet, raues Brod ist u. Wasser trinkt.<lb break="yes"/>Die göttliche
                Liebe, Glaube, Gedult u. Demut, kan̄ ich nirgens finden. Dagegen<lb break="yes"/>Hoffart, Haß, Neid u. Feindseli<add place="below">g</add>keit,
                Raub, Mord, Selbstmord, u. was man bei Ge<lb break="no"/>richten alles erfahren
                kan̄, das ist grausam, u. die Grausamkeiten welche<lb break="yes"/>beim
                Kriegführen verübt werden. Man hat es auch so eingerichtet, daß in <pb facs="#image_257"/>großen Städten Frauenzim̄er von der Hurerei leben
                kön̄en, anstadt durch Ar<lb break="no"/>beit. Weitere Schlechtigkeiten welche
                verübt werden, brauch ich nicht schreiben.<lb break="yes"/>Da wäre leicht zu
                hoffen, daß die Welt unterging, wie bei der Sündflut. Wie So<lb break="no"/>doma
                versunken ist, so wurde auch Mesina über Nacht ein Schuthaufen, wodurch<lb break="yes"/>100,000 Personen ums Leben kamen. Den 16<add place="above">ten</add> November 1911 war bei uns bereitz auch der<lb break="yes"/>nem̄liche Fall. Aber da kom̄t von den Geistlichen kein Jonas der
                predigt, daß man<lb break="yes"/>Buse tut, da ziehen sich alle zurük, wie die Maus
                vor der Katz. Dagegen predigt<lb break="yes"/>der Papst wodurch es blos St<add place="above">r</add><add place="below">r</add>eitigkeiten gibt, anstadt Buse
                tut. Es scheint, daß<lb break="yes"/>die Herrn so tief in der Finsterniß steken,
                daß die Erleichtung des hl. Christus nicht<lb break="yes"/>durchdringt. Nicht blos,
                daß die Herrn nichts wißen u. nichts verstehen. Es ist<lb break="yes"/>mir sogar
                unbegreiflich, wie es möglich ist, daß gelehrte Geistliche so dum<lb break="yes"/>sein kön̄en, wie ich mich mehrmals, u. auch durch die Hirtenbriefe
                überzeugt<lb break="yes"/>habe, u. von einer Erleichtung des hl. Geistes
                kan̄ ich bei den Herrn wenig fin<lb break="no"/>den. Daher wiederhole ich,
                die Herrn sollen zu mir kom̄en, ich will Ihnen<lb break="yes"/>leichten in
                der Finsterniß, aber nicht blos mit der Laterne, daß Sie sehen,<lb break="yes"/>daß
                alles Wahrheit ist, was ich schreibe u. spreche. Über vieles sind die <add place="below">Herrn</add><lb break="yes"/>schon überzeugt, daß es Wahrheit ist was ich schreibe, u. über das
                    Wei<lb break="no"/>tere kön̄en Sie Sich bei mir überzeugen. Nur bei mir
                kön̄en Sie sicher<lb break="yes"/>die Wahrheit erfahren. Wen̄ andere
                gegen mich sprechen, so ist es ver<lb break="no"/>logen, wen̄ dieße auch 10
                Eid dazu schwören. Hochgestelte Herrn glaubt man<lb break="yes"/>im̄er eher
                das Verlogene, als einem Gemeinen die Wahrheit. Über Geistliche,<lb break="yes"/>hat ein Geistlicher, Aban <surname>S.</surname>, bereitz das Nem̄liche
                geschrieben, wie ich. Die<lb break="yes"/>Herrn glauben vieleicht, Sie seien keine
                erbärmliche Personen, da man<lb break="yes"/>Ihnen Ehren u. Höflichkeiten e<add place="above">r</add>weißt, u. zu eßen z. zu trinken haben. Aber<lb break="yes"/>da kan̄ leicht der Fall sein, daß man Ihnen sagt, du hast deinen Lohn schon
                    er<lb break="no"/>halten, wie dem reichen Praßer. Da durch Ihre Unwißenheit u.
                Nachläßigkeit,<lb break="yes"/>viele Tausende in die Hölle u. Fegfeuer
                kom̄en, da kan̄ der Fall sein daß die<lb break="yes"/>Herrn auch dort
                hinkom̄en, u. von jedem Priegel bekom̄en, der sagt du bist<lb break="yes"/>schuld, daß ich da bin. Die Herrn haben auch keine sichere
                Hoffnung, daß Sie<lb break="yes"/>durch Gebete Meßopfer, u. sonst alles Mögliche,
                Sich von Ihrer Schuld u. Strafe<lb break="yes"/>befreien kön̄en. Die Herrn
                kön̄en Sich überzeugen, daß in der Irrenanstalt<lb break="yes"/>bereitz so
                viel Geistliche sind, oder mehrer, zu einer Anzahl Personen, wie<lb break="yes"/>auser der Anstalt. So kan̄ es in der Hölle u. Fegfeuer auch ausschauen. So<lb break="yes"/>viel ich weiß, kom̄t von den Geistlichen, bis hinauf zum
                Papst, keiner in<lb break="yes"/>den Him̄el, wen̄ er stirbt. Wie in
                die Irrenanstalt kein Geistlicher kom̄t, <pb facs="#image_258"/>der
                nachschaut, u. für Wahrheit u. Recht sorgt, so wird auch keiner in den Him̄el<lb break="yes"/>kom̄en wen̄ er stribt. Daher sollen jetzt die
                Herrn zu mir kom̄en, so lang wier<lb break="yes"/>auf Erden sind, u. ich
                noch lebe. Nacher kan̄ ich keinem mehr hefen, u. es wird<lb break="yes"/>auch nicht ein Hirt u. Schafstal werden. Wer weißt ob in 1,000 Jahren wieder<lb break="yes"/>einer kom̄t, der weißt was ich weiß. Wen̄ den Herrn,
                was ich fertig bringen wil<lb break="yes"/>noch so unmöglich scheint, so
                kön̄en Sie doch denken, man kan̄ es probieren.<lb break="yes"/>Da
                dieß eine Seltenheit u. Merkwürdigkeit ist, so kön̄en die Herrn auch aus<lb break="yes"/>Neugierte zu mir kom̄en, um Sich zu überzeugen, ob wirklich
                ein Ungelehr<lb break="no"/>ter die Sache beßer versteht, als alle Gelehrte, u.
                weiß, was alle Gelehrten<lb break="yes"/>nicht erfinden kön̄en. Dieß muß ich
                aber persönlich miteilen, daß die Herrn<lb break="yes"/>es verstehen u. glauben
                kön̄en. Auch alles was ich schreibe muß ich näher er<lb break="no"/>klären u.
                beweißen. Die Herrn glauben vieleicht noch die Kirche steht fest und<lb break="yes"/>kan̄ nicht überwältigt werden. Aber sie ist von selbst eingefallen u. man<lb break="yes"/>kan̄ nur noch den Schuthaufen davon sehen, u. was in dem
                Schuthaufen ist,<lb break="yes"/>wißen die Herrn bereitz. Räuber u. Mörder, u. was
                ich bisher bezeichnet<lb break="yes"/>habe. Aber keine, welche die Kirche wieder
                aufbauen. Höchstens solche welche<lb break="yes"/>man als Bausteine zur neuen
                Kirche brauchen kan̄. Die Kirche wurde auch<lb break="yes"/><add place="above">von</add> irdischen Reichtümern beraubt. Die Kirche ist schon seid
                mehrere 100 Jahre bau<lb break="no"/>fälig. Dunh den Luter ist schon bereitz die
                Hälfte weggefalen, u. das Übr<lb break="no"/>brüke wurde durch die Unfehlbarkeit
                gespalten. Diejenigen sind die<lb break="yes"/>Wenigsten welche die Unfehlbarkeit
                glauben, wen̄ sie auch nicht dage<lb break="no"/>gen streiten, u. welche man
                zu Christen zählt, sind vieleicht die Hälfte<lb break="yes"/>gar keine Christen, u.
                haben blos den Namen. Es scheint, daß die Kirche<lb break="yes"/>seid 1800 Jahren
                nicht recht regiert worden ist. Mir würde kein Martin Luter<lb break="yes"/>etwas
                davon entreißen, auch würde ich nicht lehren, wodurch es Spaltungen<lb break="yes"/>gibt, u. von irdischen Reichtümern würde man mir nichts rauben. Wen̄ es
                auch<lb break="yes"/>noch viele gute Geistliche gibt, aber einen solchen, der die
                Kirche recht regie<lb break="no"/>ren kan̄, gibt es nicht, u. einen, der die
                Kirche aufbauen kan̄, daß ein Hirte u.<lb break="yes"/>eine Herde wird,
                einen solchen gibt es noch weniger. So muß ich den ganzen<lb break="yes"/>Schuthaufen entfernen, u. von Grund aus eine neue Kirche bauen, welche kein<lb break="yes"/>Blitz u. kein Hagelwetter zerstört, u. die Hölle, der Teufel keine
                Macht mehr hat,<lb break="yes"/>die Kirche zu überwältigen. Die Herrn werden
                verstehen, daß ich die neue<lb break="yes"/>Kirche nicht mit Ziegelsteine baue,
                sondern aus allen Völker auf Erden zu<lb break="yes"/>einem einzigen Bau, u. das
                In̄ere muß geschmükt werden, mit allen<lb break="yes"/>göttlichen Tugenden,
                u. Geistliche, welche predigen u. die Kirche regie<pb break="no" facs="#image_259"/>ren. Dieße muß aber ich belehren, wie man Kinder lehrt, welche noch nichts wißen.<lb break="yes"/>Zuerst brauch ich 12 Apostel, dieß sollen aber schon die besten
                sein, welche zu fin<lb break="no"/>den sind, dieße muß ich besonders belehren. Alle
                Sprachen müßen diese aber<lb break="yes"/>selbst sprechen kön̄en, ich
                kan̄ nur deusch. <seg ana="#metaling">Da ich im Schreiben nicht geübt<lb break="yes"/>bin,</seg> brauch ich auch 4 Evangelisten, welche schreiben was
                ich lehre. Das wä<lb break="no"/>ren 16, u. für jeden Apostel so viel Gehilfen, was
                man bekom̄en kan̄. Dazu<lb break="yes"/>brauch ich aber noch viele
                Arbeiter, dazu muß man alle Sorten <add place="above">benützen</add> gute u.
                schlechte.<lb break="yes"/>Das verstehen die Herrn aber nicht, wie ich die
                Schlechte, auch brauchen kan̄,<lb break="yes"/>blos keine schlechte
                Geistliche, u. welche den Nächsten berauben u. morden. Die<lb break="yes"/>Apostel
                sende ich dan̄ zu allen Glaubssorten, zu Hohe u. Niedere, z. Räuber<lb break="yes"/>u. Mörder, u. zu den Anarchisten welche morden, aber ich werde auch<lb break="yes"/>sorgen, daß keinem etwas baßiert. Da Jesus für keine Apostel
                das nicht<lb break="yes"/>besorgt hat, kan̄ ich den Herrn Auskunft geben, u.
                was Sie nicht verstehen,<lb break="yes"/>u. wie ich die Apostel lehre, das alles
                muß ich persönlich. Daß es schneler<lb break="yes"/>geht, wünsche ich, daß der
                ganze Kirchenrat zusamen kom̄t, aber nicht<lb break="yes"/>nur der Papst u.
                die Bischöfe, sondern, daß man alle Geistlichen dazu<lb break="yes"/>einladet, wer
                zur Sache mithefen will, auch die Modernisten, da dieße<lb break="yes"/>eine
                Belehrung brauchen. Die Hauptsache ist zuerst, daß die Herrn persönlich<lb break="yes"/>mit mir sprechen, daß Sie mir glauben kön̄en. Wen̄
                ich auch weiß, was andere<lb break="yes"/>nicht wißen, so kan doch jeder leicht
                gscheider sein als ich. <seg ana="#metaling">Ich bin ein ganz<lb break="yes"/>Ungelehrter, u. so lang ich lebe war ich im̄er recht dum̄.</seg>
                Besonders da ich<lb break="yes"/>das, was ich weiß nicht früher benützt habe. Aber
                ich hatte zu wenig Er<lb break="no"/>fahrungen, so war es mir auch nicht möglich,
                das alles fertig zu bringen<lb break="yes"/>was ich will, u. die Kirche war auch
                noch nicht in einer so erbärmlichen<lb break="yes"/>Lage wie jetzt. Es wird nicht
                so leicht einer zu finden sein, der so wenig be<lb break="no"/>lehrt worden ist, wie
                ich. Zu Haus kon̄t ich nichts lernen, u. im ersten Jahr in<lb break="yes"/>der Schule war ich die halbe Zeit krank, u. die andern Jahre, mußte ich arbei<lb break="no"/>ten von früh bis speht abens, in die Schule kam ich oft ganze Monate
                gar<lb break="yes"/>nicht, u. in die Kirche höchstens an Son̄tag nach der
                Predig. Die Kirche war<lb break="yes"/>mir so unbekan̄t, daß ich nicht wußte
                wo ich hingehen soll, als ich von der<lb break="yes"/>Werktagsschule frei war,
                dan̄ hab ich mich unter die Schulbuben gestelt. Erst<lb break="yes"/>als ich
                18 Jahre alt, in die Lehre u. Dienst kam, kam ich in die Predig, aber nach<lb break="no"/>mitag wußte ich nichts mehr davon. Erst als ich 33 Jahre alt war,
                krank und<lb break="yes"/>arbeitsunfähig, hab ich etwas im Gedächtniß behalten, was
                in der Predig<lb break="yes"/>recht oder nicht recht war, u. was beßer hätte sein
                sollen. Ich kam zu mehrere <pb facs="#image_260"/>Geistlichen, auch zu Profeßoren,
                u. darnach es Gelegenheit gab, hab ich auch von<lb break="yes"/>der Religion
                gesprochen. So auch mit einem Supregens, da hat ein jeder gesagt,<lb break="yes"/>was ihm eingefallen ist. Da ich meistens anderst gesagt habe als er, u. mir<lb break="yes"/>nicht wiedersprechen kon̄te, daß ich recht habe, war er der
                Ansicht, daß ich ihn be<lb break="no"/>lehren will, da doch er aufgestelt war,
                andere zu lehren, so war es ihm un<lb break="no"/>angenehm. Dan̄ hat er
                gesagt, ich wolle blos andere was sagen, ich wolle<lb break="yes"/>mir aber nichts
                sagen laßen. Dan̄ hab ich gesagt, o ja, sagen Sie mir so viel<lb break="yes"/>sie wollen. Wahrscheinlich hat er nichts gewußt, dan̄ sagte er, er habe mir<lb break="yes"/>schon manches gesagt, aber ich weiß alles beßer. Dan̄
                hab ich schnell gesagt, ja<lb break="yes"/>kan̄ ich dafür, daß ichs beßer
                weiß. Dan̄ hat er mich schreg angschaut. Das Wei<lb break="no"/>tere u.
                Erste, kan̄ ich mich nicht mehr erin̄ern. Mein Besuch war gewöhniglich<lb break="yes"/>beim Herrn Regens. Da war auch der Fall, wen̄ ich ihn
                etwas gefragt hab,<lb break="yes"/>hat er gesagt, das muß ich beßer wißen.
                Wen̄ die Geistlichen zu mir kom̄en,<lb break="yes"/>kön̄en sie
                sich auch überzeugen, daß ich vieles weiß, was die Herrn nicht<lb break="yes"/>wißen, u. nicht erfinden kön̄en. Da die Geistlichen die Hirtenbriefe
                    Predig<lb break="no"/>ten Untericht u. das Beichthören nicht recht machen, so
                muß ich zur neuen Kirche<lb break="yes"/>auch die Hirtenbriefe predigten machen für
                die ganze Christenheit, so, daß es<lb break="yes"/>für jederman taugt, für
                Geistliche u. Weltliche, für Hohe u. Niedere, für<lb break="yes"/>Stadt u.
                Landleute, u. für Reiche u. Arme. Aber nicht blos einmal im Jahr,<lb break="yes"/>sondern für jeden Son̄ u. Feiertag. Da die Bischöfe bl<add place="above">o</add>s einmal im Jahr,<lb break="yes"/>einen Hirtenbrief, u. dießen nicht
                recht machen, werden die Herrn ein<lb break="no"/>sehen, daß ich mehrer wißen, u.
                die Sache beßer verstehen muß. Die<lb break="yes"/>Hauptsache ist, wen̄ ich
                die Herrn belehre, dan̄ kön̄en Sie einsehen, daß<lb break="yes"/>alles nöglich ist, was ich fertig bringen will. Wen̄ die Herrn nicht zu mir<lb break="yes"/>kom̄en, ist es klar, daß die Herrn von den göttlichen
                Wahrheiten nichts wißen<lb break="yes"/>wollen, wie die hohen Priester von Jesus
                nichts wißen wolten, u. in der Fin<lb break="no"/>sterniß bleiben, wie andere
                lichtscheue Menschen, welche zur Zeit ihre Strafe<lb break="yes"/>bekom̄en.
                Da es doch nichts schwehres ist, einmal in der Irrenanstalt einen besuch<lb break="yes"/>machen, so hoffe ich, daß die Herrn zu mir kom̄en. Es ist
                schon der Mühe wert,<lb break="yes"/>was ich über die Geisteskranken zu sagen habe,
                was die Ärzte nicht verstehen.<lb break="yes"/>Die Herrn kön̄en den Besuch
                auch zu einer Erholung oder zu einer Vergnie<lb break="no"/>gungsreiße benützen. Ich
                bitte, die Herrn möchten meinen Namen nicht<lb break="yes"/>bekan̄t machen,
                den̄ ich will ein Verachteter bleiben, u. unerkan̄t. Im<lb break="yes"/>schreiben kan̄ ich die Sache nicht vorbringen, daß es etwas
                nützt, sondern<lb break="yes"/>erst wen̄ ich persönlich mit den Herrn
                sprechen kan̄.</p>
</body>
</text>
</TEI>