<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb457h02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Luzia Pätzel</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>457</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Arzt und Anton <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent">ca1857</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee"/>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb457h">
<persName>
<forename>Anton</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1832"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Bauerssohn</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.0070554 12.7486078</geo>Törring, Tittmoning</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Bauern</p>
<p>Anstalt: <date from="1857" to="1858">1857-58</date></p>
<p>Brieftypen: Protokoll</p>
</state>
<trait><p>Tobsucht (1857-58), Gesichts- und Gehörstäuschungen, Irrsinn (1857)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="arzt"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="hand2"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Abschrift des Protokolls</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
Bericht über eine Straftat und darlegung der Erinnerungen daran.
</purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb457h02a.jpg" xml:id="image_003"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_003"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p><add place="top"><hi rendition="#u">Beilage II.</hi></add> </p>
<p><hi rendition="#c">Das Protokoll</hi><lb break="yes"/>wegen der Geschwister und die Nachbarsleute. Joseph
                    <surname>G.</surname> (Hubersohn von Ed) hat mich erschreckt in der<lb break="yes"/>Schmiede (<del><unclear>Th Jahren</unclear>,</del> dies beruht <add place="above">nicht</add> auf Wahrheit). Wer hätte mir die Gesundheit gegeben;
                Niemand.<lb break="yes"/>Und der Martin <surname>G.</surname> (Hubersohn von Ed)
                hat (als sie klagend nach Törring zum <hi rendition="#i">Vicar</hi> gingen) mier auf<lb break="yes"/>das Kreuz (des Anton) hinausgedroschen (Geschah heuer und genau
                so wie angeführt). Hievon ist der Hofmeister<lb break="no"/>Bauerssohn Zeuge, es war
                im Brodhause Kirchweih. Der Sebastian <surname>G.</surname> (Hubersohn von Ed)
                hat einen Tausch<lb break="yes"/>(mit einem Grundstück) eingeleitet (wahr). Weil
                ich den Tausch zurückgeschlagen (nicht gelten ließt) (aber<lb break="no"/>mals
                wahr), so wußte er nicht, wie er mir das Leben nehmen muß. Er hat bey dem Streite
                wegen der Zäunung<lb break="yes"/>dem Landgerichte einen falschen Zeugen abgegeben,
                und hat gesagt, daß ihm der Herr Landrichter den Auftrag ge<lb break="no"/>geben
                hat, wenn ich nicht folge, so müßte ich in das Militair treten. (unwahr). Da hat der
                Herr Landrichter<lb break="yes"/>meinen älteren Bruder Joseph den Auftrag gegeben
                (daß er die Geschäftsleitung übernehme − beruht auf Wahrheit),<lb break="yes"/>und bey dieser <add place="above">einer andern</add> Geschichte (er meint eine
                Rauferei unter den Geschwisterten) ist der (auf der <unclear>Stöhre</unclear> oben
                im Hause<lb break="yes"/>arbeitende Schneider) Lorenz
                    <surname>H.</surname> Zeuge, daß ich unschuldig bin. (bey einem Streit
                    <add place="above">wegen Kuhverkaufes</add> unter den Ge<lb break="no"/>schwisterten mit Anton <surname>H.</surname>) wie ich Alle aufgejagt hab (vom
                Tisch) und ums Geld gefragt, da ist Maria<lb break="yes"/><surname>H.</surname>
                (die älteste Schwester des Anton) Schuld, von Johann <surname>R.</surname>
                    (<unclear>W</unclear>ürth zu Tengling, an dem die Kuh<lb break="yes"/>verkauft
                wurde. Beruht auf Wahrheit). Und daß mir der Joseph <surname>G.</surname>
                (Hubersohn von Ed) Boni (Pillen)<lb break="yes"/>gegeben hat (unwahr). Elise
                    <surname>H.</surname> (Schwester des Anton) hat gesagt (der Wahrheit gemäß),
                daß ich<lb break="yes"/>die Mutter ermordet hätte (vor 6 Jahren, wo er ihr mit dem
                Gewehre nachlief − wahr), wenn der Joseph<lb break="yes"/><surname>W.</surname>, <unclear>Irgsohn</unclear> von Mühlham, nicht
                herausgekom̄en wäre (Letzeres unwahr).<lb break="yes"/>(Nachstehendes Alles
                unwahr). Und daß mir die nämliche Elise das Haar (zum Zöpfchen abschneiden) zur<lb break="yes"/>Untern= (Nachmittags=) Zeit nur gegeben hat (in die Brodsuppe). Und
                daß wir den ganzen Winter<lb break="yes"/>hindurch (Fuchs=) Witterung und
                Schweinfell (miteinander gemischt) gegeben (überall hingeschmiert) wurde,<lb break="yes"/>so daß ich häufige Kobber (Magenblähungen) erlitt beym Nachbar dem
                    <surname>H.</surname> zu Ed. Der Joseph <surname>G.</surname><lb break="yes"/>hat (die Fuchswitterung) in den Flachsacker gehabt, und da hab ich
                es geschmeckt und der <unclear>Bur</unclear> hats in<lb break="yes"/>Händen gehabt.
                Und bey dem andre Tausch, da ist die Kirchen betrogen worden, wenn sie nicht mehr<lb break="yes"/>geben haben als das Loosmaaß, weil vor etliche Jahren der
                    <unclear>Wasen</unclear> mist gestanden sey (hat gar keine<lb break="yes"/>Beziehung auf eine Thatsache). Der Schmid in Inzing ist Zeuge für die Mannsbilder.
                Und im <hi rendition="#i">Scapu</hi><lb break="no"/><hi rendition="#i">lir</hi>fest,
                da sind sie mit Messer auf und ab in der Stiege gegangen, damit ich gerade
                geschworen hätte (dem<lb break="yes"/>älteren Bruder das Haus zu lassen), da haben
                sie mich geschreckt, dadurch, daß sie den glim̄enden Kerzen<lb break="no"/>docht nächst dem Thürloch haben fallen lassen, − und da habe ich gemeint
                wenn (?) und das Beutelfieber<lb break="yes"/>(bekom̄en), so daß ich lange
                Zeit keinen Schlaf in die Augen gebracht. Und wie ich geschossen habe, da habe<lb break="yes"/>ich gemeint, es hätten die Leiermäuse geschrieen und die Wänd
                hinaufgekraxelt sind, hätten in dem Apfelbaum<lb break="yes"/>geschrieen, da hab
                ich hingeschossen, da hab ich ein bisl Fried gehabt. Da hab ich 2 Tage geexerzirt,
                da<lb break="yes"/>hab ich die längste Zeit nicht schlafen können, über die zwei
                Tage hab ich wieder schlafen können. Und das<lb break="yes"/>Andere weiß ich nicht
                genau. 4000 fl (ist für die 4 Dachstühl) und um Acht (tausend) ists noch nicht<lb break="yes"/>verbaut (wieder in gehörigen Stand gesetzt) 27,000 (soll heißen
                2700) fl gegen 7-8000 fl.<lb break="yes"/><milestone rendition="#hr" unit="section"/></p>
<p><handShift medium="ink" scribe="hand2"/><space/> d 27/1 58.<lb break="yes"/><unclear>befindet thyll</unclear> ganz gut. Vergnügt u fleisig; Reden haben
                    meistens<lb break="yes"/><space/> keinen rechten Sin̄ .</p>
</body>
</text>
</TEI>