<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="mun413s02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 658: Münster</collection>
<idno>413 (K. 670)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Gertrud <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">21.06.1912</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Verwandten: J. <surname>B.</surname></persName>
<settlement type="sent">Münster i. W. </settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="mun413s">
<persName>
<forename>Gertrud</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1852-12-16"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Näherin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.9532449 7.9912335</geo>Geburtsort: Oerlinghausen; Wohnort: Warendorf</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: ledig</p>
<p from="" to="">Eltern: Vater: Ackerer; Mutter: n.a.</p>
<p from="1884-05-11" to="1926-06-20">Anstalt: 11.05.1884-20.06.1926</p>
<p from="1884-05-11" to="1926-06-20">Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Paranoia hallucinatoria (Dem. Praecox 1884)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="typewriter" scope="minor" scribe="vordruck"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Sie erkundigt sich nach dem Befinden der Familie und bittet darum ihr etwas zukommen zu lassen. Sie bittet, dass man ihr eine Messe lesen lässt und sie im Gebet unterstützt. 
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="mun413s02a.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mun413s02b.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mun413s02c.jpg" xml:id="image_007"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_005"/>
<opener>
<dateline><add hand="vordruck">Provinzialheilanstalt. Münster i. W., den</add> 21.6.<add hand="vordruck">1912</add>.</dateline>
<salute><hi rendition="#c">Meine lieben Verwanten!</hi></salute>
</opener>
<p>
<hi rendition="#r">Herrn Landwirth J. <hi rendition="#i"><surname>B.</surname></hi><lb break="yes"/>Bauschaft <hi rendition="#i">Geist. Ludgeritor.
                    Münster</hi>.</hi></p><p>Da nun wieder lange Zeit verfloßen ist, da ich zuletzt<lb break="yes"/>etwas von Euch meine
                Lieben gehört oder gesehen habe, so<lb break="yes"/>kann ich nicht mehr säumen, an
                Euch <w>zu</w><w>schreiben</w>. Mögte<lb break="yes"/>den erst fragen wie es Dich
                guter <hi rendition="#i">Josef. Maria</hi>, Br. <hi rendition="#i">August</hi> u.<lb break="yes"/>unsre liebe Tante <hi rendition="#i">Elise</hi> noch geth.
                Meinerseits kann ich Gott<lb break="yes"/>Dank über die Gesundheit nicht klagen,
                doch läßt sich ja denken<lb break="yes"/>daß es hier für Kranke, sicher
                    i<del>m</del>n meinen Alter im sechzigsten<lb break="yes"/>Jahre wohl noch
                    <w>zu</w><w>wünschen</w> überbleibt; außer einigen Aus<lb break="no"/>setzungen,
                habe ich mich immer bemühet, durch Fleiß den Un<lb break="no"/>terhalt verdienen
                    <w>zu</w><w>helfen</w>, doch jetzt lassen die Kräfte langsam nach,<lb break="yes"/>u. da muß man denken, wo sind wohl noch gute Leute, die unser<lb break="yes"/>Leben noch fristen, um noch etwas für Gott, für d. Nächsten und<lb break="yes"/>für unser eignes Seelenheil wirken <w>zu</w><w>können</w>. Gewiß
                habt<lb break="yes"/>Jhr alle viele Gelegenheit um allerlei verdienstliche Werke<lb break="yes"/>in dieser Beziehung <w>zu</w><w>verrichten</w> wo ich mich auch
                mit einschließen<lb break="yes"/>mögte, doch dabei sind doch <add place="below">gewiß</add> zunächst <add place="below">auch</add> die von Gott uns gegebene<lb break="yes"/>Famielie auch in Eurer Herzen noch guten Platz.
                <del>W</del>Vielen Dank u Gott<lb break="yes"/>vergelts der guten Leitung u.
                sorgsam̄en Pflege d. Anstalt. <pb facs="#image_006"/>Darum wende ich mich
                noch einmal an Euch meine <w>Lieben</w><w>mit</w><lb break="yes"/>der Bitte, doch auch in meinen nahenden alten Tagen auch noch etwas<lb break="yes"/>von Euren, von Gott geschenkten Gütern, die ich Euch ja gern
                gönne<lb break="yes"/>etwas <w>zu</w><w>kommen</w>
<w>zu</w><w>laßen</w>, damit man nicht andern <del>a</del>Armen<lb break="yes"/>das
                Brod ißt. Am Feste <hi rendition="#i">Peter u Paul</hi> hatte ich die Freude <add place="above">mich</add> mit Buder<lb break="yes"/>u. Schwägerin in <hi rendition="#i">Hiltrup</hi> zu unterhalten, u. erfahren daß Alle<lb break="yes"/>noch gesund u munter waren, bs. auch die beiden <hi rendition="#i">Maria u
                    Josef</hi> der<lb break="yes"/>der zur ersten h. Communion gekom̄en war.
                nur fehlt diesen die weitere<lb break="yes"/>Ausbildung in d. Religion u, ein auch
                lese u rechen. Sie müssen<lb break="yes"/>sich sehr viele Mühe u Arbeit gefallen
                lassen, um gut mit durchzukom<lb break="no"/>men bs. müssen die armen Seelen noch
                    <add place="above">meiner Ansicht.</add> gut mit guten Werken gedacht<lb break="yes"/>werden, damit Glück u. Segen folgt ohne Saden − wie voriges
                Jahre<lb break="yes"/>doch alles läßt sich auf einmal nicht erreichen, möge der
                göttl. Heiland uns<lb break="yes"/>nur immer recht demütigen u. klüger machen, das
                wir die irdischen<lb break="yes"/>Güter u. Mittel so gebrauchen lernen, um die
                him̄l. damit <w>zu</w><w>gewin̄en</w>.<lb break="yes"/>Lieber Vetter
                u. <hi rendition="#i">Cosine</hi> last mich bitte bald ein Briefchen zukom̄en
                fals ihr in erster<lb break="yes"/>Zeit was mich mehr freute, persöhnlich
                kom̄en könnt, denkt doch mal was Gutes<lb break="yes"/>für mich aus; ich
                will thun was ich kann, u. bs. im Gebete dafür Eurer gedenken.<lb break="yes"/>Das
                erste Beste was mich jetzt in bessern Lage brächte, wär wohl: wenn ihr so gut<lb break="yes"/>sein wolt, u. lassen doch bitte <add place="above">recht</add> bald
                eine h. Messe für mich lesen, damit ich die<lb break="yes"/>Versäumniße, die ich
                durch meinen menschl. harmlosen Eigenwillen wieder<lb break="yes"/>durch meinen
                dreitägigen Besuch nach <hi rendition="#i">Hiltrup</hi> ersetzt werden; für meine<lb break="yes"/>Natur hatte ich viele Freude und hatte großes Verlangen auch Euch
                    <w>zu</w><w>besuchen</w>, was ich<lb break="yes"/>hiermit gut mache; u befehle
                mich auch u. uns alle in Euer Gebet. Auch <hi rendition="#i">Josef</hi> u.<lb break="yes"/>Franziska würden sich freuen, wenn ihr sie besuchet, damit Liebe u
                Erfahrung<lb break="yes"/>belebt bleibt im guten Familienkreise, bis wir uns alle
                zusam̄en im Him̄el er<lb break="no"/>freun. Nun d. zweite Punkt meines
                Schreibens. Haben wir doch mehr oder weniger<lb break="yes"/>alle d. Freunde
                erlebt, auch (<hi rendition="#i"><surname>K.</surname></hi>)familie einen
                Geistlichen in uns. seel. Bruder<lb break="yes"/><w>zu</w><w>erleben</w>, da nun
                noch wieder, (alle überigen auch Eure Nächsten nicht <w>zu</w><w>ver<lb break="no"/>gessen</w>) in Hamm zehn u gewanten zwei also zwölf von den sein Vinzenti<lb break="no"/>nerin die andern noch vor ihren Lebensberuf u Aufgabe stehen. <pb facs="#image_007"/>darum meine Lieben, (in der Hoffnung auch von Eurer
                Mittwirung<lb break="yes"/>habe ich das feste Vertrauen, da die beiden ältere der
                eine beim<lb break="yes"/>Militär, der <del>a</del>Andere im Gewerbe ist dem das
                schöne Loos hätte<lb break="yes"/>zufallen können, nur weil die Mittel u. der Beruf
                nicht gnug<lb break="yes"/>gefrhagt ist; doch <w>wenig stens</w> der letzte. <hi rendition="#i">Wilhelm</hi> der gewiß<lb break="yes"/>seel. Onkels. Nachbild
                ist, den schönen Teil zukommen möge.<lb break="yes"/>Bitte also nochmals meine
                teuren Angehörigen! diese meine<lb break="yes"/>heutigen Anliegen durch Gebet u.
                Unterstützung des Lebens, zu<lb break="yes"/>Hülfe <w>zu</w><w>kommen</w>; um mit
                vereinten frommen Kräften das<lb break="yes"/>gute Werk zu Eurer, u. aller l.
                Verwanten u. Bekannten Freunde,<lb break="yes"/>bs. aber zur höchsten Ehre Gottes
                ins Werk <w>zu</w><w>setzen</w>. Möge der gütige<lb break="yes"/>Gott, die
                allerseeligste Jungfrau u. der h. <hi rendition="#i">Josef</hi> seinen Segen
                        <w>dazu<lb break="no"/>geben</w>. <seg ana="#salute">Hiermit will ich für
                    dies mal schließen, u wünschen<lb break="yes"/>daß Euch mein Schreiben in guter
                    Gesundheit antrieft u. bald<lb break="yes"/>Antwort erhalte. dann nächstens
                    mehr.</seg><lb break="yes"/>Viele herzl. Grüße an Tante Sattchen u alle Verwante,<lb break="yes"/>u. seid Ihr <hi rendition="#i">Josef u. Maria</hi> vielmals gegrüßt
                von<lb break="yes"/><space/> Eure in h. Herzen <hi rendition="#i">Jesu u. Maria</hi>
                ergebe Cosine<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">G. <hi rendition="#i"><surname>S.</surname></hi></seg></hi>.<lb break="yes"/>Auch freudl. Grüße von d. ehw. Schwestern u. Herrn Arzte. </p>
</body>
</text>
</TEI>