<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb373n02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>373</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Wilhelm <surname>N.</surname></persName>
<date type="sent" when="1882">ca. 1882</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Hofrat: k. A.</persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb373n">
<persName>
<forename>Wilhelm</forename> <surname>N.</surname>
</persName>
<birth when="1842"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Rotgerber</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.6856552 9.8342247</geo>Wangen, Württemberg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p> <p>Eltern: k. A.</p> <p>Anstalt: <date from="1882" to="1882">1882</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: po: 1, so: 1</p></state>
<trait><p>Geistesstörung (1882)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    möchte seine Freiheit wieder erlangen, wurde verraten;
                    will Kaufbeuren als Wendepunkt in seinem Leben sehen, ab da Änderung und Beginn des Glücks im Leben
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb373n03a.jpg" xml:id="image_019"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb373n03b.jpg" xml:id="image_020"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb373n03c.jpg" xml:id="image_021"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb373n03d.jpg" xml:id="image_022"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_019"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p><add place="top"><hi rendition="#r">I</hi></add></p>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Mo<hi rendition="#u">rgen Gedanc</hi>ken.</hi></hi></p>
<p><hi rendition="#r">nicht am rechten Ort; den̄ der<lb break="yes"/>Strich wurde krum̄, daher, muß ziehen,<lb break="yes"/>muß ziehen zur
                    Heimath wieder, gieb<lb break="yes"/>mir die Ruhe wieder, aber kön̄en,
                    dürfen,<lb break="yes"/>ist Anders, darum noch ein Wort:<lb break="yes"/>an
                    seine Exellenz herrn <hi rendition="#i">Hofrath<lb break="yes"/>Dr</hi> <surname>k.</surname>! <hi rendition="#i">Dr v.</hi> <surname>R.</surname>! u. herrn<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dr.</hi> <surname>M.</surname>! am 25 Mai bei prachtvollem<lb break="yes"/>Morgen,
                    würzig duftender Luft und dem<lb break="yes"/>Zwitscherngesang der hiesigen
                        Kanarien<lb break="no"/>Vögel <hi rendition="#i">Spatzen</hi>
                    genan̄t, vielleicht für mich<lb break="yes"/>von historischer
                    Bedeutung, Tageszeit<lb break="yes"/>6 Uhr 10 Minuten Morg. Wärm̄egrad
                    im<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Coridor</hi> 10 Grad, auf Reaumur nüchtern,<lb break="yes"/>außer Wasser berausche, Morgens 3 Uhr<lb break="yes"/>erwacht, Gedanken der
                    Heim̄ath gewiedmet.</hi></p>
<p><hi rendition="#i">Hochgeschätzer Herr<lb break="yes"/><space/> Hofrath!</hi><lb break="yes"/>Gestatten Sie mir noch einige Worte aus gutem Herzen ent<lb break="no"/>stam̄end, der Sohn eines schlichten Bürgers, Bauern u.
                Gerbers<lb break="yes"/>in gleicher Eigenschaft spricht, nein schreibt, Sie,
                Hochgelehrter<lb break="yes"/>herr <hi rendition="#i">Hofrath</hi>!, mögen diese
                wenigen Zeilen Beachtung,<lb break="yes"/>die Worte aber Wiederhall finden in
                    <w>ein em</w> ächt<lb break="yes"/>bairisch, patrotisch, religiösen u.
                deutschen <hi rendition="#i">Herzen</hi> wie<lb break="yes"/>das <hi rendition="#i">Ihrige mir</hi> jederzeit vorgekom̄en ist. Darum kurz<lb break="yes"/>zur Taufe. <hi rendition="#u">Wer</hi> hat das Rechte <hi rendition="#u">mich</hi> hier festzuhalten, wer<lb break="yes"/>kan̄ über meine
                persönliche Freiheit verfügen, wo ist ein<lb break="yes"/>Gerichtsbeschluß,
                welcher solche Behandlung rechtfertigt, wo<lb break="yes"/>habe ich mich in
                Kempten, Kaufbeuren aufgeführt das<lb break="yes"/>den bairischen Gesetzen
                zuwieder war, wen̄ beleidigt?<lb break="yes"/>was ich gekauft, bezahlt, u.
                behalte, Rechnung stelle ich<lb break="yes"/>selbst, wen̄ aufgeregt, jedoch
                kein Fluch, weder hier noch<lb break="yes"/>dort, kam über meine Lippen, meine
                Papiere weisen nichts <pb facs="#image_020"/>
<add place="top">II</add><lb break="yes"/>Verdächtiges, Geld genug u. <hi rendition="#i">Credit</hi> verdiene
                ich noch, <w>n ehme</w> ihr<lb break="yes"/>nicht lange in Anspruch, u.
                wen̄ nach Hause Telegram̄<lb break="yes"/>oder Brief kam, so war es
                meine Absicht, wen̄<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Injurie darin</hi>, wißt ja den Weg zum Oberam̄tsgericht<lb break="yes"/>nicht aber Vehmgericht, Attentat veranlaßen, nachdem<lb break="yes"/>ich so gern fort wäre, nachdem ich überal Verrath fand u.<lb break="yes"/>ein <hi rendition="#i">Judaskind</hi> nächster Nachbar, hier
                gesehen o ihr<lb break="yes"/>seid viel zu beschränkte Geister, mich so <foreign xml:lang="lat">nolens volens</foreign><lb break="yes"/>unschädlich zu machen, der ich nur das Recht im Auge<lb break="yes"/>habe, der ich nur nach Licht strebe, nachdem Werke der<lb break="yes"/>Fin̄sterniß genug vollbracht sind, aber der Richter in der
                Brust<lb break="yes"/>mich aufrecht erhält mit den Worten der Schrieft: "Gott<lb break="yes"/>will nicht den Tod des Sünders, sondern daß er sich bekehre<lb break="yes"/>u. lebe. Augustinus mein Trost, Saulus meine Hilfe, und<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Maria! Baierns Patron̄a</hi> Mariensäule München auch im<lb break="yes"/>Etui, Firm̄geschenk alles mit, um meine l Schwester zu
                erfreun<lb break="yes"/>meine Zuflucht, daher manches <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="lat">Pater noster</foreign></hi> beten. Wo steh<lb break="yes"/>ich unter <hi rendition="#i">Courattell</hi>?, wo unter einem Vogt mit 39 ½ Jahr
                wo<lb break="yes"/>habe ich mich als unzurechnungsfähig bewiesen, geschloßen
                    Mit<lb break="no"/>leid erregend, im Narrenhaus vor Schmerz u. Gram fest
                zerspringend<lb break="yes"/>der Menschen Trug u. Lug durchschauend, dem lieben
                Heiland gedenkend,<lb break="yes"/>nur allein in der Religon Trost findend,
                    <w>erweichten</w><w>meine</w> Bitten<lb break="yes"/>doch endlich <hi rendition="#i">Ihr</hi> großmüthiges Herz u. verschaffte mir <hi rendition="#i">Ihr</hi> tonangeb<lb break="no"/>endes Wort angenehmern Aufenthalt, mit
                Morphium getränkt<lb break="yes"/>erst andern Tage erwachend, die Kur verstehend
                wohlthätige Wirkung<lb break="yes"/>am Körper, u. Lehren fürs Leben empfindend,
                erwacht im̄er<lb break="yes"/>u. im̄er das gerechte Verlangen nach
                Freiheit. Wer ersetzt mir<lb break="yes"/>den Schaden der jezt schon aus meiner
                Gefangenahme u.<lb break="yes"/>Fern̄haltung von der Heimath erwächst, <hi rendition="#i">Credit</hi> schwächend,<lb break="yes"/>Zutrauen verlierend,
                kurz wer hat das Recht, <hi rendition="#u">Niemand!</hi> u.<lb break="yes"/>doch
                ist es geschehen, müßen Sie <w>nicht</w><w>aus</w> allem feindliche<lb break="yes"/><hi rendition="#u"><hi rendition="#i">Intriguen</hi></hi> von <hi rendition="#u">Mutte</hi>r u. <hi rendition="#u">Schwest</hi>er <hi rendition="#u">Obrigke</hi>it u. <w><hi rendition="#u">Oberam̄ts</hi><lb break="no"/>physickat</w> erken̄en, welch letzerer eimal zu mir
                sagte:<lb break="yes"/>Sie sind intellegent genug, Sie wissen etwas, darum darf
                    <pb facs="#image_021"/>
<add place="top">III</add><lb break="yes"/>man <hi rendition="#i">Ihnen</hi> nicht alles sagen, er stellte mir
                auch vor 2 Jahren<lb break="yes"/>ein Zeugniß für die Lebensversicherung aus,
                deren<lb break="yes"/>Mitglied, als der <w>württem
                    bergischen</w> ich bin, nur kein<lb break="yes"/>falsches Zeugniß geben,
                vielleicht ist der boden so schwer<lb break="yes"/>oder das <hi rendition="#i">Präsänt</hi> das ihm, eurem verdienten Man̄e<lb break="yes"/>letzes
                Jahr vom Vorstand der bürgerlichen <hi rendition="#i">Coleggien</hi><lb break="yes"/>überreicht wurde bei festlichem Mahle, daß er die<lb break="yes"/>so oft so theure Feder, bekan̄t durch Rechnung von Mutters<lb break="yes"/>Beinbruch, wo 2 Ärtze 3 Tage nicht glaubten der Fuß wäre<lb break="yes"/>gebrochen bis übernatürliche Schmerzen zu dem Gedanken<lb break="yes"/>veranlaßten, er kön̄te gbebrochen sein. So ist auch der zweite<lb break="yes"/>Sohn erster Freiwilliger, unbedingt unthüchtig kurirs ein<lb break="yes"/>stram̄er Vater, <add place="above">Stadtschultheiß</add>
                kräftige Mutter schlanker Sohn, schöne Schrieft,<lb break="yes"/>da muß ein
                organischer Fehler sein, ich glaub ein Sprach<lb break="no"/>fehler, so
                kom̄t eben viel vor, den hl Vater will man nicht für<lb break="yes"/>unfehlbar halten, aber meine Wenigkeit der Narr!−?<lb break="yes"/>auch das
                    <hi rendition="#u">Dogm̄a</hi> nicht, anerken̄e: "Es ist alles
                Gold was<lb break="yes"/>glänzt." Aber so manches Mütterlein weint vielleicht,
                wen̄ Sie<lb break="yes"/>hört wie man mit mir umgeht, muß kostbar sein, daß
                man mich<lb break="yes"/>so gut aufhebt, kan̄ mir das Leiden unsers Herrn
                u. Heilandes<lb break="yes"/>doch recht gut vorstellen, mein Leben <hi rendition="#i">Piographie</hi>, giebt<lb break="yes"/>ein intreßantes
                Schauspiel, muß es niederschreiben möge<lb break="yes"/>Kaufbeuren der Endpunkt,
                der Äquator des Leidens, die<lb break="yes"/><w>Anfangs Periode</w> meines Glükes, der Gegenstand lieblicher<lb break="yes"/>Erinnerung bleiben, besonders an die lieben herrn Ärtze<lb break="yes"/>derren <hi rendition="#i">Intteligenz</hi> ich sehr viel zutraue u. versichere nach<lb break="yes"/>meiner Uberzeugung die Perle des Glüks das Bewußtsein<lb break="yes"/>Die Pflicht erfüllt zu haben möge stets in Eurer Brust fort<lb break="no"/>leben u. stets neuen Eifer entfachen dem so weiten<lb break="yes"/>Felde der leidenden Menschheit zu helfen stets hervoragende<lb break="yes"/>Blumen zu bleiben, damit wir einst von äußerem gleichem<lb break="yes"/>Seelenarzte gemeinsam die Worte vernehmen:<lb break="yes"/>Kom̄et her zu mir
                Ihr Gesegnete u. nehmet das Reich<lb break="yes"/>in Besitz u. s. weiter dan
                vorbei Alles Hassen alles <pb facs="#image_022"/>
<add place="top"><hi rendition="#r">IIII</hi></add><lb break="yes"/>eitle Streben, drum die Worte <surname>G.</surname> auf
                seinem<lb break="yes"/>Grabe Lindenhof prachtvolle Anlage bei Linden.<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Rastlos unermüdet vorwärts streben<lb break="yes"/>Nie ermüdet
                    stille stehn<lb break="yes"/>Im̄er sollst du Vorwärts gehen<lb break="yes"/>Willst du die Vollendung sehen.</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Motto aus seinem Tagebuche.</hi><lb break="yes"/>vielleicht war einer der Herrn dort einmal, oder kom̄t hin.<lb break="yes"/>Nun wieder zur Sache sonst reichts Papier nicht. So wäre
                den̄<lb break="yes"/>heute Don̄erstag, da der <del>H</del>
<hi rendition="#i">Heiland</hi> an den Ölberg ging:<lb break="yes"/>Vor Schmerz
                Blut schwitze, die Meinen waren auch dabei, die<lb break="yes"/>Worte sagend:
                "Doch nicht mein Wille, Nim̄ diesen Kelch u. s. w.<lb break="yes"/>Ja ich
                will mich nicht vergleichen aber doch erin̄ern, Nehmen Sie<lb break="yes"/>herr Hofrath mir den Kelch der Leiden ab d. h. dies falsche Anschuld<lb break="no"/>igung die Ctr. schwer auf meinem Namen schon so lange<lb break="yes"/>lastet,
                damit Friede meinem verwundeten Herzen werde doch<lb break="yes"/>nicht mein
                Wille, sondern der <hi rendition="#i">Ihre</hi> u. der andern 2 Herren<lb break="yes"/>geschehe nur was Recht ist gebt mir die Freiheit ich trinke den<lb break="yes"/>Becher der Wohllust schon lange nicht mehr u. vollende die Kur<lb break="yes"/>in der Heimath nach <hi rendition="#i">Ihrem</hi> väterlichen
                Rathe, trette helfend zur<lb break="yes"/>Seite wo ich kan̄ u. bin so
                nützlich was die Mutter oft thun<lb break="yes"/>sollte aber der Bildungsgrad
                fehlt Dintenfleck auf <hi rendition="#i">Ihrem</hi> Brief.<lb break="yes"/>kein
                ästhetischer Sin̄. Dan kehre ich hoffentlich einst wieder in anderer<lb break="yes"/>Eigenschaft <add place="above">ein</add> u. zeige meinem
                Reisegefährten <hi rendition="#i">Nro</hi> 6. Sehs 6 Tage arbeiten<lb break="yes"/>u. das Asyl wo ich studirte das Gebet der Erde: Lass mich o Vater Abglanz,<lb break="yes"/>Quell sein des Segens wie du, darum so heilige mich! u. es
                don̄ert<lb break="yes"/>das Am̄en des Herrn, gedon̄ert hat
                auch schon, aber sonst Ruhe,<lb break="yes"/>Frieden, Ordnung, besser unter h N.
                als in meiner Vaterstadt der<lb break="yes"/>Metropole des Allgäus mit 3 Köpf im
                Stadtwappen kom̄t einmal wen̄<lb break="yes"/>ich das Glük habe u.
                besucht mich, werden keinen langweiligen Gesellschafter<lb break="yes"/>in mir
                finden u. der Welt Lohn faße ich auch, weil selber oft erfahren.<lb break="yes"/>Geben Sie darum den Sohn der Mutter die Schwester soll selbst um einen<lb break="yes"/>Man̄ sehen, gleichwie ich mit Lebensgefahr, weil sehr
                Kehlkopf leidend<lb break="yes"/>eine 60jährige Mutter dem sichern Ertrinken
                errettend, weil ein sogenanter<lb break="yes"/>Steg gebrochen, voran die Tochter
                an einem Wagen schiebend gebrochen, u.<lb break="yes"/>ein Stük Holz nunmehr
                schwache Hilfe bot sich festzuhalten, die letzen Worte<lb break="yes"/>waren
                Nim̄er lang, von meinen kräftigen Armen erfaßt, in die Arme<lb break="yes"/>die eigene nicht, warum aber weil<lb break="yes"/><add place="margin"> man mir nicht geneigt ist in der Narrenglocke
                    Fastnachtzeitung <w>war</w><w>ich</w> imer 3-4 mal obwohl ich schreiben hätte
                    sollen<lb break="yes"/>aber nicht gethan̄ weil sagte Er trägt nichts
                    zur Heiterkeit bei Reallehrer <surname>B.</surname>
<hi rendition="#i">redigirt</hi>, aber obwohl 2 Jahr bereits verheirathet nicht
                    Photographirt.<lb break="yes"/><space/> Doch zum Schluß heute lieber als Morgen möcht ich fort. <seg ana="#salute">Achtungsvollts</seg>
<hi rendition="#i">N</hi><hi rendition="#u"><hi rendition="#i">o</hi></hi> 6.
                        <seg ana="#signed"><surname><hi rendition="#i">N.</hi></surname></seg>.</add></p>
</body>
</text>
</TEI>