<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2083g01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2083</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Joseph Gottlieb <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent">15.12.1864</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee"><!--Beziehung-->: <!--Vorname--> <surname><!--Nachname--></surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2083g">
<persName>
<forename>Joseph Gottlieb</forename>
<surname>G.</surname>
</persName>
<birth cert="unknown"/>
<death when="1895"/>
<occupation>Ordenspriester</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.0135066 10.8827171</geo>Pitzling, Landsberg; Lechfeld</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1853" to="1895">1853-1895</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Hochmut, Schwermut (1853-1895), Argwohn, fixe Ideen (1858)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
Möchte seine Rolle in der Anstalt aufgeben.
</purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2083g01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2083g01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2083g01c.jpg" xml:id="image_003"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee am 15<hi rendition="#sup">ten</hi> / 12
                        64.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i"><foreign xml:lang="lat">Admodum
                                Reverende Minister Provinciae!<lb break="yes"/>Colendißime
                                Pater!</foreign></hi></hi></salute>
</opener>
<p> Aus dem bei Beginn Unseres Festkreises Geschehenen ist Ihnen ersichtlich, nach
                welcher dreifachen Richtung hin Ich das<lb break="yes"/>bisher eingehaltene <hi rendition="#i">Incognito</hi> abzulegen gesonnen bin. Der Grund, warum dieses
                geschieht, ist: daß auf manchen<lb break="yes"/>Punkten sehr wichtige Interessen
                dieses als nothwendig erkennen lassen. Ich meine damit nicht die Angelegenheiten
                    der<lb break="yes"/>bayerischen Franziskanerprovinz, denn von dieser glaube Ich,
                daß da Alles in Ordnung sei, indem die ganze Leitung<lb break="yes"/>bewährten und
                verlässigen Männern anvertraut ist, die nicht unterlassen, Ihren einfachen und
                wohlgemessenen Weg zu<lb break="yes"/>gehen, wie gute Hirten, denen die Heerde
                getrost folgen kann; sondern warum Ich es nach dieser Seite hin ablege,<lb break="yes"/>ist, damit Sie, im Falle es bisher nicht gewesen sein sollte,
                Unserer Gesamentstellung Sich bewußt werden und das Ihrige<lb break="yes"/>dazu
                beitragen, daß nach den beiden andern Richtungen hin das möglich werde, was jetzt
                als nothwendig sich darstellt.</p><p><space/> Nämlich die Eine dieser beiden Richtungen betrifft Unser Hohes Königshaus, wo das letzte
                Jahr einen Thronwechsel<lb break="yes"/>mit sich brachte, der nun einige Änderungen
                erheischt, die von wesentlichem Einflusse sind, und ohne welche ein<lb break="yes"/>gedeihlicher Fortgang in die Länge nicht möglich wäre. Ihnen steht der Weg offen
                und kommt es zu, die Kunde<lb break="yes"/>davon an den Königlichen Hof zu bringen
                und zu veranlassen, daß Mir die geeigneten Verfügungen möglich werden.<lb break="yes"/>wornach dann die Dinge ihren ungestörten Fortgang wieder nehmen
                könnten. Ich sage: es kommt Ihnen zu, dieser Sache sich<lb break="yes"/>anzunehmen,
                denn es wird eine Zeit kommen, da wird es, wenn es unterbleibt, von oben herab
                heissen: das hätten diese<lb break="yes"/>thun sollen. Das Erste, um was es sich
                hier handelt, ist</p>
<p><space/> 1) in Bälde dafür zu sorgen, daß des neuen Königs <hi rendition="#i">Alterego</hi> in die Lebensanstalt einberufen werde.<lb break="yes"/>Ich will
                hier etwas weiter ausholen. Nämlich:</p>
<p>Mit dem menschlichen Leben steht es nicht gar so einfach und leicht, wie man
                gewöhnlich meint, sondern es muß fortwährend<lb break="yes"/>erhalten und vermittelt
                werden, und dazu bedarf es gewisser Vorkehrungen und Einrichtungen, die vorhanden
                waren, so lang<lb break="yes"/>es Menschen gibt, aber verschieden in verschiedenen
                Zeiten. In Unserer Zeit sind die Irrenanstalten jene Anstalten, die<lb break="yes"/>hiezu errichtet sind und erst wer diese Auffassung von ihnen hat, ist im Stande,
                ihre Einrichtung und die Vorkommnisse<lb break="yes"/>derselben gehörig zu verstehen
                und zu würdigen. Eine Irrenanstalt ist also eine Lebensanstalt, so wird sie vom<lb break="yes"/>Hochmeister genannt, und so können sie allgemein genannt werden,
                sobald bei ihrer Einrichtung und Leitung auf <unclear reason="damage">die</unclear><lb break="yes"/>ihren Zweck die gehörige Rücksicht in jeder
                Beziehung wird genommen werden. Eine Irrenanstalt ist ein <hi rendition="#i">Medium</hi>,<lb break="yes"/>welches steht zwischen dem Gebiete der wirklichen
                Begebenheiten oder dem historischen Gebiete, und zwischen einem and<unclear reason="damage">eren</unclear><lb break="yes"/>Gebiete, das jenes vorzubereiten
                hat und welches das Hochgebiet heißt. Die Hauptsache, um die es sich da handelt,<lb break="yes"/>ist: das Leben als Gemeingut der Menschheit, an dem jeder Einzelne
                Theil haben muß, wenn er leben soll. Da es aber <unclear reason="damage">viele</unclear><lb break="yes"/>solche Anstalten gibt, so frägt sich, wie weit
                geht die Wirksamkeit einer einzigen? Antwort: gewöhnlich nur auf einen
                    bestim<unclear reason="damage">mten</unclear><lb break="yes"/>Umkreis des
                menschlichen Lebens, und ist sonach eine solche Anstalt: die Wahrerin des Lebens als
                eines Gemeingutes <unclear reason="damage">für</unclear><lb break="yes"/>einen
                beträchtlichen Theil der Menschheit, wie da ist die Bevölkerung eines Kreises, und
                aus diesem Grunde ist sie <unclear>erant</unclear><lb break="yes"/>Schichten dieser
                Bevölkerung zu beschicken. Die einzelne Person, so dahin gesendet wird, repräsentirt
                deselbst diejenigen<lb break="yes"/>welche sie hinsenden, und Alle, welche mit
                diesen in engerem Lebensverbande stehen, das sind: die Angehörigen eines,<lb break="yes"/>Standes oder einer Volksklasse irgend eines Kreises, eines
                Distriktes oder einer Stadt innerhalb des Gebietes, <unclear reason="damage">fre?</unclear><lb break="yes"/>welches die Anstalt errichtet ist. Hiernach
                repräsentieren also in einer solchen Anstalt: die Geistlichen die Geistlichen, die
                    Ad<unclear reason="damage">ligen</unclear><lb break="yes"/>den Adel, die Beamten
                den Beamtenstand, die Ärzte und Apotheker den ärztlichen Stand, die Militärs den
                Militärstand, die Bürger<lb break="yes"/>und Gesellen den Bürgerstand, die Bauern,
                Söldner und Dienstboten die Landbevölkerung in der angegebenen begrenzten<lb break="yes"/>Weise, sowie diese Vertretung auch stattfindet in der andern Hälfte
                der Menschheit, im weiblichen Geschlechte. − Da nun aber<lb break="yes"/>das
                Leben ein solches Gemeingut ist, daß daran Alle Theil nehmen wollen, so müssen auch
                Alle zu dieser Einrichtu<unclear reason="damage">ng</unclear><lb break="yes"/>ihr
                    <hi rendition="#i">Contingent</hi> stellen und ist eine Ausnahme hievon Niemanden
                erläßlich; es muß dieses also auch von Seite der Höchs<unclear reason="damage">ten</unclear><lb break="yes"/>im Volke geschehen, nämlich von der
                Herrscherfamilie selber. In Bayern geschah dieses durch ein eigenes Übereinkommen
                mit <unclear reason="damage">dem</unclear>
<pb facs="#image_002"/> Hochmeister selber; dieses Übereinkommen wurde getroffen
                mündlich, weil man auf diesem Wege gar nicht gerne ein<lb break="yes"/>anderes
                Verkehrsmittel einhält, als eben die Mündlichkeit; und durch dasselbe war der
                Hochmeister zugleich der<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Alterego</hi> des
                Landesherrn, als des Hauptes des gesammten Königlichen Hauses. Was nun diese
                Stellung betrifft,<lb break="yes"/>so besteht auf dem Hochgebiete das Gesetz, daß
                der <hi rendition="#i">Alterego</hi> des Vaters nicht auch der <hi rendition="#i">Alterego des succedirenden</hi> Sohnes<lb break="yes"/>werden dürfe und es ist
                deshalb rechtzeitig dafür gesorgt worden, daß in Bayern der künftige Thronerbe auch
                    seinen<lb break="yes"/>eigenen <hi rendition="#i">Alterego</hi> habe, der von
                Haus aus all jene <hi rendition="#i">Qualification</hi> in sich vereinigt, die er zu
                dieser besondern<lb break="yes"/>Stellung vonnöthen hat. Dieser neue <hi rendition="#i">Alterego</hi> wurde auf die gewöhnliche Weise alsbald hieher
                einberufen, als<lb break="yes"/>der Thronerbe die Majoritätsjahre angetreten. Diese
                Einberufung geschah zu dem Zwecke, daß er aufgeklärt<lb break="yes"/>werde über
                seine Bestimmung, was auch wirklich geschehen ist; da aber die Anstalt noch als
                Heilanstalt betrachtet<lb break="yes"/>wird und ihm nicht viel fehlte /: denn solche
                Personen werden nicht so krank gemacht, wie andere, weil sie<lb break="yes"/><unclear reason="damage">ih</unclear>rer Stellung wegen immer gut bei Verstand
                sein müssen ;/ so wurde er binnen einem Halbjahr wieder<lb break="yes"/>entlassen,
                was auch aus dem Grunde nothwendig war, weil zur Ordnung dieses seines Verhältnisses
                    noch<lb break="yes"/>nichts geschehen war und Meine Einsprache nicht beachtet
                wurde. Das ist es nun also, um was es sich handelt<lb break="yes"/><unclear>in</unclear> erster Reihe : die Verhältnisse des neuen <hi rendition="#i">Alterego</hi> sollen gehörig geordnet und sofort der letztere
                wieder hierher einberufen<lb break="yes"/>werden, wonach dann erst die weitere
                Instruktion von Seite des Hochmeisters erfolgen kann, der ihn von Zeit zu Zeit<lb break="yes"/><unclear>au</unclear>fmerksam machen wird auf das, was im Einzelnen
                zu thun und zu vermeiden sein wird, was trotz der<lb break="yes"/><unclear>vor</unclear>hin erwähnten <hi rendition="#i">Qualification</hi> noch
                vonnöthen ist. - Um was es sich weiter handelt, ist: </p>
<p>2.) daß in hiesiger Anstalt selber mehre auf das Wohlsein und die Lebensdauer des
                Königs bezüglich<lb break="yes"/><unclear>Ver</unclear>sichrungen zu treffen sind,
                welche aber nur ermöglicht werden, wenn <hi rendition="#u" style="arzt">Ich in der
                    Eigenschaft als Hochmeister</hi><lb break="yes"/>anerkannt werde, wozu nichts fehlen dürfte, als ein Zeugniß von
                aussen hier, das vom Königlichen Hofe<lb break="yes"/><unclear reason="damage">is</unclear> Mir werden sollte. Warum soll sonst nichts fehlen? Antwort: weil
                Ich das Zeugniß von einem in der<lb break="yes"/><unclear>Voraus</unclear>sicht
                künftiger Ereignisse schon einfach gestellt habe. Wenn nämlich das Hochgebiet jenes
                ist, welches das<lb break="yes"/><unclear>his</unclear>torische Gebiet vorbereitet,
                so muß der Hochmeister von den Erscheinungen auf den historischen Gebiete die wahren<lb break="yes"/><unclear>wir</unclear>kenden Ursachen und ihren Zusamenhang
                kennen und im Stande sein, auch schon im Voraus den Verlauf<lb break="yes"/><unclear>de</unclear>r Ereignisse p anzugeben. Daß es hierin bei Mir nicht
                fehlte, dafür nur einige Belege. </p>
<p> Es war zur Zeit des italienischen Krieges, wo Ich die Vorhersagungen eines <hi rendition="#i">Dr. Orges</hi> in der allgemeinen<lb break="yes"/>Zeitung genau
                widerlegte und auf der Karte angab, welches der Verlauf und das Ende des Krieges
                sein würde<lb break="yes"/><unclear reason="damage">so</unclear> daß ein anwesender
                Herr, ein hoher Beamter, die Meinung äusserte, Ich solle es nicht so bestimmte
                behaupten, auf<lb break="yes"/>welcher Bestimmtheit Ich - Meiner Sache gewiß -
                bestanden habe es war da, wo einige Wochen darauf Alles<lb break="yes"/>eingetroffen, was bis dahin eintreffen sollte. Anders denn die Nachricht von
                Solferino anlangte, die meine ganz isolirte<lb break="yes"/>Stellung glänzend
                rechtfertigte, da war es der vorige Direktor Herr Hagen, welcher über dieses
                Resultat sichtlich<lb break="yes"/>betroffen sagte: "Nun, es geht ja Alles, wie Sie
                es wollen"; und jener andere Herr äusserte sich später wie<lb break="yes"/>folgt:
                "Sie haben ganz wahr gesprochen, Herr <hi rendition="#i">Pater</hi>, Alles hat
                zugetroffen, wie Sie gesagt haben, nur kann<lb break="yes"/>ich nicht begreifen,
                wie Sie dieses so bestimmt behaupten konnten." Er hätte auch dieß Letztere erfahren<lb break="yes"/>können, wäre es ihm weiter darum zu thun gewesen. Seitdem hat
                sich auch alles Übrige erfüllt, was<lb break="yes"/>ich damals als gewiß in
                Aussicht stellte - in Östreich, in Italien, in Deutschland us.w. Ähnliches ist<lb break="yes"/>unterdessen und vorher schon Vieles vorgekommen zum Beweise für
                Meine weitergehende Einsicht in die<lb break="yes"/>Verhältnisse, so z. B. über
                Unsern jetzigen Winter: Ich habe es vorhergesagt und habe Zeugen dafür, habe
                deutlich<lb break="yes"/>vorhergesagt, daß wir fünf leichte Winter erhalten werden
                und wie es weiter hierin gehalten wird, wie es von <pb facs="#image_003"/>da an in
                Italien und andere warmen Länder aussehen werde, mit dem Beifügen, das sei die
                Regulirung der<lb break="yes"/>Jahreszeiten, die auf dem Hochgebiete angeordnet
                wurde und sogar die Gründe nannte, warum dieses geschehen.<lb break="yes"/>Jetzt
                sind diese Winter da, wie hunderterlei andere Dinge, mit deren Aufzählung Ich Sie
                nicht weiter ermüden<lb break="yes"/>will, und auch deßhalb, um nicht zum
                Marktschreier zu werden, denn Ich rede sonst nur von Derartigem, wenn<lb break="yes"/>Ich dazu veranlaßt werde und es billig scheint, davon zu reden. -
                Nach diesem gehe Ich mit dem Bemerken,<lb break="yes"/>daß die Vorkommnisse des
                letzten Jahres noch besonders auffällig waren, und zwar gerade in Bezug auf das hohe
                Königshaus, so<lb break="yes"/>daß sie den Ernst der fraglichen Sache klar erkennen
                lassen, mit diesem Bemerken gehe Ich über zu einem dritten<lb break="yes"/>Punkte,
                den Ich noch anregen muß, nämlich</p>
<p> 3) für noch weitere Fälle, über welche jetzt schon und in Zukunft Mittheilung als
                erwünscht sich erkennen<lb break="yes"/>läßt, ist die Möglichkeit freizustellen,
                jederzeit ungehindert und <hi rendition="#i">directe</hi> mit dem Vorstande der
                bayerischen<lb break="yes"/>FranziskanerProvinz, und <hi rendition="#u" style="arzt">wenn
                    nothwendig, mit dem hohen Königshause selber</hi> brieflich verkehren zu
                können.</p>
<p> Hienach, nachdem Wir der Einen jener beiden Richtigen Unsere Aufmerksamkeit
                gewidmet, erübrigt<lb break="yes"/>noch ein Gleiches noch der anderen hin, welche
                Rom betrifft. </p><p>Was nach dieser Richtung hin Ich zu sagen habe, ist weniger, für jetzt nur soviel, daß es
                ebenfalls<lb break="yes"/>gut angebracht wäre, wenn dahin einige Winke gegeben
                würden; sie würden die Leiden des<lb break="yes"/>Papstes, den Ich bisher immer in
                Schutz genommen haben /: sagend z. B. wenn es hieß, in so und so<lb break="yes"/>kurzer Zeit werde er sterben, sagend: o nein, noch lange nicht, Ich habe Ihn noch
                lange auf Meinem<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Programm</hi>, mögen die Ärzte
                sagen, was sie wollen :/ - sie würden seine Leiden lindern und dan<lb break="yes"/>die wieder Andern, wenn gleich dort die Dinge auch ohne dieses ihren Gang nehmen
                werden<lb break="yes"/>Sie sind in der Stellung, auch dieses vermitteln zu können,
                wenn Sie wollen, und dann wird<lb break="yes"/>ein Weiteres hierin folgen. </p>
<p>Aus dem Heutigen wird ohnehin klar, daß der Wunsch in Meinen 2<hi rendition="#sup">ten</hi> Briefe v. 8<hi rendition="#sup">ten</hi> d. M. dahin lautend, es<lb break="yes"/>hier Mein Vorgehen nicht bekannt werden, weiter nicht mehr möglich
                wäre, aber wenn Ich obiges erreiche, <unclear reason="damage">so</unclear><lb break="yes"/>wird auch in dieser Hinsicht nichts mehr zu befürchten sein, weil
                es dann werden wird, wie sichs gehört<lb break="yes"/>nämlich daß es Meinem
                Ermessen anheimgestellt wird, was Ich zu thun und zu lassen haben
                    <unclear>w</unclear><lb break="yes"/><seg ana="#salute">Und nun, indem Ich Sie ersuche, die Mühe Sich
                    nicht gereuen zu lassen, die die Durchlesung <unclear reason="damage">dieser</unclear><lb break="yes"/>Zeilen erfordert, komme Ich zum Schlusse, indem Ich bemerke,
                    Sie weiter nicht mehr belästigen zu w<unclear reason="damage">ollen</unclear><lb break="yes"/>sondern Ihr Vorgehen abzuwarten, und indem Ich Meinen
                    freundlichen Gruß beifüge an <hi rendition="#i">Revd</hi><lb break="yes"/>das <hi rendition="#i">Vinerabile Definitiorium</hi>, <hi rendition="#i">Rev</hi>. <hi rendition="#i">P. Guardian</hi> u. alle
                    Mitbrüder, Ihren insgesammt gute <unclear reason="damage">Fein</unclear><lb break="yes"/>sowie einen guten Schluß des alten und Anfang des neuen Jahres
                    wünschend, verbleibe Ich<lb break="yes"/>mit aller Verehrung und Liebe
                    </seg><lb break="yes"/><lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Ihr</hi><lb break="yes"/>ergebener<lb break="yes"/><hi rendition="#i">P. Joseph Gottlieb Gelzhauser </hi><lb break="yes"/><unclear>AM #</unclear></seg></p>
</body>
</text>
</TEI>