<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="gut1903z01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 661: Gütersloh</collection>
<idno>1903 (K. 780)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Franz <surname>Z.</surname></persName>
<date type="sent" when="1905-03-01">01.03.1905</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Herr <surname>W.</surname></persName>
<settlement type="sent">Lemgo</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="gut1903z">
<persName>
<forename>Franz</forename> <surname>Z.</surname>
</persName>
<birth when="1860-03-03"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation/>
<residence><geo decls="#WGS">51.1173377 8.1655905</geo>Geburtsort: Saalhausen; Wohnort: k. A.</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: k. A.</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1903-01-26" to="1903-03-21">26.01.1903–21.03.1903</date></p><p>Verpflegungsklasse: k.A.</p>
<p>Brieftypen: po: 2, ap: 1</p>
</state>
<trait><p>Trauma. Lavierte Epilepsie. Paralyse (1903)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Lebenslauf; von der Geburt bis zu Kriegserleben
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="gut1903z01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="gut1903z01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="gut1903z01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="gut1903z01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Lemgo den 1 <hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> März <hi rendition="#u">1905</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Geehrter Herr <surname>W.</surname>!</hi></salute>
</opener>
<p><hi rendition="#r">Bitte diesen Brief meinen<lb break="yes"/><w>Spiel Kameraden</w>
                    vorzulesen</hi><lb break="yes"/>An einem stürmischen <w>Dezember Tage</w> des Jahres 1869<lb break="yes"/>war ich meine Großmutter Schwester Maria und<lb break="yes"/>mein
                jüngster rechter Bruder Peter also unser<lb break="yes"/>4 Personen in der Preußens
                Schmiede wo ich<lb break="yes"/>ja auch 1860 den dritten März 19 Nachmittags<lb break="yes"/>3 Uhr 3 Minuten geboren bin allein zu Hause<lb break="yes"/>Plötzlich hörte ig auf dem Dache ein gerassel<lb break="yes"/>ich ging hinaus und
                gewahrte 2 Männer aus<lb break="yes"/>Milchenbach welche beschäftigt waren uns
                armen<lb break="yes"/>Leuten den Dach überm Kopfe <unclear>Abrachen</unclear> ich<lb break="yes"/>wusch wie ich als Schulknabe ja immer war wie<lb break="yes"/>es meine Schul kameraden wohl noch wissen<lb break="yes"/>werden nahm mir einen
                Arm voll Steine<lb break="yes"/>und gab auf die beiden ein Bombarde<lb break="no"/>ment die beiden gaben mir zur Antwort<lb break="yes"/>uns gehörte wohl die
                Hufschmiede aber<lb break="yes"/>nicht der Grund und Boden worauf die<lb break="yes"/><w>Huf Schmiede</w> stände und es thäte ihnen<lb break="yes"/>ja
                leid aber sie wären dazu beauftragt<lb break="yes"/>genug davon wir musten flüchten
                was ich<lb break="yes"/>Johann Franz ist mein Name u meine<lb break="yes"/>Mutter
                haben dulden müssen u in vie<lb break="no"/>len Herrn Ländern jetz Spesf also des
                älteste<lb break="yes"/>vorgenommen grüßen sie mir meinen<lb break="yes"/>Vetter
                der jetzt Hufschmied in Saahlhausen<lb break="yes"/>ist sagen sie ihm ich wünschte
                ihm viel<lb break="yes"/>Glück im neuen jahre ich kenne ihn zwar<lb break="yes"/>Persöhnlich nicht jedoch gab ich 1870 wo sein<lb break="yes"/>Vater sich stellen
                muste die Hand und<lb break="yes"/>die war kalt wie ja ich bin sehr oft in<lb break="yes"/>Senden gewesen. <pb facs="#image_002"/>wo die Herrn Franzosen 1870
                meinem Onkel einen<lb break="yes"/>Schusz durch den Kopf und 2 Schüsse durch die
                Brust<lb break="yes"/>gegeben haben drine heist es auch im Liede<lb break="yes"/>bei Sedan in der Schlucht das ist ein schönes<lb break="yes"/>Lied wollen wir
                auch diesen Sommer wen ich<lb break="yes"/>auf Festlichkeiten in Sahlhausen bin
                Singen<lb break="yes"/>im übrigen habe noch tausende neue <w>Lieder<lb break="yes"/>bücher</w> von unserm schönen Sauerlande drucken<lb break="yes"/>lassen werde
                dieselben diesen Sommer im<lb break="yes"/>Sauerlande auch verbreiten lassen den
                es,<lb break="yes"/>gibt ja doch nur ein Sauerland auf Gottes wei<lb break="no"/>ter Welt Tirol ist ja nur ein Felsenland wo<lb break="yes"/>wo <del>k</del> ich
                keine Himbeeren Waldbeeren u<lb break="yes"/>Preißelbeeren in solchen massen wie<lb break="yes"/>bei uns im Sauerlande gefunden habe<lb break="yes"/>und wo ist
                wohl der Berg in Tirol und<lb break="yes"/>Schweiz den ich nicht bestiegen habe<lb break="yes"/>genug davon Nun erkundigen sie sich<lb break="yes"/>doch mal nach
                Emil <surname>H.</surname> Allen<lb break="no"/>sunden seine Mutter u meine
                Mutter<lb break="yes"/>waren früher u müssen es meines eracht<lb break="no"/>es
                auch noch sein 1888 kam Emil<lb break="yes"/><surname>H.</surname> als die
                Bahn von Kreutzthal<lb break="yes"/>nach Marburg nach mir nach Erntebrück<lb break="yes"/>klagte der ihm der Turm auf dem hohen<lb break="yes"/>Astenberge
                eingestürzt u war damals<lb break="yes"/>Unternehmer an der Bahn Kreutzthal
                    <unclear>Lansghe</unclear><lb break="yes"/>er also sein ganze Geld verloren hätte ich<lb break="yes"/>möchte
                ihm die Karten schlegen ich schlug<lb break="yes"/>hir ihm und Provezeite ihm der
                er<lb break="yes"/>mehr facher Millioner würde er gab<lb break="yes"/>mir 50 Pf
                und sagte das wären die<lb break="yes"/>letzten jed och wen er aber so viel Geld<lb break="yes"/>bekommen würde bekäm ich was <add place="below">mit</add>
<pb facs="#image_003"/>habe auch wirklich erfahren das derselbe vom<lb break="yes"/>Menden bis Balon also im Hönenthale in<lb break="yes"/>Kalkstein Brüchen mehr wie
                Millionen<lb break="yes"/>Thaler verdient hat wo er jedoch das Geld ver<lb break="no"/>zehrt weiß ich nicht Geld will ich von ih<del>m</del>n<lb break="yes"/>nicht haben das habe ich selbst genug aber<lb break="yes"/>wen wir
                in Saahlhausen diesen Sommer<lb break="yes"/>ein Fest Leinen bringe ich den selben
                mit<lb break="yes"/>wenn ihr die Kirche noch nicht Abgebrochen<lb break="yes"/>habt laßt dieselbe stehen Aber meine<lb break="yes"/>Meinung so gut wie Färde
                Weggen Allen<lb break="no"/>hunden u Welschenennest hüsche neue<lb break="yes"/>Kirchen haben können wir Saehlhauser auch<lb break="yes"/>eine haben den mein
                fester Wille<lb break="yes"/>ist meinen <w>Geburts Ort</w> an der schönen<lb break="yes"/>Leime zum schönsten im ganzen<lb break="yes"/>Leimethale
                umzuwandeln wie ich das<lb break="yes"/>mache ist meine sache dann möchte ich<lb break="yes"/>euch bitten daß die Mittglieder die zum<lb break="yes"/>Gebirgsvereine aus Saahlhausen sich <w>Gebirgs<lb break="yes"/>trachten</w>
                anschaffen und sorgt mir dafür<lb break="yes"/>das ich keine beschwerden von
                Torristen<lb break="yes"/>höre das sie in Saahhausen schlecht behand<lb break="no"/>elt würden und nicht wie ich von vielen<lb break="yes"/>Torristen erfahren habe
                die Kinder weren<lb break="yes"/>zu rauch liefen hinter ihnen her und wen<lb break="yes"/>man ein Wort sagte schmissen sie einen<lb break="yes"/>mit Steinen
                vor ja auch mir schon vor<lb break="yes"/>gekommen ist die Kinder sollen wie auch<lb break="yes"/>in der Schweiz vor jedem Fremden den<lb break="yes"/>Hut
                Abnehmen und bieten Tages<lb break="yes"/>zeit wie werden wieder ein gutes<lb break="yes"/>Jahr bekommen und so viel besuch<lb break="yes"/>im Sauerlande wie
                wir noch nicht <pb facs="#image_004"/>wie wir noch nicht gehabt haben seid der<lb break="yes"/>Sauerländische gebirgsverein existirt wo ich<lb break="yes"/>das
                her weis ist meine sache mun sollt<lb break="yes"/>ihr ja auch wohl gerne wissen
                wollen<lb break="yes"/>wie der Russisch <unclear>pagarische</unclear> Krieg <w>aus<lb break="yes"/>fällt</w> neugirig seid ihr ja immer um<lb break="yes"/>ja
                ich weis ja vieles auch das derselbe<lb break="yes"/>fällt jerade so aus wie der
                Krieg<lb break="yes"/>Englands jegen die die Buren wen<lb break="yes"/>Gerade auch
                nicht so aber sicher ists das<lb break="yes"/>es den kleinen gelben
                    <unclear>Zesulmern</unclear><lb break="yes"/>nicht gelingt den <unclear>Stirnacken</unclear> der<lb break="yes"/>Russischen Kosacken zu biegen die<lb break="yes"/>zägener müssen also unter
                langen<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Also um meine Saahhauser<lb break="yes"/>Mir die Hoffnung festgehalten<lb break="yes"/>Wankel nicht in gram u Qual<lb break="yes"/>Alles wird sich schon gestalten<lb break="yes"/>Frühling wird
                    es doch einmal<lb break="yes"/>Auch für euh wirds hoffentlich<lb break="yes"/>frühling werden</hi><lb break="yes"/>Als ich vor 14 Tagen in Lebin umkam wurde<lb break="yes"/>ich von
                gesamten Westfalen eine an<lb break="yes"/>Bahnhof abgestehlt u als ich den
                Berlinern<lb break="yes"/>in mehreren großen versamlungen die<lb break="yes"/>Lage
                unserer Bergleute klug legte<lb break="yes"/>war doch sicherlich keiner besser 13
                an wie<lb break="yes"/>ich sammelten die Beliner und schicken<lb break="yes"/>Tausende ins Kohlenrewir <del>Mit</del> des West<lb break="no"/>falen verein
                begleitete mich wieder zum<lb break="yes"/>Bahnhof ich sehr über Kiel Hamburg als<lb break="yes"/>ich in Hannover ankam telepfonirte ich Dortmund<lb break="yes"/>wieder zu arbeiten Streik daunte also von<lb break="yes"/>9 Januar 11 Februar
                    <seg ana="#salute">Gruß</seg>
<seg ana="#signed">von Franz</seg></p>
<p><add place="margin">Als mich die 3x100<lb break="yes"/>Tausend Bergleute<lb break="yes"/>von Dortmund aus<lb break="yes"/>nach Berlin
                schickten</add></p>
<p><add place="margin">dieses mal hat es mir<lb break="yes"/>also besser in Berlin<lb break="yes"/>gegangen als 1889</add>
</p>
</body>
</text>
</TEI>