<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1005k11" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1005</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Elisabeth <surname>K.</surname></persName>
<date type="sent" when="1859-07-28">28.07.1859</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Mutter: Viktoria <surname>D.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1005k">
<persName>
<forename>Elisabeth</forename> <surname>K.</surname>
</persName>
<birth when="1811"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Dienstmagd</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.9867696 10.181319</geo>Memmingen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Schuhmacher; Vermögen: besitzt 125 F "in der hiesigen Sparkasse deponiert"</p>
<p>Anstalt: <date from="1857" to="1868">1857–68</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>Seelenkrankheit, Geistesstörung (1857)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    keinen Besuch bekommen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1005k11a.jpg" xml:id="image_024"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1005k11b.jpg" xml:id="image_025"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1005k11c.jpg" xml:id="image_026"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1005k11d.jpg" xml:id="image_027"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_024"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irrsee d<unclear>r</unclear> 28 Juli <hi rendition="#sup">1859</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Geliebte Frau Vicktoria <surname>Donde<unclear>r.</unclear></surname> </hi></salute>
</opener>
<p> Wenn sie meine ersten paar Zeilen in erträglicher Ge<lb break="yes"/>sundheit antrefen
				    würde es mich herzlich freuen was mih<lb break="yes"/>betrift bin ich Gott sei
                unendlich Dank auch imer Gesund<lb break="yes"/>Ich hofe auch ihre geliebte Tochter
                Frau <surname>O.</surname><lb break="yes"/>Und ihre liebe kleine Familie davon die liebe<lb break="yes"/>Rosina schon
                    <add>blühend</add> als Jungfrau heran gereift wie auch,<lb break="yes"/>Gewiß
                mehrere lieb Enckel Söhne und Töchter,<lb break="yes"/>Nachgefolgt sein werden die
                oder welche ich durch<lb break="yes"/>die unglückliche Veränderung ins Spital gar
                    nicht<lb break="yes"/>Mehr kennen lernte ich glaube ich bin jezt allbereit<lb break="yes"/>Zehn Jahr dahier in deren traurigen und von<lb break="yes"/>Alen
                guten Menschen <add>verlasenen</add> Fremde wo mich <add>von</add> niemand<lb break="yes"/>Beckanter Besuch bekomen mit gemeinen mit denen<lb break="yes"/>Ich ein vertrauliche <unclear>uhd</unclear> Wort hätte reden können ich<lb break="yes"/>Hofe Spital Diener <add>limbert</add> und seine Frau werden
                    auch<lb break="yes"/>Noch bei leben sein ja von Hoch Würden Herrn<lb break="yes"/>Kirchen Rath Blist hatte ich ich glaube es ist jezt<lb break="yes"/>Auch schon 5 bis 6 Jahr einen Gütigen Besuch und<lb break="yes"/>Denckens nur
                liebes Frau Mutterlein in der <pb facs="#image_025"/> Kirche kante ich beide Herren
                Geistlichen gar nicht<lb break="yes"/>Es war noch im Herr Pfarr bei Herr Kürchen
                    Rath<lb break="yes"/>Wenn ich nicht oben auf dem Gang die Ehre gehabt<lb break="yes"/>hätte da bat <add>ich</add> reht flehentlich das ich wiederheim<lb break="yes"/>Möchte und die Madam <surname>S.</surname> muß
                    etwas<lb break="yes"/>Von einem Alterations Anfall gesagt haben das<lb break="yes"/>Aber schon lang vorüber war. denn sie sagten so<lb break="yes"/>hats die dumheit noch O liebes Frau Mutterle<lb break="yes"/>Wie liebreich haben
                sie mich aufgenomm̄en als ich zu<lb break="yes"/>Ihnen hinein kam und haben
                mir imer liebes<lb break="yes"/>Und gutes erwiesen sie hatten nur dortmahls als<lb break="yes"/>Ich Herr Rath <surname>H.</surname> imer überlief und ins
                    dürfe<lb break="yes"/>Spitel bat durch Spital Diener <surname>L.</surname>
                    sagen,<lb break="yes"/>Ich dürfte nicht mehr ohne Herr Rath Erlaubnüs<lb break="yes"/>Ausgehen auch Hoch Würden Herr Kirchen Rath<lb break="yes"/><unclear>blöst</unclear> hätten dürfen und sollen an Herr Rath<lb break="yes"/><surname>B.</surname> ernstlich ermahnen ich hätte gewis ge<lb break="yes"/>horsamst ich habe ich ja nie und nirgengewun<lb break="yes"/>Gebührlich aufgeführt
                es war nur meine schwere<lb break="yes"/>Kranckheit die lang im Körper steckte
                    schuld<lb break="yes"/>das ich auf alles so empfindlich wurde das vor<lb break="yes"/>nicht so war und nach meiner Kranckheit hätten <pb facs="#image_026"/> bitte recht bald um eine nur Härzliche Antwort,<lb break="yes"/>Herr Rath <surname>B.</surname> meiner Schwacheit etwas zu
                    gut<lb break="yes"/>halten und anstatt ins Spital Zimmer auf der<lb break="yes"/>Waschzellen wo so viele kleine Zellen anianander<lb break="yes"/>Sind das
                geringste Plätzlein <add>mir</add> anweisen können<lb break="yes"/>Dann wäre alles
                beßer mit mir geworden Seeliger<lb break="yes"/>Herr Rath <surname>G.</surname> hätten mich nicht ins Spital<lb break="yes"/>Gelaßen
                jezt genug von dem und dortmahls als<lb break="yes"/>Ich habe dürfen hinüber
                komm̄en und Herr Rath<lb break="yes"/>bitten das sie mich möchten wieder
                    aufnehmen<lb break="yes"/>Hätte ich nur warten sollen bis sie liebes Frau<lb break="yes"/>Mutterlein wieder aus der Kirche gekomen wären<lb break="yes"/>die Wärterin Jungfer Vicktoria war so kurzweg,<lb break="yes"/>da gieng ich hinauf
                zu <unclear>Behristag</unclear> und den Wink<lb break="yes"/>den mir Herr Rath
                gaben verstund ich gar nicht<lb break="yes"/>Und giengens ganz eilfertig wieder
                hinaus in<lb break="yes"/>die Kleider Gatrob und ich wußte nicht woran<lb break="yes"/>Ich war es war mir schröcklich schwer ums Herz weil<lb break="yes"/>Ich <add><unclear>Hr</unclear></add> glaubte ich habe des wegen komen dürfen
                    das<lb break="yes"/>Rath fragen ich dürfte bleiben und so konderär ging<lb break="yes"/>dreimahl und das verursachte mir die Alterations<lb break="yes"/>Anfälle Gott ist mein Zeuge das ich nicht lüge <pb facs="#image_027"/> Und der mich
                kenet wohnt in der Höhe das keine<lb break="yes"/>Bosheit und kein unGehorsam war
                am daherfahren<lb break="yes"/>hätte ich beinah gelegenheit gehabt zurück
                    zubleiben<lb break="yes"/>aber so was bin <add>ich</add> schon nicht gewöhnt
                ich lief ja der Frau<lb break="yes"/>Von <surname>L.</surname> imer aufs
                Zimer das Heim<lb break="yes"/>Weh trieb mich daher und jezt muß ich mit allem<lb break="yes"/>Schließen und bitte sie recht herzinniglich es auch bei<lb break="yes"/>dem Herr Pfarr vorzufragen ich laße mich überall<lb break="yes"/>Recht Gehorsamst empfehlen und wenn sie mir<lb break="yes"/>Liebstes Frau Mutterle
				    einen lieben Besuch machten freute<lb break="yes"/>Es mich schon recht herzlich ich
                laße die Jungfer Wärterin<lb break="yes"/>Auch schönstens grüßen und alles was nach
                mir sorgt<lb break="yes"/>Ich bin jezt dahier wenigstens 5 Jahr nicht mehr zum<lb break="yes"/>HliAbend Mahl gekomen <seg ana="#salute">ich grüße und küße sie<lb break="yes"/>Jm Geist und bin und bleibe</seg>
<seg ana="#signed">ihre aufrichtige Jacobina</seg></p>
<p><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Catharina Johanna <surname>H.</surname></hi><lb break="yes"/>Durch Güte abzugeben an Frau<lb break="yes"/><surname>D.</surname> Zu der Sanckt<lb break="yes"/>Margaretha Pfründ<lb break="yes"/>Nächst dem Spital</seg><lb break="yes"/></p>
</body>
</text>
</TEI>