<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1005k10" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1005</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Elisabeth <surname>K.</surname></persName>
<date type="sent">04.01.1857</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Vetter und Base: n.a. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1005k">
<persName>
<forename>Elisabeth</forename>
<surname>K.</surname>
</persName>
<birth when="1811"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Dienstmagd</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.9867696 10.181319</geo>Memmingen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: ledig</p>
<p from="" to="">Eltern: Schuhmacher; Vermögen: besitzt 125 F "in der hiesigen Sparkasse deponiert"</p>
<p from="1857" to="1868">Anstalt: 1857-68</p>
<p from="1857" to="1868">Brieftypen: pp, po, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>Seelenkrankheit, Geistesstörung (1857)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    gutes Neues, dankt für Süßigkeiten, hofft wieder auf Arbeit, wird nie wieder jung und daher keine besserung zu erwarten
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1005k10a.jpg" xml:id="image_020"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1005k10b.jpg" xml:id="image_021"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1005k10c.jpg" xml:id="image_022"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1005k10d.jpg" xml:id="image_023"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_020"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irrsee den 4<hi rendition="#sup">ten</hi> Januar 1857.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Werthgeschätzter Herr Vetter u Frau Baas.</hi></salute>
</opener>
<p> Weil wier nun abermals ein Jahr zurückgelegt, u ein<lb break="yes"/>neuhes angeträffen, so
                nehme ich mir die Freiheit auch<lb break="yes"/>Ihnen so wie der l. Sara u Fritz u
                dem wärten Herr Unkel<lb break="yes"/><surname>S.</surname> b. ein recht gesegnetes Jahr zu wünschen, möge<lb break="yes"/>der allgütige Sie alle mit seinem reichen Segen über<lb break="no"/>schütten, u Ihnen recht frohe u klückliche Tagen schenken<lb break="yes"/>u
                danke dem Werthen Herr Vetter u Frau Baas für die<lb break="yes"/>guten Schiblinge
                u Leckerlein, u wünsche Ihnen Gottes<lb break="yes"/>Segen u Gutte gesundheit
                dafür. Morgen wan es Gottes<lb break="yes"/>Wille daß ich Aufsein kan werden Sie
                verzert, Herr <surname>B.</surname><lb break="yes"/>will eben auch
                was dafon welcher alle aber besonders<lb break="yes"/>den G.
                    <surname>N.</surname>, <add>grüßen last</add> u Er möchte nur wissen wie
                weit Er in der<lb break="yes"/>Musick kom̄en wäre. ich habe mir 6 Gulden
                    Erspart<lb break="yes"/>u habe wan alles ausgemacht ist noch um eine<lb break="yes"/>Kärolim nemlich 11 Gulden Arbeit Ohne was zu<lb break="yes"/>haus
                noch ist u wie mir Frau K <surname>G.</surname> verspach<lb break="yes"/>Arbeit
                zu geben u die geerte Frau <surname>V.</surname><lb break="yes"/>Wirth so
                kan es mir ja nicht fellen da bin ich<lb break="yes"/><unclear reason="knick">e als</unclear> Schdigerin, schon lang angestelt u werde hoff<lb break="yes"/><hi rendition="#r">zu Gott dewegen nicht abgesetzt sein</hi>
<pb facs="#image_021"/> u bej Ihnen W. Frau Baas hoffe ich auch wieder<lb break="yes"/>Arbeit zu bekom̄en, u dan̄ habe ich genug zu
                    meiner<lb break="yes"/>elenden gesundheit, <seg ana="#med">ich habe jetzt schon
                    ein viertel<lb break="yes"/>Jahr alle Tag bäder, aber es will leider nichtz<lb break="yes"/>anschlagen wan ich eine Stunde sietze so weiß<lb break="yes"/>ich oft nicht wie ich gehen soll es ist gerade ob mir<lb break="yes"/>die
                    Nerven einstrumpen wollen zu vergleichen</seg> ich<lb break="yes"/>kan es nicht
                anders sagen, ich kan aber wegen dem<lb break="yes"/>alles Arbeiten, aber es
                kom̄t mich halt sauer an<lb break="yes"/>u werde niemals wieder Jung, habe
                also keine be<lb break="yes"/>sung zu erwarten, wie es der l S Mutter auch güng<lb break="yes"/>die wegen dem doch 75 Jahr wurde, ich wirde<lb break="yes"/>mir
                halt wünschen mit einen von meiner <w>Freind</w><lb break="yes"/><w> schaft</w> selbst zu sprechen ich würde
                daß Kristgeld<lb break="yes"/>schon bezahlen, wan Sie geertester Herr Vetter
                    nicht<lb break="yes"/>Zeit haben glaube schon daß Sie gewiss kom̄en.<lb break="yes"/>Herr Vetter Alber <surname>S.</surname> oder mein <w>Haus</w><lb break="yes"/><w>
                    wirth</w>
<surname>M<unclear>a.</unclear>ier</surname> Schneider 3. Gulden laß ich mich<lb break="yes"/>halt kosten, u vor daß Essen will ich schon sorgen<lb break="yes"/>bitte also jemand zu schicken kom̄en aber Herr Vetter<lb break="yes"/>oder Frau Baas oder jemand von Stadgericht<lb break="yes"/>selbst so gebe ich alle
                6. Gulden an damit ich<lb break="yes"/>doch eimall weiß wo ich hin gehöre weil
                    Es<lb break="yes"/>gar nicht besser wird u Ihnen W. Herr Vett<lb break="yes"/>u Frau Baaß meine Sachen u mein bett.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">werden überlastig sein.</hi>
<pb facs="#image_022"/>
<del>Sie wünschen zu wissen wie es um meine Gesundheit<lb break="yes"/>steth, da
                    kan ich leider nicht sagen gut, u</del> wünsche<lb break="yes"/>auch nicht so
                zu <unclear>R</unclear>aus. wie Sie fileicht meinen den<lb break="yes"/>ich bin
                jetzt seit dem 8 Abril krank worunter<lb break="yes"/>ich sehr wenig Tage zällen
                kan̄ <del>One</del> ohne sehr arge<lb break="yes"/>scherzen Uberall da will
                ich ger nicht anfangen, vor<lb break="yes"/>kurzem hat sich 2 mall wieder mein
                    Schwindel<lb break="yes"/>gemeldet, wo ich bej nahe bald den Geist hatte
                    müsen<lb break="yes"/>aufgeben ich bekam ein v. I. Eren zu melden Erprechen<lb break="yes"/>daß 2 bestendig mit mit mir zu tuhn haten, u niemand<lb break="yes"/>vor mir Tag u Nacht Ruhe hate, der Hochgeerthe<lb break="yes"/>Herr Direcktor hat auch schon vor ein Dienstchen für<lb break="yes"/><del>für</del> mich gesorgt welches mich sehr freite u noh freihen<lb break="yes"/>würde wan es es wieder dazu köm̄e nämlich zu Herr<lb break="yes"/>Oberwärther <surname>R.</surname> wo ich Ihnen schon auf den Heim<lb break="yes"/>weg erzählte, neben meiner Arbeit wäre es ver<lb break="no"/>wünscht gewessen
                aber daß Essen habe ich nicht, u.<lb break="yes"/>wan es nicht mehr Ärger
                kom̄e, u ich Arbeitherüber<lb break="yes"/>beköme so würde ich mich schon
                gedrechen zu sachen<lb break="yes"/>der Gott dermir diese krankheit aufgelegt der
                    werde<lb break="yes"/>mich auch nicht verlassen wan man es brobiren würde<lb break="yes"/>aber da müßt ich halt all mein Sach haben was mir<lb break="yes"/>angehert sonst ginge es nicht weil eben sehr theier<lb break="yes"/><hi rendition="#r">ist u ich sehr lansam jetst im Arbeiten bin</hi>
<pb facs="#image_023"/> es kom̄e eben im̄er mehr Leut, wo man nichts
                    her<lb break="yes"/>leihen kan sonst müßte man fort bezahlen<lb break="yes"/>den es geth mir sehr vil ab u habe ja alles zu<lb break="yes"/>haus, damit nicht
                wieder ein so grosser Konto<lb break="yes"/>komt, sonst haben Sie W. Herr Vetter
                    wider<lb break="yes"/>nicht daß Herz u hinzu geben. ich bekom̄<lb break="yes"/>zum Gastgeschenk einen Wollnen Rock 3 W.<lb break="yes"/>Sagticher u eine schöne Floher Haube welche ich<lb break="yes"/>sagte meine geehrte
                Frau Oberwärther sehr <w>noth</w><lb break="yes"/><w> wendig</w> geprauche. eher was ich unter dem<lb break="yes"/>Jahr braucht dahär werden Sie wärther Herr<lb break="yes"/>Vetter
                werden Sie woll eisehen daß es noth<lb break="no"/>wendig ist Sie selber zu
                spechen, oder nach<lb break="no"/>haus zu kom̄en was das beste wirde sein<lb break="yes"/>dan ich hoffe auch einmall daß auf daß Dan̄e<lb break="no"/>neresche Geschdift, u habe meiner Sachen noch<lb break="yes"/>überall herum, u
                muß selbst mit meinem<lb break="yes"/>Hochgehrter Ihro Gnaden den Obertrage<lb break="yes"/>Herr Austust von <surname>M.</surname> reden.<lb break="yes"/><seg ana="#salute">ich beschlüße mein schreiben in der<lb break="yes"/>Hoffnung
                    recht bald jemand zu sehen oder<lb break="yes"/><hi rendition="#r">mich hollen zu lassen.</hi>
<seg ana="#signed">Ihre Baase<lb break="yes"/>Elisabeta
                            <surname>K.</surname></seg>
</seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>