<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1540l04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1540</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<objectDesc>
<p>
                                Rand
                            </p>
</objectDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Therese <surname>L.</surname></persName>
<date type="sent" when="1851-12-31">31.12.1851</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Ehemann: Loui <surname>L.</surname></persName>
<settlement type="sent">München</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1540l">
<persName>
<forename>Therese</forename>
<surname>L.</surname>
</persName>
<birth when="1816"/>
<death when="1856"/>
<occupation>Obercontroleurswitwe</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5536542 13.43816040895666</geo>Schärding, Passau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1852" to="1856">1852–56</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ap</p>
</state>
<trait><p>Geisteszerrüttung, Manie (1852)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    VOR AUFNAHME IN ANSTALT ERSTELLT; Beschreibung Reise Neuhaus - München, war still, aber naschhaft, ironischer Ton, Elise will sich mit Loui trauen und um ihn kümmern, Reim 'Maul - faul', 'Ehr - mehr', 
                    wohnt mit vater zusammen plaudert mit köchin [höhere Schicht: Vater hat Buchhalter und Sperrsitz im Theater, Gruß an Hauspersonal]
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1540l04a.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1540l04b.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1540l04c.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1540l04d.jpg" xml:id="image_014"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_011"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">München den 31 Dezember 1851</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Loui!</hi></salute>
</opener>
<p>
Die Reise von Neuhaus nach München muß ich Dir<lb break="yes"/>vor allen genau beschreiben, damit <hi rendition="#u">Alle</hi>, die etwa davon<lb break="yes"/>in Ken̄tniß gesetzt sey wollen, wissen wie <hi rendition="#u">Sie</hi> daran sind.<lb break="yes"/>Also! − − was ist geschehen? nichts − − auf der Reise we<unclear>?</unclear><lb break="yes"/>stens da war ich Deines Verbothes wegen mäuserl still, so<lb break="yes"/>wie man gewollt daß ich seyn soll,  a ha hör ich sagen sie ist<lb break="yes"/>wirklich schlau, doch war sie auch (nemlich ich) ein wenig<lb break="yes"/>naschhaft zur Ehre der Frauen daß <hi rendition="#u">Die</hi> wirklich Antheil hab<unclear>?</unclear><lb break="yes"/>an der <hi rendition="#u">Einnahm</hi> der Män̄er die Sie haben oder bekom̄en, we<unclear>?</unclear><lb break="yes"/>hier auf Erden, wer wird sich den̄ auf ein Jenseits noch vertrost<unclear>?</unclear><lb break="yes"/>wen̄ man die Ahnung hat, hier auf Erden noch glücklich<unclear>?</unclear><lb break="yes"/>Also das Essen daß ich Deiner Sorgfalt oder was, mit nehmen<lb break="yes"/>mußte, aß ich einen Bißen und dank Dir nur, es bekam̄<lb break="yes"/>mir übel; ich aß und aß in meinen <hi rendition="#u">Leben</hi> kein <hi rendition="#u">Lamperl</hi><lb break="yes"/>mehr, jetz da schau her! Die wird noch im̄er delikater, schrei hell<lb break="yes"/>auf <hi rendition="#u">auf Ehr</hi> <hi rendition="#u">die</hi> brauch ich nicht mehr, die wäre <hi rendition="#u">verwön̄t</hi>, am End<lb break="yes"/><pb facs="#image_012"/>
müßt man fragen, was sie essen möcht oder sie kocht sich selbst<lb break="yes"/>daß was sie will und dan̄ kom̄t auch kein Lamperl mehr<lb break="yes"/>auf den Tisch, es ist wegen den üblen Geschmak den̄ man von<lb break="yes"/>Magen herauf im Munde hat, lieber selbst verhungern! dabey<lb break="yes"/>bleibt's. − − − Ist daß war hör ich fragen und ich sage ja auf Ehr!<lb break="yes"/>Zum neuen Jahr wünsche ich Dir alles Gute, denke<lb break="yes"/>nur die <surname>R.</surname> Elise war bey mir, ich sprach von<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Dir</hi> mit <hi rendition="#u">ihr</hi> und unsern Kindern, was glaubst Du daß<lb break="yes"/>sie sprach: sich mit Dir trauen, die Kinder nach allen<lb break="yes"/>Kräften gut erziehen, Dir nähen und kochen <hi rendition="#u">daß alles</hi><lb break="yes"/>möcht sie schon, aber <hi rendition="#u">das Aber</hi> gerad <hi rendition="#u">wie ich</hi> daß möcht<lb break="yes"/>sie nicht, <hi rendition="#u">so</hi> wen̄ Du sie nimst <add>wie ich es wollte</add>, wen̄ ich Dir tod bin, hast Du<lb break="yes"/>den nemlich guten Narr an <hi rendition="#u">ihr</hi> wie Du an <hi rendition="#u">mir</hi> gehabt. − − −<lb break="yes"/>Vater <surname>L.</surname> ist seit ich ihn nicht mehr sah, sehr alt<lb break="yes"/>geworden, der Kum̄er hat ihn älter gemacht als die<lb break="yes"/>Zeit, täglich sieht er der Beerdigung des <w>Spolien<lb break="yes"/>Prozeßes</w> entgegen, der ihn doch einigermaßen den<lb break="yes"/>Unannehmlichkeiten in welchen er sich jetzt befindet,<lb break="yes"/>entreißen würde und getroster den Ausgang des<lb break="yes"/>Zweiten abwarten kön̄te, was jetzt nicht ist! wird<lb break="yes"/>im neuen Jahr gewiß bald werden daß <hi rendition="#u">ahn</hi><lb break="yes"/>ich ganz gewiß, es wär auch him̄elschreiend wen̄

<pb facs="#image_013"/>
es länger noch verzögert würde, ich würde es<lb break="yes"/>hell auf schreien <hi rendition="#u">daß</hi> ich es so <hi rendition="#u">nun finde</hi> und<lb break="yes"/>mein Maul, man weis es ist nicht <hi rendition="#u">faul</hi>, es<lb break="yes"/>würde selbst, wen̄ man lacht und sagt sie entehrt<lb break="yes"/>ja niemand hat sie selbst gesagt, <hi rendition="#u">ja! daß ist was<lb break="yes"/>anderes den Pflegvater</hi> der nun sein Essen <hi rendition="#u">sein<lb break="yes"/>Zim̄er</hi> weil er mehr sein eigen nicht mehr nen̄t<lb break="yes"/>mit mir theilt laßt sie <hi rendition="#u">nemlich ich</hi> nicht entehre<unclear>?</unclear><lb break="yes"/>geschehen wäre es schon gestern bald, eine Beth<lb break="no"/>schwester machte den Vater Grobheiten daß er mich<lb break="yes"/>in seinen Zim̄er <hi rendition="#u">des Nachts behält</hi>, in seinen<lb break="yes"/>Zim̄er, nicht in seinen Bett <del>sondern</del> ich schlaf<lb break="yes"/>auf den <hi rendition="#u">Kanapee</hi> und ehe ich einschlaf bin ich mei<unclear>?</unclear><lb break="yes"/>allein, weil der Vater seiner Gewon̄heit <add>nach</add> täglich au<unclear>?</unclear><lb break="yes"/>geht und ich mich Abens bald niederleg und so Mor<unclear>?</unclear><lb break="yes"/>bald auf steh, noch ehe er erwacht und erst wieder<lb break="yes"/>das Zim̄er <add>geh</add> ist seine Toilett auch schon gemacht, so<lb break="yes"/>lang bleib ich bey der Köchin̄ in der Küch und plaudere<lb break="yes"/>was mir eben einfällt- wie es geht so in der Welt<lb break="yes"/>u.d.g.m. ja auf Ehr nicht mehr, doch ist dieses schon Stoff

<pb facs="#image_014"/>
<add place="above">NB: Die Äpfel die ich mit nahm sind noch im̄er nicht verschenkt − − −</add></p>
<p>genug, um sich den Mund bey jetziger Kälte nicht zu frieren<lb break="yes"/>zu lassen. <seg ana="#metaling">Meine Schrift wirst Du recht schlecht finden<lb break="yes"/>der Buchhalter des Vaters schreibt einer gewißen Vorliebe<lb break="yes"/>wegen, stets mit Stahlfedern vielleicht um den Briefen,<lb break="yes"/>die er zu schreiben hat ein steifes Ansehen zu geben aber<lb break="yes"/>ich machte eine sehr schlechte Schrift damit, mir wären<lb break="yes"/>die Federn einer Gans schon lieber.</seg> − − − − − − − −<lb break="yes"/>Die zwey Strickereien die ich von zu Haus mitnahm, sind schon<lb break="yes"/>gewachsen; ich stricke jedoch nur Abens, in das Theater kan̄<lb break="yes"/>ich noch nicht, der Vater hat seinen Sperrsitz an den Besitzer<lb break="yes"/>abgegeben seinen Augenleiden wegen die er schon seit länger<lb break="no"/>er <add>Zeit</add> hat, jetzt probir <hi rendition="#u">ich</hi> meine Kunst ich will sehen ob es mir<lb break="yes"/>glückt sein Leiden erträglicher zu machen. − − − − Ich hoffe es. −<lb break="yes"/>Die Mutter, An̄a, Franz lassen Dich grüßen, sie sind entzückt<lb break="yes"/>über Dein großmüthiges Betragen welches Du bey der An<lb break="no"/>wesenheit des Franz an den Tag legtest, allein ich machte ihn<lb break="yes"/>in Spaß einen derben Marsch und hieß ihn einen <hi rendition="#u">groben<lb break="yes"/>Buben</hi> der noch viel zu lernen hat, bis er weis, was sich schickt<lb break="yes"/><del>in der Welt</del> will er durchkom̄en in der Welt er machte es wie<lb break="yes"/>Du er lachte wie ein Esel − − −. Die Schwester <surname>R.</surname> ist über<lb break="yes"/>den Tod ihres Man̄es sehr betrübt, es war aber auch ein <hi rendition="#u">Ehren<lb break="no"/>Man̄</hi>. Wen̄ ich zurück kom̄ kan̄ ich noch nicht bestim̄en, erst nach<lb break="yes"/>heiligen 3 König kan̄ ich Dir Nachricht darüber geben einstweilen<lb break="yes"/><seg ana="#salute">grüße und küße mir die Kinder, das Hauspersonal und alles<lb break="yes"/>wer von mir gegrüßt sey will so auch Du</seg></p>
<p><seg ana="#signed"><hi rendition="#r">Theres</hi></seg><lb break="yes"/><add place="bottom">NB: An Mangel des Raumes muß<lb break="yes"/>ich enden ein andermall mehr. − − − </add>
</p>
</body>
</text>
</TEI>