<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1483z05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1483</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Michael <surname>Z.</surname></persName>
<date type="sent" when="1906-03-10">10.03.1906</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Arzt: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1483z">
<persName>
<forename>Michael</forename>
<surname>Z.</surname>
</persName>
<birth when="1887"/>
<death when="1929"/>
<occupation>Dienstknecht, Taglöhner, Bettler</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.7633615 10.376461</geo>Haldenwang, Kempten</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Taglöhner</p>
<p>Anstalt: <date from="1906" to="1929">1906-1929</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>[Halluzination] (1906)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Der Schreiber verfasst auf die Anweisung des Arztes hin eine Lebenslauf mit den wichtigsten Informationen. Er kündigt an, später noch ausführlicher aus seinem Leben
                    zu berichten, und erinnert den Arzt an seine Wünschen. Er berichtet von den Umständen seiner Geburt, seiner Kindheit, die er bei einer Bäckersfamilie verbrachte, seinem
                    anschließenden Dienstverhältnis und seine zwei Jahren in der Fremde sowie dem Unglück in seinem Leben, für das sein Vater verantwortlich ist.
                    Anschließend äußert er den Wunsch, vom katholischen zum evangelischen Glauben überzutreten, und bittet den Arzt dafür um seine Unterstützung.
                    ER beschließt das Schreiben mit zwei Sprichwörtern.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1483z05a.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1483z05b.jpg" xml:id="image_012"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_011"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c">Kaufbäuren, den 10. März 1906.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Hochgeehrter Herr Doktor!</hi></salute>
</opener>
<p> <seg ana="#inst">Will Ihnen meinen Lebenslauf niederschreiben um ihrem Auftrag<lb break="yes"/>pünklich
				    nachzukom̄en.</seg> Möchte Ihnen hierauf auch zu Herzen liegen,<lb break="yes"/>den Wünschen u. Versprechen, ich von Ihrseits erhalten habe auch in Er<lb break="no"/>füllung zu bringen. Werde dann auch näheres mitteilen im Bezug<lb break="yes"/>meines Lebenslauf. Will hiemit nur allgemein die Hauptsache<lb break="yes"/>in
                Berrührung bringen; insbesondere vom frühesten Kindesalter<lb break="yes"/>bis zum
                jetzigen Jünglingsalter. Habe wohl in Erfahrung gebracht<lb break="yes"/>von einem
                in gutem Rufe gelangten Mutter ich das Licht der<lb break="yes"/>Welt erblickte.
                Bin in dem noch exiestierenden Mühlenhofe ge<lb break="no"/>boren worden welcher
                sich in der Haldenwanger Pfarrei befindet.<lb break="yes"/>Bin dan̄ von
                Bäkersleuten verpflegt worden weil den früheren<lb break="yes"/><del>Bis</del> Besitz meines Vaters käuflich ein anderer sich aneignete.<lb break="yes"/>Vom 5. oder 6. Jahr bin ich von dem Bäkermeister, Heinrich
                    <surname>F.</surname>,<lb break="yes"/>früher in Haldenwang jetzt in
                Untrasried bis zum vollendeten<lb break="yes"/>9.10. Jahre zur Erziehung übergeben
                worden. Wurd<add hand="pencil">e</add> hierauf zu frem<lb break="no"/>den Leuten in Dienst gethan wo ich mich
                zu häuslichen Arbeiten<lb break="yes"/>verpflichtete. Als ich dan̄ als
				    <del>dan̄</del> <seg ana="#metaling">Feiertagsschüler</seg> auch Anspruch auf<lb break="yes"/>Lohn
                erhob was ich auch verdient hätte weil man mit meinen<lb break="yes"/><del>Al</del> Arbeitsleistung genügende Zufriedenheit versicherte wurde wegen<lb break="yes"/>meines Vaters Meinungen verschiedener Wiederspruch erhoben.<lb break="yes"/>Worauf ich meinen Dienst verließ um in der Ferne mein Glück<lb break="yes"/>zu finden. War volle zwei Jahre in der Fremde wo es mir nicht
                    zu<lb break="yes"/>schlim̄ ergangen war. Kon̄te ja doch der
                Meinung sein meinen<lb break="yes"/>Vater in Augen zu haben <hi rendition="#u">nit nichten</hi>. Was mich manchmal auch<lb break="yes"/>zum Unglück
                    wurde<del>n</del> will ich nicht leugnen. Wäre mein Vater<lb break="yes"/>in
                geordneter Weise gegen mich verfahren dan̄ wären auch all<lb break="yes"/>diese Übel ferngehalten worden. All diese schlim̄en Folgen<lb break="yes"/>kan̄ ich <del>i</del> gerechter Weise zur Verantwortung meines Vaters
                    rechnen.<pb facs="#image_012"/> Wodurch ich auch vielmals in Bedrängniß u Not
                war bin ich den̄och<lb break="yes"/>nicht verzagt gewesen. Mit Geduld harrte
                ich Besserem entgegen.<lb break="yes"/>Habe somit Ihnen mitgeteilt das
				    hauptsächliche meines <w>Lebens<del hand="pencil">lauf</del><lb break="no"/>Lauf</w>. Werde Ihnen auf
                Wunsch noch ausführlicher schreiben können.<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="pencil">Da ich katholischer Konfession bin, bin ich in meinem
                        Glauben<lb break="yes"/>vollständig im Zweifel. Da ich durch erbauliche
                    Bücher u. Schrif<lb break="no"/>ten zur Meinung gelangt bin daß nur der
                    evangelische Glau<lb break="no"/>be zum richtigen Ziele unseres Strebens führt
                    deshalb möchte<lb break="yes"/>ich den hochgeehrten Herrn Direcktor ersuchen
                        <add>mich</add> in diesem An<lb break="no"/>liegen zu unterstützen.</hi> Zu
                diesem Zwecke hätte ich den̄ Herrn<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="pencil">evangelischen Pastor</hi> sprechen mögen. Hätte mögen das
                    evange<lb break="no"/><hi rendition="#u" style="pencil">lische Wochenblatt erhalten</hi>. Die Ursache warum ich zu
                    diesem<lb break="yes"/>Entschluße gelangt bin ist damit aufrichtig
                    bezeichnet,<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="pencil">wenn man <del>S</del> sie als <seg ana="#curse">scheinheilige Indivudien</seg>
                    benennt</hi>.<lb break="yes"/>Will damit keineswegs gesagt sein, daß es kein
                    gutgesitt<lb break="no"/>eten Leute mehr gibt, die dazu sich bewußt fühlen. Auf
                    bal<lb break="no"/>dige Antwort hofft behufs diesem Schreiben, wenn nicht<lb break="yes"/>so kann ich mir trotzdem im Geheimen mich verständigt<lb break="yes"/>wissen, den̄ ein altes Sprichwort heißt: Versprechen u.
                    Halten<lb break="yes"/>ziemt Jungen u. Alten. Keine Antwort ist auch eine
                    Ant<lb break="no"/>wort. Damit schließe ich mein Schreiben: <seg ana="#salute">Mit Vielen<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Grüßen verbleibt</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">in geduldigster<lb break="yes"/>Verehrung:<lb break="yes"/>Achungsvollst!</hi><lb break="yes"/><seg ana="#signed"><surname>Z.</surname> Mich.</seg></seg></p>
</body>
</text>
</TEI>