<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb521q01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>521</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mathilde <surname>Q.</surname></persName>
<date type="sent">18.02.1860</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Schwester: Louise </persName>
<settlement type="sent">n.a.</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb521q">
<persName>
<forename>Mathilde</forename>
<surname>Q.</surname>
</persName>
<birth when="1818"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Regierungsrattochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: ledig</p>
<p from="" to="">Eltern: Regierungsrat</p>
<p from="1860" to="1860">Anstalt: 1860</p>
<p from="1860" to="1860">Brieftypen: pp, po, ao</p>
</state>
<trait><p>fixe Idee (1860)
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    musste ihre Wohnung und Neuburg verlassen, würde aber auch nicht zurückkehren;
                    geistlicher Rat soll ihr schreiben
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Louise!</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top"><hi rendition="#u">13.</hi></add></p>
<p>Ein eigenes Gefühl gibt mir das Bewußtseyn, mich hier zu befinden,<lb break="yes"/>der Gedanken er ist so erschreckend für mich, daß ich nicht Worte
                    ge<lb break="no"/>nug finde, es beschreiben zu kön̄en. Die göttliche
                Vorsehung weiß, warum<lb break="yes"/>ich in diese Lage kam, es ist unendlich hart
                zu nen̄en, Schlag auf Schlag<lb break="yes"/>kan̄ man wohl sagen, die
                einzige Erhebung zu Gott gibt mir die<lb break="yes"/>nöthige Kraft und Ergebung in
                mein Geschick, vielleicht habe ich nicht<lb break="yes"/>lange mehr, dieß ist meine
                einzige Beruhigung. Der Gedanke die<lb break="yes"/>Zeit nach meinen Aufenthalte
                hier, ist noch weit erschreckender für<lb break="yes"/>mich, als selbst die
                Gegenwart. Wen̄ mich nur der Gedanke verlassen<lb break="yes"/>würde, daß
                ich nur hier bin, durch die Schwester Antonetta, daß jen̄e<lb break="yes"/>nehmlich an Herrn Docktor Bäuerer schrieb, derselbe dan̄ mit Herrn<lb break="yes"/>Rath <surname>S.</surname> sprach, und dieser dan̄, aus
                diesem Grunde so in ein<lb break="yes"/>Handeln für mich eingieng. Würde ich nur ei
                paar Zeilen ein<lb break="yes"/>Schreiben von Herrn Rath <surname>S.</surname>
                erhalten, aber nicht wieder, in<lb break="yes"/>einer nochmaligen Lüge, dieß würde,
                Alles e dlern Gefühl in mir<lb break="yes"/>ersticken müßen für Recht und Wahrheit,
                einer Bevorzugung<lb break="yes"/>einzelner Personen die so zu handeln, nur im
                Stande sind, möchte<lb break="yes"/>doch Wahrheit mir zukom̄en, es wäre
                gewiß von außerordent<lb break="no"/>lichen Nutzen in jeder Beziehung, der Gedanke
                es lebt ein Gott<lb break="yes"/>für mich, er ist wohl erhebent, aber doch nicht in
                der Art, daß es<lb break="yes"/>meinen gegenwärtigen Zustande, oder Lage in eine
                freudige<lb break="yes"/>umzuwandeln vermag, daß es mir Kraft genug gebe, die trübe
                    <pb facs="#image_002"/>Gegenwart zu verscheuchen, die Zukumft in ein
                freundlicheres<lb break="yes"/>Licht anzusehen, und nicht die viele harte Prüfungen
                zu vergegen<lb break="no"/>wärtigen, wo zuletzt kein Gedanke mehr entsteht, von
                etwas Besseren<lb break="yes"/>den Schlag auf Schlag es wirkt so mächtig auf uns,
                daß es selbst<lb break="yes"/>die Liebe zu Gott in uns berauben müßte, lebet nicht
                ein höheres<lb break="yes"/>Wesen in uns, welches wieder zu uns sagt, oder doch das
                Gefühl<lb break="yes"/>in uns gibt, von einer gewissen Annahme, selbst im größten
                Leid,<lb break="yes"/>einer Erhabenheit ähnlich, wenigstens so kom̄en mir
                Gedanken <unclear>eine</unclear><lb break="yes"/>die Alles zu verscheuchen scheinen, mir Kraft geben möchten, und<lb break="yes"/>so den Gang der Sache, zu einen wahrhaft edlen Zwecke führen<lb break="yes"/>möchte. − Ersuche den geistlichen Herrn Rath, daß er mir
                schreiben<lb break="yes"/>möchte, ganz essen, treu der Wahrheit gemäß, warum er
                mich<lb break="yes"/>hieher zu bringen suchte, daß so nur, seine Ansicht war.
                − Dieß<lb break="yes"/>wird mir in jeder Beziehung eine Beruhigung geben
                kön̄en, <unclear>Ge<lb break="no"/></unclear>sucht oft schwer heim, gibt aber
                auch in diesem Fall, hiezu nö<unclear>thige</unclear><lb break="yes"/>Kraft wieder. − Die vielen Auslagen die ich veranlaßte, aus
                    <unclear>einem</unclear><lb break="yes"/>Gefühle von Recht, von größter Nothwendigkeit, sind dieselbe nun in<lb break="yes"/>nöthiger Weise, im Falle ich hier zu bleiben habe, es ist nun
                    un<lb break="no"/>endlich leid, so sehr, daß es mich blutend macht
                in̄erlich, allein <unclear>wäre</unclear><lb break="yes"/>ich im Damenstift eingetreten, und es wäre derselbe Fall <w>einge<lb break="no"/>treten</w>, so wären die zwei hundert Gulden die ich erlegen
                hätte<lb break="yes"/>müßen, ja auch verlohren gegangen, hiefür habe ich jetzt doch
                    Gegen<lb break="no"/>stände, die mir in der Folge nützlich sind, lebe ich noch
                länger <unclear>etwa</unclear><lb break="yes"/>freilich ist noch ein Zusatz hiebei, aber es läßt sich doch einiges
                wieder<lb break="yes"/><w>zurück geben</w>, was nicht
                bestellt war. Wer weiß, was die Zukunft<lb break="yes"/>nicht gewaltsam ändert, und
                manches was jetzt im Dunkeln liegt,<lb break="yes"/>eine Änderung erhält,
                den̄ was wir in einer edlen Absicht thun<lb break="yes"/>aus Liebe zu Gott,
                und in Erfüllung von Pflichtgefühl, muß doch zuletzt <pb facs="#image_003"/>kein gar
                so trauriges Ende finden, und sey es erst in der andern<lb break="yes"/>Welt, das
                Gefühl von Recht und Wahrheit lebt so vorherrschent<lb break="yes"/>in mir, daß es
                doch nicht, so in Schaden kom̄en kön̄te, dass selbst Ver<lb break="no"/>lurste über Verlurste kom̄en müßten, den sonst kon̄te auch nicht,<lb break="yes"/>auch das wahrhaft Gute, oder Böse in Menschen wohnen,
                wen̄ es<lb break="yes"/>nicht seine Belohnung oder Bestrafung erhielt.
                Antonette ist<lb break="yes"/>mit Dir in Neuburg, wie lange habt ihr im
                Sin̄e dort zu bleiben,<lb break="yes"/>im Falle ich längere Zeit hier
                bleiben müßte, − so würde ich nach<lb break="yes"/>meiner jetzigen
                Denkungsweise nie mehr nach Neuburg zurück<lb break="no"/>kehren, lieber in einer
                Einöde wohnen, als in jen̄em Gefühle,<lb break="yes"/>dort wieder zu leben
                begin̄en müßen, so gerne ich dort war<lb break="yes"/>unter andern
                Verhältnisse, weil ich sah, daß jederman mir von<lb break="yes"/>Herzen gut war,
                und dieß gab nur ein Gefühl von Fröhlichkeit<lb break="yes"/>selbst in letzterer
                Zeit, wie nun meine zukünftige Lage ist, weiß<lb break="yes"/>nur der liebe Gott.
                − Meine Wohnung mit Allem verlassen<lb break="yes"/>zu müßen, kömt mir zwar
                hart an, allein ich würde nie mehr in<lb break="yes"/>diesem Falle wie schon gesagt
                    <w>zurück kehren</w> mehr, demnach kön̄tet<lb break="yes"/>ihr in ein Handeln für mich eingehen, im Falle es so wäre, ich
                würde<lb break="yes"/>lieber hier im Ort bleiben, obgleich in Allen noch unbewußt,
                als diesen<lb break="yes"/>Gedanken ertragen zu müßen, Neuburg wieder aufsuchen zu
                wollen,<lb break="yes"/>obwohl mir Alle Bekan̄te lieb und werth sind, und
                ich dieselbe nie<lb break="yes"/>vergessen würde, aus dem Gefühle von Dankbarkeit,
                und wohlwollen<lb break="no"/>den Herzen für sie. − Ich schließe in der
                Überzeugung einiger <unclear>L</unclear>heib<lb break="no"/>nahme für mich, ich
                dachte auch schon sehr lebhaft an Andere, nehmlich an<lb break="yes"/>Dich, und die
                Andern in unsere Familie, es ist kein Gedanke mir fremd<lb break="yes"/>der nicht
                kom̄en kön̄te, in so einem Verhältnisse, ich denke viel, wen̄<lb break="yes"/>auch nur im Stillen wohnent, es hat aber einen Zusamenhang in
                jeder <pb facs="#image_004"/>ziehung, wie auch die Gedanken kom̄en mögen.
                − In Liebe<lb break="yes"/>Irsee den 18<hi rendition="#sup">ten</hi>
                Februar<lb break="yes"/>1860. <hi rendition="#c"><seg ana="#signed">Dein <space/> Schwester Mathilde. </seg></hi></p>
<p>Meiner lieben Schwes<hi rendition="#u">ter </hi><hi rendition="#i"><hi rendition="#u">Louise</hi></hi>.</p>
<p><add place="below">Antonette soll mir verzeihen, im Falle ich ihr unrecht thue, − es ist<lb break="yes"/>ja <hi rendition="#u" style="arzt">kein freiwilliger
                    Gedanke,</hi> sondern nur aus diesem Grunde<lb break="yes"/>entspringent,
                welche meine Lage mir gibt, es ist hart genug für mich<lb break="yes"/>selbst, und
                ich lasse denselben gerne fahren, <hi rendition="#u" style="arzt">sobald ich in
                    ein anderes</hi> Wissen<lb break="yes"/>gelange etwa. − Es gibt mir
                Klarheit in jedem Falle. − −</add></p>
</body>
</text>
</TEI>