<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb521q10" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>521</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mathilde <surname>Q.</surname></persName>
<date type="sent">19.02.1860</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Freundin: Frua von <surname>K.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb521q">
<persName>
<forename>Mathilde</forename>
<surname>Q.</surname>
</persName>
<birth when="1818"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Regierungsrattochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Regierungsrat</p>
<p from="1860" to="1860">Anstalt: 1860</p>
<p>Brieftypen: pp, po, ao</p>
</state>
<trait><p>fixe Idee (1860)
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    will über ihr Befinden schreiben; möchte keine acht Tage in der Anstalt bleiben;
                    schreibt über die Bestimmung des Menschen;
                    hat vor allem Gedanken trüber Art, erfährt hier eine "Geistesentkräftung", schläft viel
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q10a.jpg" xml:id="image_044"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q10b.jpg" xml:id="image_045"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q10c.jpg" xml:id="image_046"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q10d.jpg" xml:id="image_047"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q10e.jpg" xml:id="image_048"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q10f.jpg" xml:id="image_049"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q10g.jpg" xml:id="image_050"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q10h.jpg" xml:id="image_051"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_044"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Frau von Kleinschrot!</hi></salute>
</opener>
<p>Der Zweck meines heutigen Schreibens, ist zwar nur sehr unbe<lb break="no"/>deutend, nehmlich so, Sie nur zu benachrichtigen, wie mein Befinden<lb break="yes"/>etwa ist, und weil ich Ihnen versprach öfters zu schreiben. −
                Das<lb break="yes"/>was mir vor Augen steht in jeder Beziehung, kund geben zu
                wollen,<lb break="yes"/>fällt mir im Traume nicht ein, vielweniger es thun wollte
                in der<lb break="yes"/>Wircklichkeit, ich müßte ja sagen, zu mir selbst, Du Narr
                nehmlich, desshalb<lb break="yes"/>brachte man Dich ja hieher, und Du willst ja
                fort von hier wieder, folglich<lb break="yes"/>ja die Gegenwehr seyn müßte, von
                dem, was zu Deinem Ziehle führen<lb break="yes"/>will, zudem erfordert im̄er
                eine Gefälligkeit, die Andere wieder, hat<lb break="yes"/>man mir so viel Ehre
                erwiesen,und hat mich hieher geführt, so muß<lb break="yes"/>ich doch auch wieder
                diese Gefälligkeit haben, Andere gegenüber, wie auch<lb break="yes"/>mir zu lieb,
                daß ich zu schweigen begin̄e, da wo erst recht, das Sprechen<lb break="yes"/>hätte angehen sollen, ich weiß bestim̄t, der liebe Gott Er nim̄t mir
                dieß<lb break="yes"/>nicht in Übel, sondern vielmehr möchte es mir so versagen nur.
                −<lb break="yes"/>Die Erin̄erung die ich besitze, sie ist so unendlich
                vielfach zu nen̄en,<lb break="yes"/>so in Allen Theilen verzweigt, daß ich
                müßte lieber sterben wollen,<lb break="yes"/>als daß Bedürfniß fühlen, mein Wissen
                kund thun zu wollen,<lb break="yes"/>Gedankenfreiheit ist allerdings ein großer
                Schatz zu nen̄en, selbst<lb break="yes"/>in der geringsten, oder niedersten
                Stellung im Leben, Bedürfnisse<lb break="yes"/>höherer Art sie geben den Leben,
                eine Bedeutung, eine gewaltige<lb break="yes"/>Umwälzung, es heißt nehmlich, so
                viel, als ich möchte gar zu gerne aus dieser <pb facs="#image_045"/>Welt seyn. Haben
                wir nur Gedult genug, dan̄ steht der Him̄el <unclear>uns</unclear><lb break="yes"/>offen, und wir dürfen statt dem Reinigungsorte, denselben erst in
                    <unclear>??</unclear><lb break="yes"/><unclear>tr</unclear>ettung zu bringen, schon allzugleich in den
                Him̄el eingehen, weil<lb break="yes"/>wir hier, auf dieser Welt, schon die
                Reinigung hinlänglich bekomen<lb break="yes"/>Wiederspriche zu
                erhalten, oder gerade, das Gegentheil in Empfang<lb break="yes"/>nehmen zu müßen,
                was mein Bedürfniss, mein Verlangen seyn mö<unclear>ge</unclear><lb break="yes"/>dieß kom̄t mir vor, als müßte dieß so seyn, weil ich es ein
                    <unclear>?? </unclear><lb break="yes"/>in Erfahrung zog, nie anderst mir
                vorkom̄t jeder Tag selbst..<lb break="yes"/>Das Herz von mir, es scheint
                bald, jeder Art Leiden, jeder <unclear>ungent</unclear><lb break="yes"/>Entgegenkom̄en, jede Veruntreuung, des eigenen Ich's selbst,
                    da<lb break="no"/>durch nehmlich, weil ich mein eigenes Ich nie befragen darf,
                oder<lb break="yes"/>kan̄, und dadurch eine Veruntreuung meines eigenen
                Ich's seyn<lb break="yes"/>möchte, ferner ist Halbheit in jeder
                Lage vorkom̄ent, und obgleich<lb break="yes"/>ich dieses hasse in einem
                Grade, was man sagt, ein, all unser <unclear>Fuß</unclear><lb break="yes"/>benehmen möchte, an den Leben selbst, und insofern all meine<lb break="yes"/>Heiterkeit nach Außen hin, nur eine Erzwungene ist, ja so
                    <unclear>wie</unclear><lb break="yes"/>gestehe ich, in meinen In̄ere, ist Leide und Freude blos
                    <unclear>wahrnehm</unclear><lb break="no"/>ent, und insofern selbst Heiterkeit,
                betrachte ich aber meine Lage,<lb break="yes"/>so ergreift mich ein solches Weh,
                ein solches Schmerzgefühl zugleich<lb break="yes"/>daß hätte in <add place="above">nichts</add> mehrere <w>Jahr</w><w>gehn</w> schon erlebt voll von diesen Leid,<lb break="yes"/>ich kön̄te unmöglich mehr das Leben ertragen wollen, so aber<lb break="yes"/>liegt blos, ein Schmerzliches Weh, von Allen Seiten sichtbar,
                des<lb break="yes"/>Herz selbst es sagt, und muß sagen lebe wohl für im̄er
                trag <unclear>was</unclear><lb break="yes"/>Gott Dir auferlegte mit einen gewissen Halben muthe, es geht ja<lb break="yes"/>doch bald Alles zu Ende, Du weißt ja, von lieben Gott, was die<lb break="yes"/>nächste Zukunft biethet, und wie auch Dein Ende seyn möchte..<pb facs="#image_046"/>Gefühle höherer Art, sie geben den Leben eine Bedeutung sagte
                ich,<lb break="yes"/>ja von wahrer Bedeutung, von Schmerzgefühl selbst, von einer<lb break="yes"/>unausbleiblichen Folge, von darf ich es
                wohl sagen, eine Zerstörung<lb break="yes"/>des geistigen wie in̄erlichen
                Lebens seyn möchte, nehmlich so, wen̄<lb break="yes"/>wir in Begriff sind,
                anzufangen zu leben, und plötzlich wieder das Ende<lb break="yes"/>schon da ist,
                Sie wissen, dass ich sagte, ich lebte seit einiger Zeit glück<lb break="no"/>lich,
                doch wie lange etwa ungefährt, drei, bis vier Monate, und da war<lb break="no"/>en
                Gründe vorhanden, die mich unzufrieden hätte machen kön̄en, bezüglich<lb break="yes"/>der Sorge für meine zukünftige Existens, allein da ich sehr viel
                    Gott<lb break="no"/>vertrauen habe, so war ich nie besorgt, um das, was wohl so
                hätte<lb break="yes"/>werden kön̄en, der Gedanke es ist nun einmal so, ist
                was mich stets<lb break="yes"/>zu trösten vermag, die Irrthümer in menschlichen
                Leben, sie giengen<lb break="yes"/>ja riesenhaft an mir vorüber, daß wohl es schwer
                seyn müßte,<lb break="yes"/>an Etwas Bessereres zu hoffen, oder erwarten zu
                kön̄en. Die<lb break="yes"/>Liebe zu den Nebenmenschen, die Liebe zu Gott,
                und eine gewisse<lb break="yes"/>Erfüllung von Pflicht etwa, hat mich selbst so
                weit geführt, − daß<lb break="yes"/>man Lust fand mich in das Irrenhaus zu
                führen, wo ich nun auch<lb break="yes"/>bin. − Vierzehn Leidente sitzen
                gegenwärtig Im Saal wo ich bin,<lb break="yes"/>eine Umgebung, wozu wirklich Muth
                gehört, sich in den Gedanken zu<lb break="yes"/>fassen, an einen Ort
                hingekom̄en zu seyn, wo ich wohl mit Wahr<lb break="no"/>heit sagen
                kan̄, niemals hingehörte, vielweniger in einen Augen<lb break="no"/>blick, wo
                ich wohl sagen dürfte, Andere froh seyn dürften in<lb break="yes"/>so einen Wissen
                zu stehen, indessen sind die Jrrgänge des Lebens<lb break="yes"/>in der Art heut zu
                Tag, daß es uns wohl schauden möchte, in<lb break="yes"/>so eine Erfahrung gelangt
                seyn zu müßen, wen̄ so eine Auflassung<lb break="yes"/>an das Tageslicht
                tritt, wo so ein Unglaube wohnt, und lebt heut<pb break="no" facs="#image_047"/>zu
                Tag unter die Menschen. − Die Bestim̄ung des Menschen<lb break="yes"/>so ist allerdings eine Kittel ähnlich, sie hat tausent Läden an<lb break="yes"/>sich, hat aber auch ein ewiges Einerlei oft nur, mir gottlob kam<lb break="yes"/>Ersteres zu, und obwohl Ersteres, nehmlich die tausend Läden, ein<lb break="yes"/>beständiges Weh im Anfang hatte, ja zwar so, sogar, daß ich wohl oft<lb break="yes"/>sagen dürfte, es schlug mehr als tausent Mal die Stunde, wo ich<lb break="yes"/>sagen mußte, o weh mein Herz nehmlich, so sind Irrgänge,<lb break="yes"/>über Irrgänge in <w>tausend facher</w>
                Beziehung, gleichsam wie eine<lb break="yes"/>Kette, voll von einerlei
                geschmolzener Perlen, die Alle im Ganzen<lb break="yes"/>genom̄en, etwas
                kalter Art waren, dannoch nehmlich <add place="above">ebenso</add>, weil Perlen<lb break="yes"/>am Halse, etwas kalt geben, dürfte ich aber ein Urtheil fällen<lb break="yes"/>ich würde augenblicklich noch <w>hiezu
                    fügen</w>, es ist wohl schwer die Be<lb break="no"/>dürfnisse der Herzen, zu
                einer Ruhe zu bringen in einem Augen<lb break="no"/>blick, wo man sagt, es ist uns
                Alles entleidet, wo, wen̄ ich sage darf,<lb break="yes"/>Alle auser Seyn,
                das Thatkräftige Benehmen und Handeln welche<lb break="yes"/>wir vielleicht im
                Stande wären, an den Tag leben zu kön̄en,<lb break="yes"/>so was man sagt,
                durch Andere ganz zum ersticken, oder <unclear>im</unclear><lb break="yes"/>Dunkeln bleiben muß, es ist ein Schmerzgefühl hiebei aus<lb break="yes"/>Gründe, weil wir annehmen, es möchte Schuldigkeit seyn. −<lb break="yes"/>Die Jahreszahl <w>ein tausent acht hundert
                    und sechzig</w> sie ist <unclear>bestim̄ungs</unclear><lb break="no"/>los, unzertrenbar, und doch wieder hier ein Jeder Einzelne, so in
                    <unclear>einem</unclear><lb break="yes"/>Zusammenhang stehend, daß es wohl schwer seyn möchte, des
                    <unclear>?</unclear><lb break="yes"/>so zur Auffassung zu haben, um was man sagt, etwas
                Bestim̄tes<lb break="yes"/>angeben zu kön̄en, ich kön̄te dieß
                zwar, durch Eingebung des hl.<lb break="yes"/>Geistes, doch was nützt dieß auch,
                ich fühle mich ja gezwungen<lb break="yes"/>ein Stillschweigen hierüber zu halten,
                durch eine eigene Annahme<lb break="yes"/>nehmlich, insofern weil mich Andere,
                desshalb Geisteskranke <unclear>sehen.</unclear>
<pb facs="#image_048"/>Der Schmerz hierüber er ist nicht unbedeutend von mir,
                indessen<lb break="yes"/>es läßt sich Alles ertragen mit Gottes Hülfe, der
                    <unclear>Stume</unclear> der Leiden<lb break="no"/>schaft, wofür man es ansehen
                machte, er ist so in ein Dank ge<lb break="no"/>stellt, durch die Unmöglichkeit,
                den̄ ich müßte ja wirklich <unclear>wie isch</unclear><lb break="yes"/>seyn, wen̄ ich da nur noch einen Gedanken hiezu haben
                wollte,<lb break="yes"/>ich müßte sagen Du Thörin̄, du Thörin̄, und
                im̄er wieder nur<lb break="yes"/>du Thörin̄, so und nicht anderst,
                ist es nur mir erken̄tlich eben. −<lb break="yes"/>Eine Anzhal von
                Begriffen gibt es allerdings indem nehmlich, was<lb break="yes"/>man sagt, Etwas
                seyn möchte, von einer Barbarey, da ich aber<lb break="yes"/>dieses noch nicht
                hielänglich vielleicht erfahren haben möchte, ich<lb break="yes"/>glaubte zwar zur
                Genüge schon, und insofern kön̄en Alle jen̄e<lb break="yes"/>vollkom̄en recht haben, die diess gut heißen mußten, mich hieher<lb break="yes"/><unclear>zu</unclear> bringen. Ernst und
                    <unclear>Doppelternst</unclear> befällt mich, in den Gedanken<lb break="yes"/>hier nur acht Tage seyn zu mißen, will aber der liebe Gott<lb break="yes"/>daß
                ich bis zum Umsturz der Welt hier bleiben soll, so ist es<lb break="yes"/>freilich
                noch eine sehr gute Wahl gewesen, und warum dieß, weil<lb break="yes"/>hier in
                diesem Hause, doch weit mehr die Gnade Gottes wohnt,<lb break="yes"/>und insofern
                mir es selbst lieber ist, ich werde aber stets bethen,<lb break="yes"/>daß Alle
                diejneige, die jn mit mir in das Spiel kom̄en, nehmlich<lb break="yes"/>ein
                Jntresse meiner gehandelt zu haben, für Ihnen gut meinen<lb break="no"/>den Rath und
                Jntresse, daß sie kund thun, <unclear><w>meinet</w></unclear><w> halben</w>, sie sich<lb break="yes"/>reichlich belohnt sehen möchten, nehmlich so, da des ihren in<lb break="yes"/>Bälde ebenso gehen möchte, dieß wünsche ich aus ganzer<lb break="yes"/>Seele sogar, weil sie dan̄ doch den Unterschied
                ken̄enlernen<lb break="yes"/>von gesund und ungesunden
                    <unclear>Verstand</unclear>, oder wie man noch mehr<lb break="yes"/>sagt, von
                gescheit, oder Verstandeslos seyn möchte. − Ich weiß<lb break="yes"/>daß dieß
                der liebe Gott erfüllt, sobald ich eine Erfahrung habe, dieser <pb facs="#image_049"/>sehe ich entgegen, da ich in Frage gekom̄en bin, beim Herrn Direk<lb break="no"/>tor Kinderle, mir hierüber eine Bestim̄theit zukom̄en
                zu lassen.<lb break="yes"/>Schwächste dieß eine wahre Schwäche betitteln müßen von
                Seite<lb break="yes"/>des Herrn Direktors Kinderle insofern nehmlich mir dieses<lb break="yes"/>nicht zu sagen, da ich doch in der Bitte zu Ihm kom, und zwar in<lb break="yes"/>Allerheiligsten Namen Jesu zu lieb es zu thun, und in diesen<lb break="yes"/>Namen darf man weder etwas abschlagen, noch etwas Anderes<lb break="yes"/>angeben, als eben die Wahrheit nur, außerdem kön̄te uns
                    et<lb break="no"/>was Übles begegnen nehmlich wir kön̄ten von einer
                Krankheit<lb break="yes"/>befallen werden, die gewiß mehr Schaden uns brächte, als
                etwas<lb break="yes"/>etwas kund thun, was wohl für Andere schädlich seyn möchte<lb break="yes"/>im Ganzen genom̄en aber, nie in dem Grad einen Schaden<lb break="yes"/>brächte, wen̄ auch sehr aufrichtig beken̄end,
                indem ja, wo Gott im<lb break="yes"/>Spiele ist, zugleich auch Hülfe möglich ist,
                und insofern bin, und er<lb break="no"/>gebe ich mich in das, was auch kom̄en
                möchte für mich. − −<lb break="yes"/>Die Jahreszahl <w>ein tausent acht hundert sechzig</w> sie ist für ein
                Jedes<lb break="yes"/>höchst traurig zu nen̄en, ein Halbe man nicht annehmen
                möchte, was<lb break="yes"/>Gott uns liebevoller Absicht uns zukom̄en lassen
                wollte, insofern<lb break="yes"/>die Menschen nicht in die Annahme eingehen wollen.
                Die Bestim̄ung<lb break="yes"/>des Menschen sie ist ja gleichsam, als
                Untergeordnete zu erscheinen in den<lb break="yes"/>Weltall, der lieben alle Vater
                beabsichtigt ja nur Gutes, und ist auch manches<lb break="yes"/>im Wege stehent,
                was eben kom̄en <unclear>muß</unclear>, es ist schon manches Harte<lb break="yes"/>vorüber gegangen, uns in diesem Falle kön̄en wir ja Gleiches
                hoffen. −<lb break="yes"/>Die Mehrzhal der Gedanken die bei mir entstehen,
                sie sind nur höchst<lb break="yes"/>trüber Art, dieß macht <unclear>mein</unclear>
                Aufenthalt eben nur, weit entfernt zu<lb break="yes"/>denken es gesche mir Unrecht
                von denjenigen Menschen, die <unclear>nun</unclear> hier<lb break="yes"/>sind, weit
                entfernt nur das Geringste zu argwohnen, aber von <unclear>Andere</unclear><pb facs="#image_050"/>Seite her, wie ich schon entsprach, insofern liegt ein Druck
                auf mir, ich<lb break="yes"/>kan̄ es wohl sagen tödtender Art, Begriffe sich
                geben müßen, von<lb break="yes"/>höchsten Schmerze, durch die Thatsache nehmlich,
                den̄ wie kön̄en wir<lb break="yes"/>uns einen Begriff geben wollen,
                warum so und so wieder, wen̄<lb break="yes"/>nicht ein bestim̄ter
                Grund, als Angabe seyn soll, oder muß sogar. −<lb break="yes"/>Eine Bitte
                hätte ich daher von Seite der Meinigen mir zukom̄en<lb break="yes"/>zu
                lassen, aus welchen Grund sie mich hieher bringen ließen?!<lb break="yes"/>ohne nur
                das Geringste hievon zu erwähnen, ohne nur mich auf<lb break="no"/>merksam machen zu
                wollen, im Falle ich so fortschrieb, ich leident<lb break="yes"/>werden
                kön̄te, ferner mir dieses zur Aussicht stünde in ein Irren<lb break="no"/>haus gebracht werden zu müßen, und so fort, ohne aber nur das<lb break="yes"/>Geringste in Erfahrung ge<unclear>zogen</unclear> zu haben, ohne eigenes
                Bewußtseyn<lb break="yes"/>etwa, als den Andrang gefolgt zu haben, nehmlich des hl.
                Geistes Ge<lb break="no"/>hör geben zu haben, ist dieß aber verbothen?!! dieß müßte<lb break="yes"/>man <unclear>ein</unclear> aber doch sagen vorher, ehe man zu
                so einer Handlung über<lb break="no"/>geht, wo ein bei der Wahrnehmung leicht der
                Schlag treffen kön̄te,<lb break="yes"/>und wen̄ auch dieses nicht, so
                war es doch demselben sehr ähnlich<lb break="yes"/>nur, indem alle Pulsschläge
                ordentlich anfiengen auf einmal be<lb break="no"/>wegungslos werden zu wollen, so
                war es mir, so hat das in̄ere<lb break="yes"/>Gefühl etwas tödtendes an sich
                gehabt, vor lauter Weh, und eines<lb break="yes"/>tiefen Schmerzes hierüber, das
                Gute, das göttlich Schöne, so in eine<lb break="yes"/>Schattenseite gezogen zu
                sehen, zu wissen. − Ach es liegt ein Ge<lb break="no"/>fühl in mir von hoher
                Begeisterung für das, was, oder wie es kom̄en<lb break="yes"/>möchte,
                insofern einer gütigen Anhörung und Befolgung etwa, anderst<lb break="yes"/>aber
                wieder, wie es auch nur das Gegentheil seyn kön̄te, oder möchte,<lb break="yes"/>Herbe Erfahrungen die ich machen mußte an Andere, und mir selbst
                    <pb facs="#image_051"/>ach sie stehen so, voran eilent mir zur Seite nehmlich,
                daß ich weit mehr<lb break="yes"/>ja weit mehr, ich möchte sagen schon gänzlich das
                Gut denkende erstickt<lb break="yes"/>hat bei mir, und ich nur mehr den trüben
                Gedanken noch zu<unclear>hängen</unclear><lb break="yes"/>vermag, ach dieß kom̄t ja daher, weil ja der tiefe Ernst
                mich stets nur<lb break="yes"/>getro<unclear>ss</unclear>en hat, daher nur der
                Andrang des eigenen Herzens, die Liebe<lb break="yes"/>zu Gott, und allen Menschen,
                und eine höhere Leitung hiezu, der ich<lb break="yes"/>Folge leistete, weil ich
                Alles was gut seyn möchte, gerne <w>aus üben</w><lb break="yes"/>möchte, gerne in Pflichtübung setzen wollte, wen̄ anderst
                mir nicht<lb break="yes"/>entgegen gearbeit würde. − Wie mein Befinden seyn
                möchte,<lb break="yes"/>werden Sie aus Allen wohl zu enträtseln vermögen, ohne es<lb break="yes"/>in Schilderung geben zu wollen, körplich bin ich gottlob
                gesund,<lb break="yes"/>was betrifft das geistigen Wohles wegen, so fühle ich
                diesen Unter<lb break="no"/>schied an mir, nehmlich einer gänzlichen Verwarmung in
                jeder Beziehung<lb break="yes"/>nur, der Geist anstatt gewin̄en zu wollen,
                durch Ruhe desselben, erhält<lb break="yes"/>eine Geistesentkräftung, da wo Kraft
                vorhanden ist, und dieselbe nicht<lb break="yes"/>geübt wird gehörig, sey es
                körperlich, wie geistig in das Urtheil gebent,<lb break="yes"/>insofern tritt
                im̄er eine Erschlaafung ein, und wir kön̄en uns unmög<lb break="no"/>lich so wohl hibei befinden, als es nur wäre im Gegentheil, desshalb<lb break="yes"/>kön̄t mir, obgleich unmenschlich viel schlaafent jetzt,
                durch die lange Zeit<lb break="yes"/>die man hier zum Schlaafen verwendet, doch
                stets fort und fort nur<lb break="yes"/>Schlaaf fühlent, ich aber habe nur. −
                Ich schließe nun mein Schreiben<lb break="yes"/>in der Überzeugung, einer geringen
                Theilnahme für mich, und ich bin<lb break="yes"/>wie im̄er<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Ihr</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><w>Sie</w><w>herz</w><add place="above"><w>lich</w></add><w>liebende</w> Freundin̄<lb break="yes"/>Mathilde
                        <surname>Q.</surname></hi>
</p>
<p>Irrsee<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Neuburg</hi> den 19ten Februar<lb break="yes"/>1860</p>
<p>Es ist hierbald eine Schlittenfahrt, ein Theater, ein Maskenball, wo ich<lb break="yes"/>überall beiwohnen darf, was ist dieß aber für ein Vergnüngen, in
                meiner<lb break="yes"/>Dankungsweise, in Allem, was mir vor Augen steht, ein wahres
                    <hi rendition="#i">Complott</hi><lb break="yes"/>möchte ich sagen, eine wahre Verschwörung gegen das bessere
                Gefühl!! −<lb break="yes"/>Ich sollte mich auch maskieren, was mache ich
                dan̄, eine <unclear>Markadenterin̄</unclear>, die eine eigene<lb break="yes"/>Rolle spielt, nehmlich missverstanden sich zu sehen, und desshalb
                in Land herumirrte −</p>
</body>
</text>
</TEI>