<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb521q09" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>521</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mathilde <surname>Q.</surname></persName>
<date type="sent" when="1860-02-13">13.02.1860</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">geistlicher Rat: <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Neuburg (laut Brief)</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb521q">
<persName>
<forename>Mathilde</forename>
<surname>Q.</surname>
</persName>
<birth when="1818"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Regierungsrattochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Regierungsrat</p>
<p>Anstalt: <date from="1860" to="1860">1860</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ao</p>
</state>
<trait><p>fixe Idee (1860)
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    schreibt, sobald man in der Anstalt ist, kommt man nicht mehr heraus;
                    beschwert sich über Essen und Trinken, das sie bekommt
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q09a.jpg" xml:id="image_036"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q09b.jpg" xml:id="image_037"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q09c.jpg" xml:id="image_038"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q09d.jpg" xml:id="image_039"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q09e.jpg" xml:id="image_040"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q09f.jpg" xml:id="image_041"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q09g.jpg" xml:id="image_042"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q09h.jpg" xml:id="image_043"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_036"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Hochwürdiger Herr geistliche Rath!</hi></salute>
</opener>
<p>Verstandeslos soll ich seyn, so ist die Meinung von Ihnen, oder doch<lb break="yes"/>irr in meinen Ideeen, − aber wie, so möchte ich fragen,
                dürfen wir<lb break="yes"/>den heiligen Geist kein Gehör geben mehr, ist dieß gegen
                den jetzigen<lb break="yes"/>Zeitgeist, erlauben dieß Zeit und Umstände etwa nicht,
                weil Sie<lb break="yes"/>diese stets in Anwendung setzten bei mir, ich frage also
                noch einmal,<lb break="yes"/>ist dieß Erstere, nehmlich Gehör zu geben, dem
                heiligen Geist, wie ich be<lb break="no"/>stim̄t annehme, daß es so sey, bei
                mir, verbothen??? − −<lb break="yes"/>Sind Sie den̄ von bösen
                übermahnt worden, oder Diejenigen, die Ihnen<lb break="yes"/>so etwa, alt glaubbar
                hinzustellen wußten, allein Sie haben doch meine<lb break="yes"/>vorhergehende
                Schreiben in Empfang erhalten, ich weiß es ja bestim̄t<lb break="yes"/>weil
                Sie mir die Adresse ja zurückgaben, die mir aber ganz über<lb break="no"/>fließig
                sind, da ich nun hieher kam, und nicht mehr in Neuburg bin. −<lb break="yes"/>Sie sind mir ein Rätsel auf Alle Seite betrachtend, nehmlich so, wie<lb break="yes"/>Sie handeln kön̄ten gegen mich, die Ihnen doch noch nie
                etwas zu leid<lb break="yes"/>that befliessentlich, ferner in Annahme desshalb,
                weil Sie das Gute,<lb break="yes"/>das ächt religiöse Bestreben, ganz auf die Seite
                setzen, in der Art<lb break="yes"/>mich hieher gebracht haben zu wollen, und
                wircklich ich bin auch hier<lb break="yes"/>ganz bestim̄t, Sie dürfen
                vollkom̄en ruhig seyn hierüber, und dieß<lb break="yes"/>wissen Sie schon
                als bestim̄t, den̄ wen̄ man hier einmal, auf so be<lb break="no"/>trogener Weise, wie es bei mir geschah, − zur Hauptporte des
                Hauses<lb break="yes"/>in Einlass kam, da möchte ich wissen, wie man da
                entrin̄en kön̄te wieder,<lb break="yes"/>wie man dieses, oder sich
                dieses ausführen ließ, ich dürfte fliegen kön̄en <pb facs="#image_037"/>und
                dieß wäre nicht möglich, weil Alles eigener Art verschlossen und<lb break="yes"/>veriegelt ist, ich, die zuletzt ganz das freie Leben gewöhnt war nur. −<lb break="yes"/>Sie haben mir eine Art <seg ana="#med">Melancholie</seg> bereitet
                in so hohen Grade, wie ich<lb break="yes"/>gerne haben möchte, Sie selbst empfänden
                möchten, um gewissermassen<lb break="yes"/>in Antheil mit mir zu stehen, weil Sie
                einmal so sich zeigten, als nehmen<lb break="yes"/>Sie an meinem Wohl so
                in̄igen Antheil! war dieß die Schuld, Ihrer<lb break="yes"/>verkehrter
                Ansicht halber, weil Sie mich Geisteskrank hielten, aha.<lb break="yes"/>jetzt
                begreife ich Sie auf eine andere Art wieder, jedoch Erstere zog<lb break="yes"/>ich
                vor in der Theilnahme wegen, dieß hätte mir doch ein schöneres Bild<lb break="yes"/>von der Menschheit, von Ihrer Persönlichkeit selbst geben müßen, aber<lb break="yes"/>sagen Sie mir, Sie sind doch noch in derselben Lage etwa??? −
                oder<lb break="yes"/>sind <add place="above">sind</add> Sie gar von ihren Glauben
                abgefallen? − Kön̄te Alles möglich<lb break="yes"/>seyn, weil Sie so
                heroischer Weise, so Geisteslos in Beziehung <unclear>daß</unclear><lb break="yes"/>handeln kön̄en, was zum Allgemeinen Wohl seyn möchte, oder
                soll.<lb break="yes"/>Haben Sie gar keine Luft mehr? habe ich <add place="above">Ihnen</add> schon halb todt geschlagen<lb break="yes"/>mit unzarten Worten,
                daß dieselbe verlohren gegangen wäre<lb break="yes"/>gänzlich, mir noch Antwort zu
                geben auf mein heutiges Schreiben od<unclear>er</unclear><lb break="yes"/>verdiene ich dieses nicht, auf die gegebene Ehre hin, mich hieher
                gesendet<lb break="yes"/>zu haben, durch eine Beigabe von
                    Miss<unclear>wachs</unclear>, wie ich die <surname>S.</surname><lb break="yes"/>Babette nen̄en möchte, weil sie so inpertinent seyn
                kon̄te, so<lb break="yes"/>in der Art nur ihre Aufgabe <w>aus führte</w>, gerade als wollte Sie zu<lb break="yes"/>mir sagen, ich will Dich helfen, oder will Dir schon einen herben Schlag<lb break="yes"/>versetzen, weil Du ein so Vertrauen zu mir kund thast, ich will
                    <unclear>Dich</unclear><lb break="yes"/>schon Ehrenhaft belohnen, auch hiefür, − uns so eine
                sichtliche <unclear>Freude</unclear><lb break="yes"/>zeigbar geben, wäre dieß nicht ein Mißwachs, ein wahres
                    <unclear>Abfallen</unclear><lb break="yes"/>von menschlichen Leben mir vorhaltend, und doch kom̄en mir
                nur<lb break="yes"/>im̄er dieselbe trübe Gedanken fort und fort, bis ich
                nicht in das <unclear>Reine</unclear>
<pb facs="#image_038"/>gebracht bin, dan̄ erst bin ich Diejenige wieder, wie
                zuvor, nehmlich,<lb break="yes"/>wie ich zwar hier sitze mit Laib und Seele, mit
                Fleisch und Blut, mit<lb break="yes"/>jeder Art Funktionen, den ich eße und trinke
                wie zuvor, leider<lb break="yes"/>aber nur ganz anderer Art, ich bekom̄e
                weder einwenig Wein,<lb break="yes"/>noch eine halbe Bier, blos ein Schoppen
                Abends, Nachmittag, oder nach<lb break="yes"/>Tisch, wie ich es schon mehr als
                zwanzig Jahr gewöhnt bin, einen Kaffee<lb break="yes"/>nehmlich auch nicht, und
                gerade dieses was ich entbehren muß, will mir<lb break="yes"/>vorkom̄en, daß
                mir nöthiger sey als das, was ich zu essen bekom̄e, ich<lb break="yes"/>bin
                einmal geistiger Art, so kom̄e ich mir vor, desshalb ich auch in dieser<lb break="yes"/>Beziehung, auf körperlicher Weise, eine Zulage bekom̄en
                dürfte,<lb break="yes"/>den̄ da wo der Geist so in Thätigkeit ist, da möchte
                die körperliche<lb break="yes"/>Funktion auch eine bedeutendere seyn. − Es
                scheint man will mich<lb break="yes"/>auf alle Seite zu tödten suchen, und nur so
                nach Wohlgefallen, nach<lb break="yes"/>Rachelust an mir handeln zu kön̄en,
                es scheint gerade, als wen ich tausend,<lb break="yes"/>für eine Empfindung haben
                soll, haben kön̄te, haben wollte, um <unclear>Andere</unclear><lb break="yes"/>willen, aber ich muß schon sagen, die Welt mit All ihren Thun und
                    Trieb<lb break="no"/>en steht so vor mir jetzt, als eine wahre Barikatur, und
                nicht anderst<lb break="yes"/>als, so, desshalb wahrhaft nothwendig seyn möchte, in
                jeder Beziehung<lb break="yes"/>selbst, aus eigener Erfahrung eben nur, in
                Empfindung gebracht, daß<lb break="yes"/>es Anderst kom̄en muß, oder darf,
                sonst würde man sich lieber<lb break="yes"/>selber todt machen wollen, wen̄
                Gott nicht so gütig seyn wollte uns<lb break="yes"/>dieses zukom̄en zu
                lassen, oder wer dieß nicht kön̄te, Andere hierum<lb break="yes"/>bitten
                wollen, insofern kön̄te eine Verstandeslosigkeit wohlthätig<lb break="no"/>er
                Art sein, weil ein in diesem Falle keine solche Gedanken kom̄en<lb break="yes"/>möchten, die tödtend für Geist, und Herz zugleich sind. −<lb break="yes"/>Einen Begriff kön̄en Sie sich dadurch geben, wen̄ Sie
                vielleicht ein Ge<pb break="no" facs="#image_039"/>fallen haben daran, nehmlich so
                gemeint, sich so <w>ein</w><w>wenig</w> in Gedanken<lb break="yes"/>wenigstens in
                meine Lage zu versetzen, wie es mir, so <hi rendition="#u">zu</hi> zu Muthe<lb break="yes"/>seyn möchte, ich trage dan̄ gleiches Mitleid mit Ihnen, in
                Beziehung<lb break="yes"/>dessen, weil ich annehmen möchte Ihr früheres rege
                Gefühl, müßte einen<lb break="yes"/>bedeutenden Schiffbruck gelitten haben, weil
                Sie so dem Gefühle nach<lb break="yes"/>in ein Handeln eingiengen für mich, und ich
                hier nun seyn muß!! −<lb break="yes"/>Haben Sie im̄er noch dieselbe
                Ansicht, daß Zeit und Bestände<lb break="yes"/>noch nicht die Rechte sey, um
                thatkräftig ins Werk zu setzen, was eben<lb break="yes"/>von den lieben Gott so
                kom̄en möchte? dieß so annehmen zu wollen<lb break="yes"/>als sey, oder
                kön̄te es so wahr werden etwa!? − − − Indessen<lb break="yes"/>glauben Sie sicherlich handeln Sie auch nach Pflichtgefühl, daß
                dieß<lb break="yes"/>nur allein, in das Handeln kam, und man mich desshalb hieher
                    ge<unclear>bracht</unclear><lb break="yes"/>haben soll, ich verstehe Alles gar wohl, welche Gründe in Vorschein<lb break="yes"/>tretten möchten, und doch ich versichere Sie hoch und theuer,
                es ist mir<lb break="yes"/>doch hiebei zu Muthe, wie etwa einen Sünder blos, der
                auf das, oder<lb break="yes"/>zum Schaffot in Bälde gebracht werden möchte; ich
                erken̄e ein so <unclear>eigenes</unclear><lb break="yes"/>Gefühl hiefür an, nehmlich, daß es mir so sey, ist Ihnen
                dan̄ so ganz<lb break="yes"/>wohl bei der ganzen Sach, oder
                Vorkom̄niß nur??! −<lb break="yes"/>Ich begreife dan̄ Ihr Herz
                dan̄ wahrlich nicht, kön̄te Sie bemitleiden<lb break="yes"/>oder doch
                wieder so gar nicht auch, ich finde so eine Unempfindlichkeit<lb break="yes"/>zuweilen sehr angenehm, ich wünschte ich hätte gegenwärtig; ich hätte<lb break="yes"/>so eine, es müßte him̄lisch genan̄t werden
                kön̄en, in Bezug<lb break="yes"/>zu meinen jetzigen Verhältniss stehent, da
                ist Unempfindlichkeit<lb break="yes"/>am rechten Platze eben nur, − aber doch
                auch wieder Appeditt<lb break="yes"/>sollte man schon haben, entweder zum Essen,
                oder zum Schlafen.<lb break="yes"/>alle Funktionen dürften nicht gefühlos seyn,
                sonst wäre es bald<lb break="yes"/>einer Todtenkam̄er ähnlich, oder schon
                so, und nicht einem Irrenhaus <unclear>guthed</unclear>.<pb facs="#image_040"/>Die
                Bestim̄ung sie ist so verschiedenartig, der eine Mensch wird<lb break="yes"/>gleichsam geboren, und nur zu leben etwa, und um nur eine ge<lb break="no"/>wisse
                Anzahl hervorzurufen, in diesem Menschen liegt aber be<lb break="no"/>stim̄t
                ein höheres Streben nicht, und Gott wird auch mit denjenigen<lb break="yes"/>Menschen in jeder Beziehung leichter sich zufrieden stellen, wen̄ auch<lb break="yes"/>in ungleicher Art, das Sterben, einzelner nur war. Da wo aber<lb break="yes"/>Pflicht, und Liebe in so hohen Grade uns eingepflanzt wurde, durch<lb break="yes"/>eine Annahme von geistigen Leben, in diesem Falle, möchte wohl<lb break="yes"/>eine gewisse Rechenschaft ablegen zu müßen, eine harte Aufgabe
                seyn,<lb break="yes"/>der Mensch ein Werkzeug Gottes, zu etwas Höhern geschaffen,
                ist<lb break="yes"/>auch verfplichtet in jeder Lage des Lebens, so den Gang des
                Lebens<lb break="yes"/>so zur Anschauung zu nehmen, daß wir verpflichtet uns sehen
                müssen,<lb break="yes"/>die Irrgänge des Lebens mit einen gewissen Heldenmuthe
                    auf<lb break="no"/>zunehmen, da ja der Him̄el eine Kron̄e uns
                biethet, wie kön̄ten<lb break="yes"/>wir aber jen̄e, an uns ziehen,
                wen̄ nicht so der Wechsel des<lb break="yes"/>Lebens, uns so manches vor
                Augen hielt, was störend für Geist<lb break="yes"/>und Herz ist, folglich eine
                harte Prüfungszeit ist, das Lachende<lb break="yes"/>in einer Lage, es mag
                kom̄en wie es will, kan̄ doch nicht so auf<lb break="yes"/>Geist und
                Körper in Einwirkung kom̄en, des wir dadurch uns<lb break="yes"/>gelähmt
                sehen, daß wir ein Gefühl von großen Leid empfänden,<lb break="yes"/>und daß es
                unser In̄eres so in der Art erfaßet, daß wir nöthig<lb break="yes"/>hätten,
                uns hiedurch einen Him̄el verdienen zu kön̄en. Die Beschwer<lb break="no"/>niße in der Art hätte ich jedoch genügent erfahren, ohne deßen Zu<lb break="no"/>satz von hier noch hiezu, und insofern kan̄ ich wirklich
                sagen, fühle<lb break="yes"/>ich keinen Dank in mir, daß Sie eine Gelegenheit mir
                gebothen<lb break="yes"/>haben; den̄ was zu viel seyn möchte, ist eher von
                einen Übel, als <pb facs="#image_041"/>es zu einer Wohlthat, zu einem Nutzen
                gereicht, empfinden Sie, was<lb break="yes"/>im̄er Sie wollen, ich für
                meinen Theil, fühle die Empfindung von<lb break="yes"/>höchsten Misstrauen in mir
                hervorgehen, indem Schlag auf Schlag,<lb break="yes"/>eine solche Härte verräth,
                sey es durch den lieben Gott hervorgehent<lb break="yes"/>oder durch die Menschen
                    <unclear>ins</unclear> Zweck führent, genug hievon, es ent<lb break="no"/>steht
                einmal, wen̄ so eine Annahme nur zum Vorscheine tritt,<lb break="yes"/>weil
                das Gefühl eine Abstufung ist, von dem etwa, was man<lb break="yes"/>Herz
                nen̄t, daher was in Zunahme ist, von dieser Stufe nehm<lb break="no"/>lich
                ein Leiden hervorrufen muß erst, nehmlich Misstrauen<lb break="yes"/>in höchsten
                Grade nur, oder erhält das Herz einen solchen<lb break="yes"/>Schlag, daß es auch
                augenblicklich sein Ende finden möchte, dieß<lb break="yes"/>nen̄e ich aber
                ein Glück dan̄, und wahrlich ich müßte das Erste<lb break="no"/>mal in meinen
                Leben Gott bitten, um einen gewaltsamen<lb break="yes"/>Tod bei mir herbeiführen zu
                wollen, weil ich befürchten möchte<lb break="yes"/>daß die nächste Zukunft meine
                Kräfte weit überstieg, −<lb break="yes"/>da ich aber in diesem Falle schon
                eine Vorbedeutung erhielt,<lb break="yes"/>so käme dieß von selbst, nehmlich von
                lieben Gott so, und<lb break="yes"/>insofern eine Bitte an Ihm, vorderhand, noch
                zur Zögerung<lb break="yes"/>kom̄en muß. − Was die nächste Zukunft uns
                biethet, dieß<lb break="yes"/>bleibt ja nie im Dunkeln, indem wir uns in der Welt
                befinden<lb break="yes"/>und gebe Gott, daß es so seyn möchte, wie es werden
                kön̄te, wen̄<lb break="yes"/>man sich die Annahme hievon, als Aufgabe
                gibt. −<lb break="yes"/>Sie haben meine vorhergehende Schreiben, Alle
                insgesam̄t gelesen<lb break="yes"/>wie ich weiß, daher Ihnen manches nicht,
                verworren vorkom̄en<lb break="yes"/>möchte, wie es wohl im andern Falle
                möglich ist, wen̄ man in<lb break="yes"/>Beken̄tniß, über das Eine
                und Andere ist, oder keinen Zusammen<lb break="no"/>hang hierin erken̄en
                kan̄. − Ich schließe nun mein heutiges <pb facs="#image_042"/>Schreiben
                an Sie, hoffent einer gütigen Antwort, von Seite<lb break="yes"/>Ihrer werthen
                Person, in Empfang, entgegen zu erhalten, außer<lb break="no"/>dem ich wohl annehmen
                müßte, daß Sie in gar keiner Beziehung<lb break="yes"/>einen Antheil mehr wünschen
                möchten, daß ich nehmlich niemehr<lb break="yes"/>in einen schriftlichen, noch
                mindlichen Verkehr mit Ihnen Herr<lb break="yes"/>geistlicher Rath Lust haben
                möchte, mich nur im Geringsten in<lb break="yes"/>irgendeiner Angelegenheit an Sie
                zu wenden, nehmlich, den̄ wie<lb break="yes"/>wäre mir dieses möglich, in
                diesem Falle eben, wen̄ ich kein<lb break="yes"/>Schreiben durch sie Herr
                Rath erhielte, dieß hieße ja mit ein<lb break="no"/>mal Alles abgeschnitten sehen zu
                wollen, Unglaube über Un<lb break="no"/>glaube, oder Misstrauen über Misstrauen, wie
                bei mir<lb break="yes"/>bald entstehen möchte, wen̄ man nicht bald sagt zu
                mir, es ist<lb break="yes"/>für Sie eine harte Zeit zwar, indessen beruhigen sie
                sich, es<lb break="yes"/>nim̄t ja kein trauriges Ende für Sie nicht, daß es
                nachtheilig<lb break="yes"/>für sie würde, in Betreff der Ehre, und was
                im̄er für eine<lb break="yes"/>Folge es haben möchte. − In Hochachtung
                und schuldiger<lb break="yes"/>Erfurcht wie im̄er als<lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Ihre<lb break="yes"/>untergebene
                        Dienerin̄ </hi><lb break="yes"/><seg ana="#signed">Mathilde
                            <surname>Q.</surname>.</seg></seg></p><p>Neuburg den 13ten<lb break="yes"/>Februar 1860. <pb facs="#image_043"/><hi rendition="#r">Den
                    hochwürdigen</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c">Herrn geistlichen Rath<lb break="yes"/><surname><hi rendition="#u">S.</hi></surname><lb break="yes"/>in</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#u">Neuburg</hi></hi></p>
<p><hi rendition="#u">frei</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>