<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb521q08" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>521</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mathilde <surname>Q.</surname></persName>
<date type="sent" when="1860-02-11">11.02.1860</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Direktor</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb521q">
<persName>
<forename>Mathilde</forename> <surname>Q.</surname></persName>
<birth when="1818"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Regierungsrattochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Regierungsrat</p>
<p>Anstalt: <date from="1860" to="1860">1860</date></p><p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 8, po: 3</p>
</state>
<trait><p>fixe Idee (1860)
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    hat das Bedürfnis so lange zu leben, wie Gott will;
                    möchte vom Direktor Bescheid wissen über ihre aktuelle Lage
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb521q08a.jpg" xml:id="image_030"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb521q08b.jpg" xml:id="image_031"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb521q08c.jpg" xml:id="image_032"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb521q08d.jpg" xml:id="image_033"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb521q08e.jpg" xml:id="image_034"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb521q08f.jpg" xml:id="image_035"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_030"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Hochwohlgeborener Herr<lb break="yes"/>Direktor!</hi></salute>
</opener>
<p>Schwer kom̄t es mich zwar an, in eine Frage eingehen zu wollen,<lb break="yes"/>doch Pflicht und Liebe für mich selbst, ist was mir die Feder
                führt,<lb break="yes"/>zum heutigen Schreiben. <w>Gedanken
                    freiheit</w>, eigener Wille kan̄,<lb break="yes"/>und darf ich mir nie
                    <w>zu geben</w>, der Mensch ein Werkzeug, des Aller<lb break="no"/>höchsten
                soll, und muß sich dem unterwerffen, der ihn als Werkzeug<lb break="yes"/>bestim̄t hat, Pflicht und Liebe fodert uns auf in Betreff zu uns,<lb break="yes"/>selbst, noch weit mehr aber, zu unsern Nebenmenschen. Gedanken<lb break="no"/>freiheit wenn̄ ich es insofern, wen̄ mehr Wille mit
                dem Göttlichen<lb break="yes"/>in enger Verbindniß steht, Kraft und Natur Schönheit
                sind<lb break="yes"/>Zwecke wohl, um uns etwas Besseres sagen zu müßen, wo aber<lb break="yes"/>dieses wohl mangeln will, möchte es doppelt schwer seyn, das
                rechte,<lb break="yes"/>oder den rechten Maaßstabe herauszufinden. Es gibt eine
                eigene<lb break="yes"/>Instanz, eine eigene Beliebung nehmlich, Kraft und Natur
                    Schön<lb break="no"/>heit suchen zu wollen, da wo wir etwas Besseres suchen
                sollten,<lb break="yes"/>daher uns selbst die Lust mangeln möchte, wo so das
                Gegentheil wohnt<lb break="yes"/>der Außenseite noch; und doch Herr Direcktor es
                gibt ein höheres<lb break="yes"/>Wesen, ein Gott nehmlich, der nie nach Äußern in
                Frage kom̄t, der nie<lb break="yes"/>auf Äußeres etwas hält, wen̄ es
                nicht im steten Einklang ist, mit dem<lb break="yes"/>was man das In̄ere
                nen̄t. Gedankenfreiheit, ich nen̄e es etwas<lb break="yes"/>Schönes,
                etwas Erfabenes, Liebe zur Einsamkeit kan̄ wohl in jeder <pb facs="#image_031"/>Beziehung gut seyn; doch nicht in Allen Umständen, daher ich<lb break="yes"/>oftmals eine Gelegenheit ergreife in Gesellschaft seyn zu
                wollen,<lb break="yes"/>selbst dan̄, wen̄ ein reger Geist lieber das
                Einsame liebt, und sich in<lb break="yes"/>Redeguß, durch die Feder etwa Luft
                machen zu wollen, Pflicht<lb break="yes"/>und Liebe gehen Hand in Hand, daher wir
                Alles mit Liebe ergreifen<lb break="yes"/>müßen, und nie dürfen wir, eine
                Leidenschaft für Etwas, sey es noch<lb break="yes"/>so gut, an den Tag legen.
                − Würde ich mein eigenes Ich fragen<lb break="yes"/>wollen, es müßte freilich
                laut beken̄en, stehts nur an den, in das Handeln<lb break="yes"/>eingehen zu
                mögen, wo uns eine gewisse Pflicht hinfführen möchte,<lb break="yes"/>wo wir
                gleichsam unendlich viel zu leisten im Stande seyn kön̄ten,<lb break="yes"/>doch, was ist unser Wille, gegen jen̄en das Höchsten, gegen jen̄en,<lb break="yes"/>welche uns Andere entgegenstellen. − Bedürfnisse gibt es
                höherer<lb break="yes"/>Art, gibt es verschiedenartig in jeder Beziehung im hohen
                Grade, besonders<lb break="yes"/>in marterieller Weise. − Mein Bedürfniss ist
                wohl zu leben,<lb break="yes"/>so lang Gott will, wüßte Gott aber Etwas Besseres
                für mich, <unclear>nehmlich</unclear><lb break="yes"/>zu sterben, ich würde selbst im höchsten Glücke, etwas wie es mir
                    denk<lb break="no"/>bar wäre, auch augenblicklich das ergreifen, was Gott
                verlangen<lb break="yes"/>möchte von mir, nehmlich das Leben folglich, so und nicht
                anderst kan̄<lb break="yes"/>und will ich offen beken̄en, wie mein
                In̄eres spricht, vor Kurzen<lb break="yes"/>erst dachte ich mir noch, als
                ich mich so glücklich fühlte jetzt wäre es mir<lb break="yes"/>leid, wen̄
                ich sterben müsste, ich möchte auch noch etwas Besseres <unclear>kennen<lb break="no"/></unclear>lernen auf dieser Welt, als blos Schmerz und abermals
                Schmerz<lb break="yes"/>im tief in̄ersten des Herzens, so musste es aber
                kom̄en, die Lage<lb break="yes"/>von mir, so gesellten sich noch Gedanken
                hinzu, auch durch höhere<lb break="yes"/>Zulassung von Oben her nur, den von Bösen
                kam es nicht, da ich<lb break="yes"/>in Allem zuerst meine Blicke nach Oben wende,
                und Alles in <pb facs="#image_032"/>dessen heiligsten Namen unternehmen, wer wird
                auch noch zweifeln<lb break="yes"/>wollen, dass nicht Er derjenige ist, der in
                Allen meine Zuflucht ist,<lb break="yes"/>an wem kön̄te ich mich ja besser
                gewendet haben, als eben nur an<lb break="yes"/>Ihm. − Kraft und Natur
                Schönheit mangeln mir gänzlich Kraft<lb break="yes"/>aus dieser Hinsicht, weil ich
                nur Hindernisse auf Hindernisse ent<lb break="no"/>stehen sehe, und doch die Zeit
                nur in der Art ist, wo Hülfe von<lb break="yes"/>Allen Seiten höchst nöthig macht.
                − Natur Schönheit besaß ich gar<lb break="yes"/>nie, auf gar keine Weise,
                folglich in den ältern Tagen niemals<lb break="yes"/>sichtbar mehr seyn
                kön̄te, oder werden. <unclear>Bedingnissen</unclear> machen<lb break="yes"/>bei den lieben Gott für meine Person in den Augenblick, wo es<lb break="yes"/>Noth thun kön̄te, verstehe ich nicht einmal, vielmehr es zu wollen,<lb break="yes"/>Gott gab mir nur dieses, und ich will selbst dieses Wenige dankbar<lb break="yes"/>anerken̄en, lieben, und zu verehren suchen, den̄
                es ist ja Alles<lb break="yes"/>von Gott, wild, oder schön, schlecht oder gut,
                besser oder noch besser,<lb break="yes"/>und so in gar Allem, in Vergleich ziehent.
                − Menschliches Wissen<lb break="yes"/>ist in jeden Falle gering fügend,
                zerrin̄ent möchte ich sagen, gegen<lb break="yes"/>den, was zur höhere
                Eingebung gehört. Mein eigenes Wissen ist<lb break="yes"/>gar keines, es ist so
                viel wie unter einem <unclear>Stull</unclear> stehent, Gedanken<lb break="yes"/>aber von Besserer Art bei mir, kom̄en von Höchsten, folglich<lb break="yes"/>das Rechte seyn möchte, weit entfernt bin ich, einen Willen für<lb break="yes"/>mich besitzen zu wollen, sondern blos diesen, den Willes des<lb break="yes"/>Allerhöchsten <w>kund geben</w> zu wollen,
                dieß nen̄e ich, in diesen Gedanken<lb break="yes"/>nehmlich, auch meinen
                Willen in Verbindniß setzend. −<lb break="yes"/>Geisteskrank soll ich seyn,
                den̄ warum hätte man mich hieher ge<lb break="no"/>führt, hier sollten doch
                keine solche seyn, die ein Besseres Wissen<lb break="yes"/>haben sollen, so nur
                kön̄en uns Gedanken kom̄en, von unmensch<lb break="no"/>licher Weise,
                von Barbarey im hohen Grade nur, so weit ließ Gott<pb facs="#image_033"/>es
                kom̄en mir solche Gedanken zu geben, um mich zu prüfen, fort<lb break="yes"/>und fort und was man sagt das menschliche Elend auf jede mögliche<lb break="yes"/>Weise vor Augen hinzustellen, ich weiß was ich entpfand in den<lb break="yes"/>Augenblick als ich es niederschrieb, es war eine Empfindung ordent<lb break="no"/>lich wie <unclear>tödtent</unclear>; doch in den Augenblick kam ihre Gemahlin auf
                    Be<lb break="no"/>such zu uns in das Zim̄er, etwas Schönes sieht man
                gerne, und<lb break="yes"/>insofern mischte sich Freud ud Leid zusam̄en, ich
                fieng an, Antheil<lb break="yes"/>nehmen zu wollen, an dem, was zu einer
                Gesprächsweise ich für paßent<lb break="yes"/>finden mußte in den Augenblick,
                obgleich meine Gedanken nur sehr<lb break="yes"/>getheilt waren, weil ich ja Worte
                niederschrieb kurz vorher, die<lb break="yes"/>für meine Person von höchsten
                Intresse, von größten Schmerze in<lb break="yes"/>Bekleitung standen, desshalb mein
                Herz, meine Gedanken getheilt seyn<lb break="yes"/>mußten, ich müßte ja nicht
                wissen, was ich schreibe, und daß wahrlich<lb break="yes"/>ist so bestim̄t
                als Etwas, man kan̄ mich ja fragen, wie man will, daß<lb break="yes"/>ist ja
                sogar Pflicht nur, aus Gründe, die so kom̄en müßen. −<lb break="yes"/>Erhalte ich indessen kein bestim̄tes Wissen von Ihnen, über<lb break="yes"/>mein <del>V</del> gegenwartiges Verhältniß, den̄ es läßt sich in den<lb break="yes"/>Augenblick Alles denkbar mir vor Augen hinstellen, nehmlich<lb break="yes"/>zwei Gründe und Ursachen, die Erste nehmlich wo ich schon in<lb break="yes"/>einen frühern Schreiben hier in Jrrsee schon, kund that, und
                nehmlich<lb break="yes"/>mich, als Probe hier einzustellen, um mich Ihren gütigen
                Urtheil<lb break="yes"/>zu unterstellen, oder etwa, daß mein gestriges Schreiben,<lb break="yes"/>an die Frau vo <surname>E.</surname>, ich vergaß den
                Tittel, von, noch einge<lb break="no"/>schalten, ich lege so wenig Werth hierauf,
                folglich vergessen mußte,<lb break="yes"/>sie ist aber eine
                Baron̄essin̄ von Haag, von sehr alten Adel<lb break="yes"/>herrührent, ihr Man̄ ist glaube ich auch, in Adel stehent, ich fragte <pb facs="#image_034"/>zwar ein, weil man sie aber im̄er Frau von <surname>E.</surname> nen̄t,<lb break="yes"/>und nicht wie die
                andern Assessors Gattin̄en, daher ich es ver<lb break="no"/>muthen möchte,
                ich kam zwar viel und recht viel zu ihr in Besuch<lb break="yes"/>und sie spielte
                nebst der Frau von <surname>K.</surname>, diejenige mit<lb break="yes"/>der ich am öftesten, redeweiß zusam̄en kam, ich erken̄e sie auch,<lb break="yes"/>als eine sehr in acht stehende Dame an, und nur deßhalb suchte
                ich<lb break="yes"/>öfters ihre Gegenwart genießen zu wollen, außerdem ist mir eine<lb break="yes"/>arme Bauernsfrau lieber oft, als eine Dame von Stand,
                wen̄<lb break="yes"/>ihre Gesin̄ungen entgegengesetzt sind, von
                jen̄en der Meinigen. −<lb break="yes"/>Personen von Stand sind nur
                dan̄ in hohen Ansehen bei mir, wen̄ ihr<lb break="yes"/>Intresse in
                der Art ist, daß sie nur das wahrhaft Gute zu schätzen<lb break="yes"/>wissen, daß
                sie nach Recht handeln, außerdem dürfen sie gesellschaftlich<lb break="yes"/>oder
                zurückgezogen seyn nur, dieß gibt in meinen Wissen für sie<lb break="yes"/>keine
                Änderung nicht, der Mensch lebt nicht allein von dem, was man<lb break="yes"/>sagt
                marterielle ist, auch nicht allein was man geistig nen̄en kan̄,<lb break="yes"/>und dieß zeigt sich auf verschiedene, oder giebt sich auf
                verschiedene<lb break="yes"/>Weise kund. − Meine Frage ist also ferner an Sie
                Herr<lb break="yes"/>Direcktor, ob Sie geneigt wären mir nehmlich reinen Wein<lb break="yes"/>einzuschenken, bezüglich meiner gegenwärtigen Lage, aber<lb break="yes"/>so bestim̄t wahr, als Gott in Him̄el lebt, wollten
                Sie etwa<lb break="yes"/>einen zweiten Betrug mir vor die Augen hinstellen, glauben<lb break="yes"/>Sie sicherlich Gott wird es Ihnen nie verzeihen, − Gott
                wird<lb break="yes"/>mir auch die Kraft geben, in jede Lage, die sich mir in den<lb break="yes"/>Augenblick vor <w>Augen</w><w>stelt</w>, nehmlich Ersteres, die Probezeit wäre,<lb break="yes"/>oder Letzteres Mißgeschick über Mißgeschick, Härte, gegen Härte,
                    Be<pb break="no" facs="#image_035"/>drängnisse über Bedrängnisse, Barbarisches
                über Barbarisches,<lb break="yes"/>Gutes, über Gutes, und zuletzt die Befriedigung
                nach den Him̄el.<lb break="yes"/>Scheuen Sie nicht das Richtige mir zu
                sagen, ich bitte Sie in<lb break="yes"/>Namen Jesu, des <w>drei einigen</w> Gottes, ich will selbst das Harte<lb break="yes"/>aus Seiner
                Hand annehmen, mit Ergebung, nur sagen Sie mir<lb break="yes"/>selbst keine
                Nothlüge, sondern nur Wahrheit, und Wahrheit,<lb break="yes"/>!!! − −
                − Im letztern Falle, daß Wahrheit wäre, was<lb break="yes"/>ich gestern in
                den Brief ausschrieb von der Frau von <surname>E.</surname><lb break="yes"/>in diesem Falle wäre ich zum Stillschweigen gezwungen, den̄<lb break="yes"/>wie kön̄te in diesem Falle, meine Worte eine Haltung
                haben,<lb break="yes"/>ich müßte ja selbst zu mir sagen, Du bist ein Naarr, daß du
                dieses<lb break="yes"/>thust. − Nun bitte ich um Antwort mündlich, oder
                schriftlich,<lb break="yes"/>wie es Ihnen lieber seyn möchte, ich bin bereit zu
                Allem. −<lb break="yes"/>Ich schließe nun mein Schreiben, gebe Gott, daß ich
                Alles aus<lb break="yes"/>Seiner Hand so annehmen, wie Er es verlangt, wie ich, als
                wahre<lb break="yes"/>Untergeordnete, als Pflegekind von Ihm, ich schuldig seyn
                möchte,<lb break="yes"/>Gott segne Alles was von Ihm kom̄t, und was zum
                Nutzen<lb break="yes"/>Anderer wieder seyn möchte. Ich glaube, ich hasse, ich
                liebe,<lb break="yes"/>und diese drei Eigenschaften kön̄en uns nie in das
                Verderben<lb break="yes"/>ziehen. − ..<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Ihre</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#salute">ergebene Dienerin<lb break="yes"/>Mathilde <surname>Q</surname>.</seg></hi><lb break="yes"/>Irrsee den 11ten<lb break="yes"/>Februar 1860.</p> <p>Natürlich in schuldiger Hochachtung verbleibent, ferner Ihrer werthen<lb break="yes"/>sehr
                schätzbaren Frau Gemahlin meine verbindlichsten Dank für gestern<lb break="yes"/>ihren Besuch, mit der Bitte mir oftmahligen Wiederholung im Falle<lb break="yes"/>ich nicht Geisteskrank bin. − − − −</p>
</body>
</text>
</TEI>