<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb521q02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>521</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mathilde <surname>Q.</surname></persName>
<date type="sent" when="1860-02-09">09.02.1860</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Schwester: Luise</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb521q">
<persName>
<forename>Mathilde</forename> <surname>Q.</surname>
</persName>
<birth when="1818"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Regierungsrattochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Regierungsrat</p>
<p>Anstalt: <date from="1860" to="1860">1860</date></p><p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 8, po: 3</p>
</state>
<trait><p>fixe Idee (1860)
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    dankt ihrer Schwester für Geld, das sie bekommen hat;
                    beklagt sich über Diät, muss auf Vieles verzichten, was sie sonst gewohnt war (z. B. Nachmittagskaffee)
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q02a.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q02b.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q02c.jpg" xml:id="image_007"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_005"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Schwester Luise!</hi></salute>
</opener>
<p>Auch bei Dir will ich mich vor Allen bedanken, es ist ja selbst<lb break="yes"/>so eine natürliche Sache blos, da wo man Gutes empfangen<lb break="yes"/>hat, da
                muß doch hiefür gedankt werden, und daß Du mir eine be<lb break="no"/>sondere Ehre
                zuwiesen hast hiedurch so viel Geld in Händen<lb break="yes"/>zukom̄en
                lassen zu haben, anstatt mir mein Geld ganz in Händen<lb break="yes"/>gegeben zu
                haben, welches ich in Empfang von Rechts wegen zu bekom̄en<lb break="yes"/>hatte, hiefür gabst Du mir nur zwölf Gulden zur Reise für uns<lb break="yes"/>Beide, hätte also die Babette <surname>S.</surname> kein Geld bei sich<lb break="yes"/>gehabt von ihr, so wäre ich mit Deiner Rechnerei in die
                    grässlich<lb break="no"/>ste Verlegenheit gekom̄en, ich dachte mir zwar
                schon, daß diese<lb break="yes"/>in das Erhalten kom̄en wird, von All meines
                Geldes, oder war<lb break="yes"/>selbst dieses nicht der Fall, und hat sie, was sie
                hiebei gehabt<lb break="yes"/>hat, gar zufällig bei sich gehabt, wie sie sogar zu
                mir sagte, dan̄<lb break="yes"/>sage ich schon, reut es mich sogar, ganz
                hieher gereißt zu seyn<lb break="yes"/>schon wegen dieser einzigen unverschämten
                Manier oder Geitz<lb break="no"/>halzigen Benehmens von Dir, ich kan̄
                unmöglich, <add place="above">glauben</add> es ist so, wie<lb break="yes"/>die
                Babette gesagt hat, den̄ aus Furcht ein paar Gulden<lb break="yes"/>weniger
                zu besitzen, obgleich dieß ganz unnöthig gewesen wäre,<lb break="yes"/>den̄
                Du darfst dieses nicht aus Deinen Beutel bezahlen, wen̄<lb break="yes"/>Du
                desshalb so sparsam gewesen bist, oder soll dieß eine<lb break="yes"/>besondere <hi rendition="#i">gene</hi><del><unclear><hi rendition="#i">r</hi></unclear></del><hi rendition="#i">iöhses</hi> Entgegenhalten von Seite Deiner, mir<lb break="yes"/>verkom̄en sollen, dan̄ liebe Luise nehme mir nicht in Übel, daß <pb facs="#image_006"/>ich früher nie <w>mit</w><w>dem</w> zufrieden seyn kon̄te, was sich mir vor
                Augen<lb break="yes"/>stellte. − Wie mein gegenwärtiges Verhältniß ist,
                hierüber<lb break="yes"/>laßt sich wenig sprechen habe ich einen Tag von Diaät, wie
                ich merke<lb break="yes"/>keinen Wein, kein halbe Bier, kein Nachmittags Kaffee,<lb break="yes"/>keine süße Mehlspeise, all diese Gegenstände, wo ich bisher<lb break="yes"/>gewöhnt war, erhielt ich noch, folglich nur halbe Kost, ich hofte<lb break="yes"/>aber, daß dieß besser geht, sonst wäre ich im Stande den
                    zwei<unclear>ten</unclear><lb break="yes"/>Tag schon abmaschieren zu wollen, oder kön̄te ich dieses
                nicht, −<lb break="yes"/>durch Versperrung von Allen Seiten, dan̄
                hätte ich Lust und<lb break="yes"/>würde es auch so in Ausführung setzen, würde all
                mein <unclear>Wissen</unclear><lb break="yes"/><w>in</w><w>eine</w>
                enge Kam̄er sperren, nehmlich bei mir behalten<lb break="yes"/>zu wollen, es
                gehört zwar eine besondere Vorliebe hiezu,<lb break="yes"/>allein es wäre doch eine
                Probe, von auch einen eigenen<lb break="yes"/>Willen an das Tageslicht gegeben zu
                haben, indessen hätte<lb break="yes"/>ich bezüglich des Allgemeinen Wohles es für
                weit nöthlicher ge<lb break="no"/>halten, meinen Vorschlag angenom̄en zu
                haben, nehmlich gleich<lb break="yes"/>Audienz sich erbethen zu haben, den̄
                Zeit und Umstände sind<lb break="yes"/>wahrlich gegenwärtig nicht so, und lange in
                Zögerung kom̄en<lb break="yes"/>zu dürfen, ist aber eine Vorliebe vorhanden,
                von besondern<lb break="yes"/>Wohlgefallen hierin, so muß ich allerdings hiemit
                zufrieden seyn,<lb break="yes"/>nur stelle ich ganz einfach die Frage, wie lange
                man den̄ meint<lb break="yes"/>daß ich hier auf eine solche Weise bleiben
                soll, es gibt so ein<lb break="yes"/>eigenes Begehren oftmals bei Menschen, die
                eben nicht von guten<lb break="yes"/>Schlag sind, − Kräfte und Missgeschick,
                nen̄e ich wohl zweier<lb break="no"/>lei, und insofern wie wohl, eine Frage
                erlaubt sein wird?. −<pb facs="#image_007"/>Ich schließe nun mit Wiederholung
                meines Dankes, und meiner<lb break="yes"/>Frage zugleich in Verbindung setzend, und
                bin wie im̄er<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Deine</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">aufrichtigliebende Schw.<lb break="yes"/>Mathilde.</seg></hi></p>
<p><space/> Irrsee am<lb break="yes"/>9ten Februar Nachmittag, vor<lb break="yes"/>Abgang der Postzeit. Vormittag kon̄te ich noch<lb break="yes"/>nicht
                schreiben, weil ich meine mitgenom̄ene Gegenstände, noch nicht in Empfang<lb break="yes"/>erhalten hatte. −</p>
</body>
</text>
</TEI>