<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb521q04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>521</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mathilde <surname>Q.</surname></persName>
<date type="sent">09.02.1860</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">geistlicher Rat: <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Neuburg (laut Brief, war da in Irsee)</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb521q">
<persName>
<forename>Mathilde</forename>
<surname>Q.</surname>
</persName>
<birth when="1818"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Regierungsrattochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Regierungsrat</p>
<p>Anstalt: <date from="1860" to="1860">1860</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ao</p>
</state>
<trait><p>fixe Idee (1860)
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    kann noch nicht viel über die Anstalt berichten, da sie erst seit einem Tag dort ist;
                    würde gerne direkt mit dem Geistlichen Rat sprechen und nicht nur per Brief; bittet um einen Besuch
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q04a.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q04b.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q04c.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q04d.jpg" xml:id="image_014"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_011"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Hochwürdiger Herr<lb break="yes"/><space/> geistliche Rath!</hi></salute>
</opener>
<p>Vor Allen meinen verbindlichsten Dank, einen Dank der bis in den Him̄el<lb break="yes"/>hinauf reicht, aber auch Ihnen zu sagen, wie sehr freundlich
                Sie gegen<lb break="yes"/>mich gestim̄t waren. Ich muß in den Augenblick nur
                staunen hinüber,<lb break="yes"/>noch mehr aber am Anfange gleich, wie ich in das
                Wissen kam, wo<lb break="yes"/>ich bin, ich möchte wircklich wissen, Sie wären an
                meiner Stelle,<lb break="yes"/>und ich hiefür an der Ihrige, es scheint Sie hatten
                Lust etwa, das was<lb break="yes"/>noch nicht ist, zur Thatsache gemacht haben zu
                wollen, nehmlich so, daß ich<lb break="yes"/>wirklich Geisteskrank geworden wäre,
                als nur scheinbar mich hingestellt<lb break="yes"/>sehen zu müßen. Die Liebe die
                ich besitze, sie läßt mir freilich ein<lb break="yes"/>ganz andere Annahme
                eingehen, insofern was Bezug hat in Betreff<lb break="yes"/>der Nächstenliebe; doch
                nicht so gemeint hier längere Zeit bleiben zu<lb break="yes"/>wollen, weit entfernt
                im Geringsten etwas gegen die Anstalt sagen<lb break="yes"/>zu wollen, ich
                kön̄te dieß auch nicht, ich bin ja auch erst seit gestern Abend<lb break="yes"/>da, wo jedes gleich freundlich und zuvorkom̄end ist, foglich
                selbst unter<lb break="yes"/>die Wilden in diesem Falle sich seyn ließ, <add place="above"> allein</add>ich gestehe offenherzig selbst<lb break="yes"/>jen̄er Gedanken, wäre mir fast lieber, das Wort Wild hat zwar<lb break="yes"/>eine andere Bedeutung, es sagt uns nehmlich von Wild; doch ich muß<lb break="yes"/>schon einwenden, ich finden diesen Gedanken noch weit höher
                stehent<lb break="yes"/>und warum dieß?! weil in diesen Worte wohl ein missliches<lb break="yes"/>Verhältniß liegt, etwa nicht zart, fein, seyn möchte, es läßt
                sich auch<lb break="yes"/>vermuthen, daß die Folgezeit in Ausartung kom̄e,
                den wie kön̄te etwas<lb break="yes"/>wild genan̄t werden, wen̄
                nicht, die Ursache vorhanden wäre. − <pb facs="#image_012"/>mich Geisteskrank
                aber betittelt oder behandelt zu wissen, durch den<lb break="yes"/>Eintritt
                nehmlich in so eine Anstalt, gibt mir zwar keinen besondern<lb break="yes"/>Beweis
                von Ihrer Herzensgüte, noch mehr aber, wie Ihr Denken seyn<lb break="yes"/>möchte,
                was Bezug hat von mir sprechen zu wollen, die Gründe die<lb break="yes"/>Sie zwar
                haben werden, will ich nicht untersuchen sogar, sondern<lb break="yes"/>bestim̄t annehmen, es sey oder müßte so seyn eben, den̄ ich
                kan̄ mir<lb break="yes"/>doch nicht denken, Sie sind etwa gar von Ihrem
                Glauben abgefallen,<lb break="yes"/>und glauben überhaupt gar nichts mehr, als etwa
                nur, was böse seyn<lb break="yes"/>möchte. Übrigens glauben Sie nur, daß mir dieses
                in meinem Gedächt<lb break="no"/>nisse eingeschrieben bleibt, so lange ich lebe, so
                lange ich von so einer<lb break="yes"/>Anstalt sprechen höre, oder ein Wissen
                erhalte, in übrigen, sagen Sie<lb break="yes"/>mir einmal, möchten Sie nicht auch
                so eine Probe aushalten? −<lb break="yes"/>Ich wäre selbst hiemit
                einverstanden, ich trüge Lust sogar mit Ihnen<lb break="yes"/>in ein mündliches
                Gespräch kom̄en zu wollen, anstatt im̄er nur mit<lb break="yes"/>der
                Feder thun zu haben, möchten Sie folglich nicht auch hieherkom̄en<lb break="yes"/>Sie hätten auch noch Platz hier − oder glauben Sie es ist nur
                für<lb break="yes"/>mich gut genug? aber dan̄ gebe ich Ihnen, in gleicher
                Weise ein<lb break="yes"/>Kompliment zurück, hieße nehmlich so, sind Sie auch so
                        außerord<unclear>ent<lb break="no"/></unclear>lich gescheid, es macht
                nichts, so ein Lehrgeld gibt etwas außerord<lb break="no"/>entliches in das Wissen,
                nehmlich ich meinte es kön̄te sich hiebei<lb break="yes"/>herausstellen, daß
                Andere sich an Ihnen getäuscht haben, und daß<lb break="yes"/>es Ihnen gleichsam
                eine Probe seyn soll, nicht zwar eine Probe,<lb break="yes"/>sondern, ein
                bestim̄tes Wissen sogar in der Sache, folglich<lb break="yes"/>werden Sie
                doch bald hieher kom̄en, um dieß bittet Sie<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Ihre</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">ergebene<lb break="yes"/>Mathilde
                            <surname>Q.</surname></seg></hi></p>
<p>Neuburg den 9ten<lb break="yes"/>Februar 1860. </p>
<pb facs="#image_013"/>
<p>Haben Sie vielleicht eine besondere Freude hierin̄, mich hinter das<lb break="yes"/>Licht geführt zu haben, oder wie man noch deutlicher sagt, mich für
                den<lb break="yes"/>Narren gehabt zu haben, so sage ich Ihnen ganz verbindlich
                    hier<lb break="no"/>rauf es macht Ihnen weder eine Ehre, noch darf es Ihnen<lb break="yes"/>wundern, dan̄, wen̄ man nicht einmal so einen
                geistlichen Herrn<lb break="yes"/>Rath, der ja eine höhere Stufe einnim̄t,
                wo sich vermuthen ließ,<lb break="yes"/>daß ein gewöhnlicher Herr Geistliche nie
                eine Lüge gebrauchen<lb break="yes"/>sollte, allein Sie meinen vielleicht bei so
                einen Wechsel hätte<lb break="yes"/>es nichts zu sagen, ahha jetzt wohl, drum
                werden Sie auch bald<lb break="yes"/>hieher kom̄en, verstehe es schon, bin
                selbst sehr zufrieden hiemit,<lb break="yes"/>und möchte ich halb und halb zweifeln
                wollen, weil ich mir etwas<lb break="yes"/>einladenteres wüßte, wohlverstanden.
                − − − −<lb break="yes"/>− − − −
                − − <pb facs="#image_014"/>
<hi rendition="#r">Dem hochwürdigen</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c">Herrn geistlichen Rath<lb break="yes"/><hi rendition="#u"><surname>S.</surname></hi></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>