<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb521q11" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>521</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mathilde <surname>Q.</surname></persName>
<date type="sent" when="1860-02-19">19.02.1860</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">schwester: Louise </persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb521q">
<persName>
<forename>Mathilde</forename> <surname>Q.</surname>
</persName>
<birth when="1818"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Regierungsrattochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Regierungsrat</p>
<p>Anstalt: <date from="1860" to="1860">1860</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 8, po: 3</p>
</state>
<trait><p>fixe Idee (1860)
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    erkennt an den ihr zugeschickten Sachen, dass sie länger bleiben muss;
                    ihr Aufenthalt erklärt sie aufgrund des heiligen Geistes
                   
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q11a.jpg" xml:id="image_052"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q11b.jpg" xml:id="image_053"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q11c.jpg" xml:id="image_054"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q11d.jpg" xml:id="image_055"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb521q11e.jpg" xml:id="image_056"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_052"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee den 19ten Februar 1860.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Louise!</hi></salute>
</opener>
<p>Vorgestern erhielt ich die Effeckten, die mir zugeschickt
                wurden, es sagte mir<lb break="yes"/>wie lange ich hier zu bleiben habe,
                wenigstens, als denkbar sich vorstellend, indem<lb break="yes"/>das helle Perskleid
                auch hiebei war, nie Beweis von einen besonderen Wohlwollen<lb break="yes"/>für
                mich, da die Kosten doch weit bedeutender sind, als ich in meiner vorhergehn<lb break="no"/>den Lage benötight war, daher es sehr nothwendig angesehen werden
                mußte,<lb break="yes"/>sonst hätte man, oder wäre vielmehr in diese Auslage, und
                trauriges Ver<lb break="no"/>hältniß nicht eingegangen, indessen ich, nehme mir
                nicht in übel, glaube, als<lb break="yes"/>bestim̄t annehmen zu
                kön̄en, daß hätte man mir vorher, eine klare Darstellung<lb break="yes"/>gegeben, wie man geson̄en wäre zu handeln, hätte man mir meine Schreiben<lb break="yes"/>uneröffnet wieder zurück geschickt, ich glaube bestim̄t
                ich würde andere Ansicht<lb break="yes"/>geworden seyn, es hätte einen so starken
                Eindruck auf mich gemacht, daß ich hier<lb break="no"/>auf es gewiss unterlassen
                hätte das Scheiben, weil ich gleichsam keinen Anhalt<lb break="yes"/>mehr gehabt
                hätte, und es wäre dadurch meine Existens nicht jen̄e, wie sie<lb break="yes"/>nun ist. Du liebe Louise kāst nichts dafür, den̄ es
                war Dir dieses Vorkom̄<lb break="no"/>niß, oder dieser Vorfall nur unendlich
                leid, es ist eine Schickung Gottes, der wir<lb break="yes"/>nicht zu entgehen
                vermögen, wäre ich nicht mit meiner Lage in letzterer Zeit<lb break="yes"/>sehr
                zufrieden gewesen, hätte ich nicht gesucht so viel wie möglich zu sparen, ich<lb break="yes"/>müßte meine gegenwärtige Lage, als üble Folge davon betrachten, so
                aber<lb break="yes"/>habe ich alle Ausgaben, erst in diesem Jahre gemacht, durch
                irrige Ansicht eben,<lb break="yes"/>und da stets mein Verlangen nur war, ganz
                Gottes Wille an mir nur voll<lb break="no"/>zogen sehen zu wollen, daher ich stets
                bethete, Er möchte mir Seinen heiligen<lb break="yes"/>Geist stets verleihen, in
                Allen was ich im̄er thun möchte, ich bath hinzu, im̄er<lb break="yes"/>noch in Namen Jesu, folglich ich noch jen̄en Gedanken in das Handeln ein<lb break="no"/>gieng, es möchte daher ein zu großes Vertrauen gewesen seyn, weil<lb break="yes"/>es eine so üble Folge hat, oder kan̄ ich es nur, als
                wahre Schickung Gottes <pb facs="#image_053"/>betrachten,und in dieser mich fügent,
                ist meine Pflicht nun, wen̄ auch noch<lb break="yes"/>dem in̄eren
                Gefühle, ein wahres Schmerzgefühl nur seyn will, was soll ich<lb break="yes"/>aber
                es der Außenseite es erken̄tlich geben, was kön̄en Andere für dieses<lb break="yes"/>Geschick von mir, sollen sie deßhalb jen̄e Last, gleich
                nur tragen müßen, daß<lb break="yes"/>findet ich viel zu hart für sie, es gibt auch
                keine Erleichterung, wohl augen<lb break="no"/>blicklich, insofern nur, daß wir kein
                anderes Bild von uns geben, als das In̄ere<lb break="yes"/>zu sprechen
                vermag, daß wir dieses auch wieder zuweilen erken̄tlich geben, allein<lb break="yes"/>die Beruhigung in Gott zu suchen, dieß ist eine Erhebung für alle
                Fälle nehm<lb break="no"/>lich für zeitlich, und einen ewigen Gewin̄ eben.
                Ich muß aufrichtig gestehen<lb break="yes"/>meine eigene Lage liegt mir gegenwärtig
                weniger am Herzen, obgleich<lb break="yes"/>unendliche drückender Art, allein ich
                müßte ja nicht wissen, was die folgende<lb break="yes"/>Zeit mir zu biethen vermag
                nur, das Verhältniss von mir ken̄e ich ja ge<lb break="no"/>nau jetzt, diese
                Phantasie, die ich hatte ist ja geschwunden, es ist ein Gefühl<lb break="yes"/>gewesen von Selbsttödtung für mich, freilich nicht freiwilliger Art, sondern<lb break="yes"/>von Gott mir so zukom̄end, den̄ hätte ich vorher, in
                einen Gefühle gelebt, vo<unclear>n</unclear><lb break="yes"/>großer Einbildung von mir, so hätte ich nicht stets meine Zuflucht
                zum heiligen<lb break="yes"/>Geist genom̄en, um dessen Eingabe für mich,
                ferner nicht ein gar so großes Miß<lb break="no"/>trauen auf mich selbst gehabt, den
                Hochmuth erstickt meine ich, jedes andere<lb break="yes"/>Gefühl, wenigstens gibt
                es uns eine andere Annahme, als ich hatte, ich dachte<lb break="yes"/>mir oftmals
                ich wäre im Stande, dieses und jen̄es auf eine bessere Weise<lb break="yes"/>zu thun vermögen, aber dan̄ unterließ, um Andern willen, um Ihren<lb break="yes"/>nicht nahe zu tretten, weil das liebe ich bei jederman
                vorherrschent ist<lb break="yes"/>oft, und ich, als zurückstehende Person, meines
                ganzen ich's, Lage wegen,<lb break="yes"/>es daher für gut finden mußte bei Allen
                zu schweigen. Dieß soll aber<lb break="yes"/>doch keine solche Annahme
                erken̄tlich geben, wie der letzte Verfall er<lb break="no"/>ken̄tlich
                gibt, − würde ich daher es nicht, als wahre Bestim̄ung von Oben<lb break="yes"/>anerken̄en, ich müßte ja, gerade noch diesen Verfall, wie
                mein eigenes<lb break="yes"/>Gefühl so ganz entgegen sprechent ist, eine
                    An<del>nahme</del><hi rendition="#sup">wandlung</hi> von Verzweiflung<lb break="yes"/>haben, würde nicht die Religion, in allen Vorfällen meines Lebens,
                eine Stütze<lb break="yes"/><!--Zusatz: siehe S. 3 unten-->
<pb facs="#image_054"/>gewesen seyn, wo aber der Hochmuth in der Art wohnen würde,
                wie es<lb break="yes"/>sich zeigen möchte, da möchte wohl die Religion keine tiefe
                Wurzel ge<lb break="no"/>faßt haben, da möchte das Gottvertrauen weichen, in den
                Augenblick, wo<lb break="yes"/>es höchst noth thut, und gottlob in mir <add place="above">ist</add> noch das Vertrauen in hohen Grade<lb break="yes"/>vorfindent, selbst auch in meiner jetzigen Lage, wo ich wohl sagen kan̄,<lb break="yes"/>mein ganzes Leben, einzelner Stunden ausgenom̄en, meine
                Lage nur<lb break="yes"/>in der Art war, daß ich wohl sagen darf, ohne unrecht zu
                thun, eine wahre<lb break="yes"/>Unterdrückung des eigenen Gefühls ausmachte.
                − Betrachte ich aber ander<lb break="no"/>seits die Lage meiner Angehörigen,
                namentlich jetzt wieder, durch mich ver<lb break="no"/>anlaßt, so giebt es mir eine
                noch weit tiefere Wunde, als ich dieselbe<lb break="yes"/>schon vorhanden seyn muß,
                und so auch ist, durch meine gegenwärtige Lage,<lb break="yes"/>der Gedanke aber,
                wie viel über sie auch kom̄t, wie viel Gedult sie meinet<lb break="no"/>wegen
                haben mögen, in den Gedanken an mich, und der Folge wegen, nehm<lb break="no"/>lich
                mich, und sich nehmen zu müßen, daß dieses so ein Weh veruhrsachen<lb break="yes"/>möchte, weil ich in meinem Gefühle, doch wieder so ganz anderer Art<lb break="yes"/>bin, und ich zuletzt nicht im̄er fortwährend Lust fand, zu
                schweigen in Allem,<lb break="yes"/>daher ich für Andere einen Wiederwillen
                erregte, weil man dieses be<lb break="no"/>anspechen wollte, und so eine bedingte
                Unterstellung verlangte, ich nehme<lb break="yes"/>auch an, es ist Gottes Wille für
                mich so gewesen, den̄ es geschieht wenigstens<lb break="yes"/>nichts ohne
                Zulassung Gottes, indessen der freie Wille, möchte auch eine<lb break="yes"/>Beansprechung finden wollen, und insofern, erhält oft das
                Gefühl eine<lb break="yes"/>zu große Last, wen̄ uns Vorwürffe gemacht
                werden, von allen Seiten,<lb break="yes"/>und wir mit guten Gewissen, derselben
                entgegen zu kom̄en, nicht nachkom̄en<lb break="yes"/>kön̄en,
                hieraus entsteht ein besonderes Weh dan̄, sehen wir aber, daß<lb break="yes"/>man uns entgegen kom̄t, mit einer andern Annahme, dieß gewärt uns<lb break="yes"/>eine unendliche Freude, dem In̄ere noch, und nur diesem
                Gefühle gemäß,<lb break="yes"/>wie es war, diess gab eine solche <w>Um wälzung</w>, daß ich in diesem Gefühle<lb break="yes"/>weit mehr im Stande war, in Übung zu setzen, daher eine Überspan̄ung </p><p>
<add place="bottom">Hat die <unclear>Waschenin Seeles</unclear> nicht meine
                        <unclear>Wasch</unclear> eingehändigt, sie hat einen Zettel von mir
                    erhalten, und zuletzt kamen noch ungefähr fünf Stück hiezu, jedoch ohne
                        <unclear>Aufschiebung</unclear><lb break="yes"/><surname>S.</surname> Babett hat die wollene Decke,
                    Fußsack und ein Leituch, meinen braunen <unclear>fleier</unclear> wieder zurück
                    genom̄en, hat sie es eingeliefert? Ich bitte mein Sach gut verschlossen<lb break="yes"/>zu lassen, den̄ so eine Gelegenheit wird gerne oft
                    benützt.</add>
<pb facs="#image_055"/>der Nerven hervorgegangen seyn mag, was ich so, auszulegen
                vermag<lb break="yes"/>nur, was diese Folge haben mochte, und man daher für nöthig
                fand, mich hieher<lb break="yes"/>zu bringen, ich, aber für eine göttliche
                Eingebung des heiligen Geist hielt,<lb break="yes"/>weil ich einen solchen Andrang
                fühlte, und Worte hörbar hatte, ohne mein<lb break="yes"/>eigenes Wollen,
                den̄ ich that ja manches ganz gegen meiner eigenen Ansicht, nur<lb break="yes"/>in einem Gefühle von Pflicht, weil die folgende Zeit es
                beansprechen würde, wie<lb break="yes"/>mein Denken war, <hi rendition="#u" style="arzt">weil im̄er eine Stim̄e zu mir sagte, es ist deine
                    Pflicht deine<lb break="yes"/>größte Pflicht</hi>, und ich im̄er zur
                selben Zeit, auch meine Erhebung zu Gott nahm <unclear>Ihn<lb break="yes"/>beth</unclear> im heiligsten Namen Jesu, es mir doch so zu sagen, wie es seyn
                möchte, und<lb break="yes"/>abermals diese Stim̄e im Vorschein traf, und
                hörbar mir war, daher ich Gottes<lb break="yes"/>Wille hiebei verbunden sehen muß,
                oder ein zu grosses Vertrauen, was aber<lb break="yes"/>dan̄ aus anders
                erklärt werden dürfte, wenigstens so schwach begabten Verstandes<lb break="yes"/>Personen, wie ich bin, um in keine solche Lage zu kom̄en. −<lb break="yes"/>Schreibe mir wie lange Du in Neuburg bleibst, wie hoch die
                Sum̄e beläuft<lb break="yes"/>die in Zahlung zu kom̄en ist, durch <w>je nen</w> Verfall? was man wieder zurückge<lb break="no"/>nom̄en hat, da es keine Bestellungen waren, sehr viel davon nicht, sondern<lb break="yes"/>erst in die letzere echt tage zu mir kam, und ich gar keine
                Nutznießung<lb break="yes"/>davon nahm, einen einzigen Tag das Bett, großer Tisch,
                kleiner Spiegel<lb break="yes"/>Nachttischchen, <unclear>Meubel-Pers</unclear>, von
                der Schweiger, des andern von <unclear>Täundle Koster</unclear><lb break="yes"/>Hafner <hi rendition="#i">ete te</hi>. Wie die Sach in Ordnung
                kom̄t? Ob ich keine Unterstützung<lb break="yes"/>erhalten kan̄, für
                meinen hiesigen Aufenthalt. Und jen̄e Einkäufe von den zu<lb break="yes"/>erhaltenen Intressen, nebst der Reife, hievon bezhalt werden kön̄en?
                −<lb break="yes"/>Ich faste nicht daß noch eine ungerechte Anforderung kam,
                was ich etwa bezahlt hätte<lb break="yes"/>nochmal in Verlangen käme, bei so einer
                Erfahrniss kön̄te alles möglich seyn, ich<lb break="yes"/>weiß aber Alles
                sehr genau zu bestim̄en mit Gewissheit. Ich muß schliessen weil<lb break="yes"/>es höchste Zeit ist, durch andere Beschöftigung die ich nun zu thun
                habe. In Liebe<lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Deine</hi>
<hi rendition="#r">aufrichtige Schwester<lb break="yes"/>Mathilde.</hi></seg><lb break="yes"/>Das wohlwollende Benehmen des Heren Direcktor Kinderle, und seiner
                werten<lb break="yes"/>Frau Gemahlin, als der Frau Docktorin̄ im Hause, ist
                oder dient sehr zu meiner<lb break="yes"/>Beruhigung auch. Heute ist Maskenball,
                − eine eigene Empfindung gibt mir diese<lb break="yes"/>Antheilnahme an
                diesen Ball, − ich werde eine schlechte Rolle spielen, ich
                will mir<lb break="yes"/>Mühe geben, alleine nachdem wie ich ibn, wird es wenig
                helfen. Diese Gegenstände wo ich noch sehr<lb break="yes"/>nothwendig bedarf, werde
                ich ein andermal schreiben, vorher hoffe ich durch dich ein Schreiben<lb break="yes"/><hi rendition="#c">zu erhalten.</hi><pb facs="#image_056"/><hi rendition="#c">Meine liebe Schwester<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><hi rendition="#u">Louise</hi></hi></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>