<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb308r01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>308</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Jacob <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent" when="1876-12-28">28.12.1876</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Freund: Max <surname>Z.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb308r">
<persName>
<forename>Jacob</forename> <surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1825"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Söldner, Bote</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.262646 10.605776</geo>Langenneufach</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Anstalt: <date from="1876" to="1881">1876–81</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 1</p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
</state>
<trait><p>[Alkoholismus], Brutalität, Rohheit (1875)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    traurig, keine Nachrift von Frau, unzufrieden unter lauter alten narren; Kurator soll sich seiner annehmen, geht zu Grunde, wenn man ihn nicht holt; 
                    gesund und langweilt sich, will daheim etwas verdienen, Heimweh, läuft davon, wenn man ihn nicht holt
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb308r01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb308r01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb308r01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb308r01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline>Kaufbeuren den 28 Dezember 1876</dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Magß und Korader</hi></salute>
</opener>
<p> Ich mus dir doch einmal Schreuben in meiner Traurigen<lb break="yes"/>zeit wo ich schon
                lange habe ich bin ietz 106 Tage in der<lb break="yes"/>Anstalt und von meiner Frau
                keinen brif und gar nichts<lb break="yes"/>erhalten. Ich habe mich imer Selber
		        Guten muth gemacht<lb break="yes"/>und habe mich selber geströstet das die dreu
                Monath voriber<lb break="yes"/>gehen sollen du kanst dir selber denken was das für
                ein leben<lb break="yes"/>ist eine solche lange zeit unter lauter Alten narren<lb break="yes"/>wo man kein wort reden kann da weist man sich oft nicht<lb break="yes"/>mehr zu helfen. Ich bitte dich recht herzlich Lieber Magß<lb break="yes"/>nemme doch du um meiner an du kanst mir helfen<lb break="yes"/>wenn du nur Wilst. Ich kom̄e alle Wochen auf<lb break="yes"/>fünf Gulden mit
                alles und soll meistentheils rib<lb break="yes"/>und brod Essen ich kan nicht mehr
                leben vor Lauter<lb break="yes"/>Leid und bin ietz so gesund und alle Tage in
                    der<lb break="yes"/>Arbeit zu hause niemand sein und ich so viel zahlen<lb break="yes"/>missen und umsonst Arbeiten missen das kan<lb break="yes"/>ich
                nicht mehr machen da mus ich mit leub und<lb break="yes"/>sele zu grunde gehen wen
                man mich nicht hollet<lb break="yes"/>komme ich noch lange nicht nach Hause den da
                ist alles<lb break="yes"/>auf das Geld Angesehen wie es beu den Herren<lb break="yes"/>übberal ist es ist gesstern Einer forst gekom̄en<lb break="yes"/>da sagte der Tirecktor immer noch 3 Monath must<lb break="yes"/>du warten da kan seine Schwester und hat<lb break="yes"/>ihn mitheim genommen
                    <del>me 2</del> wen man da nicht<lb break="yes"/>recht gesund wehre so mus
                einer ein nar werden 
		        
		        <pb facs="#image_002"/> Lieber Magß geh doch zu meiner Frau<lb break="yes"/>und Rede mit ihr das sie mich von meinem Elenden<lb break="yes"/>Leben noch einmal befreit ich will gerne alles thun<lb break="yes"/>was nur
                im̄er kan wenn ich noch einmal<lb break="yes"/>aus meiner <w>gefanen Schaft</w> kom̄e den wen man<lb break="yes"/>ganz gesund und Kreftig ist und soll da alle<lb break="yes"/>Tage
                    <del>umst</del> umsonst arbeiten da ietz alles<lb break="yes"/>so viel Lohn hat
                und mus warten bis man<lb break="yes"/>was zu Essen bekomt das ist fasganz nicht<lb break="yes"/>zu ertragen. Es macht ietz Schon über 100<lb break="yes"/>Gulden
                wo mann zahlen mus aber<lb break="yes"/>es reicht nicht man wird das Geld doch
                nicht alles<lb break="yes"/>den Herren geben und ich habe es so hart verdienen<lb break="yes"/>missen aber ich mus denken wen ich wieder<lb break="yes"/><w>heim komme</w> da kan ich schon wieder Etwas<lb break="yes"/>verdienen wen ich gesund bleube Ich werde<lb break="yes"/>mein
                Schreuben beschliesen befreue mich<lb break="yes"/>doch so Schnel als möglich du
                kanst es machen<lb break="yes"/>ich werde es dir in meinem Leben nicht<lb break="yes"/>vergehsen. Ich zehle alle Stunde bis <del>Jema</del><lb break="yes"/>Jemand komt sonst mus ich vor lauter Heimweh<lb break="yes"/>Sterben  <seg ana="#salute">Ich Wünsch euch allen ein gutes neues<lb break="yes"/>Jahr und Grüsse dich</seg>
<seg ana="#signed">Jakob <surname>R.</surname></seg></p>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb break="yes"/><p>Meine Uhr und meine Golddene Kete ist Schon<lb break="yes"/>ein halbes Jahr in Augsburg der wehrt von 60 Gulden<lb break="yes"/>nach diser mus man auch umsehen

<pb facs="#image_003"/>
Schreube auf diesen brif mir nichts und<lb break="yes"/>Sage auch niemand Etwas ich habe auch<lb break="yes"/>ihn nicht hreu machen können weil<lb break="yes"/>ich kein Geld nicht habe ich zahle ihn Schon<lb break="yes"/>selber ein gutter Freund hat mir ihn<lb break="yes"/>fort gethan</p>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb break="yes"/><p>Wen ich nicht in belde Fort komme so<lb break="yes"/>lauf ich nochmal davon geht es hin wo es<lb break="yes"/>will ich kan mich <del>vor</del> vor lauter heimweh<lb break="yes"/>nicht mehr halten was um das heimweh ist<lb break="yes"/>der weist nicht wie arg das ist dan<lb break="yes"/>habet ihr alle keine rurige Stunde mehr<lb break="yes"/>dan reuet es meine Frau wen es zu<lb break="yes"/>Speth ist
<pb facs="#image_004"/>
<handShift medium="ink" scribe="patient"/>An<lb break="yes"/><del>Elisa</del> Magß <surname>Z.</surname><lb break="yes"/>in<lb break="yes"/>Langaneufnach Post<lb break="yes"/>Geserzhausen<lb break="yes"/></p>
</body>
</text>
</TEI>