<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="mkf267v01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Corinna Köhler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv der Heil- und Pflegeanstalt Mainkofen</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>267</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Marie <surname>V.</surname></persName>
<date notAfter="1918" notBefore="1917" type="sent">ca. 1917–18</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">nicht zutreffend</persName>
<settlement type="sent">Mainkofen</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="mkf267v">
<persName>
<forename>Marie</forename>
<surname>V.</surname>
</persName>
<birth when="1886-06-13"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Landwirtstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5376766 13.03221</geo>Hag bei Eglham</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Bauer</p>
<p>Anstalt: <date from="1917-11-29" to="1918-02-01">29.11.1917–01.02.1918</date></p> <p>Verpflegungsklasse: k. A.</p>
<p>Brieftypen: so: 1</p>
</state>
<trait><p>Hysterie (1917)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Lebenslauf</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin berichtet über ihre Krankheitsgeschichte von frühester Kindheit an, welche sich durch Krankheiten wie z.B. Entzündungen, Sehbeschwerden und Geschwülsten auszeichnet.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf267v01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf267v01b.jpg" xml:id="image_002"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline/>
<salute>Auf Wunsch des Herrn Arztes - Krankheits Beschreibung</salute>
</opener>
<p>I Kinderjahre: Nach dem Erzählen m. lb. Mutter selig, hatte ich schon als 2 Jahre
                    altes<lb break="yes"/>Kind heftigen lang andauernden Keuchhusten mit ungefähr
                4-5 Jahren Masern, Land<lb break="no"/>leute sagen zu dieser Krankheit Friesl. Im
                sechsten Lebensjahre das <w>erste</w><w>mal</w> Lungen<lb break="no"/>Entzündung Ärztliche
                Behandlung v. H. <hi rendition="#i">Dr. <surname>S.</surname></hi> in
                    Aidenbach.<lb break="yes"/>II. <hi rendition="#i">Mädchenj</hi>ahre. Mit 11
                Jahren bis zum 15. jährlich im̄er im Frühjahr Mandel-Entzündung<lb break="yes"/>Schwierigkeiten im Sehen, <w>Kleiner
                    werden</w> des linken Auges, anfangs wurde ich von Pfuschern<lb break="yes"/>behandelt bis endlich dank meiner Lehrer, Vater angefordert wurde mich dem
                    <w>Augen Arzte</w><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dr.
                        <surname>M.</surname></hi> in Paßau zu übergeben, am 18. Oktober 1900
                brachte mich Vater zum Augen<lb break="no"/>Arz mußte nun 8 Tage bei Ihm bleiben. Er
                tat redlich tägl 2x seine Pflicht, doch das Augenlicht<lb break="yes"/><w>zu</w><w>erhalten</w>, aber das es dem rechten noch an Größe glich, gelang
                leider nicht mehr, es war<lb break="yes"/>zu lang gewartet. So mußte ich nach m.
                Heimkehr wieder fort arbeiten mit Mutter im<lb break="yes"/>Haushalt. Schon den
                folgenden Winter zeigte sich Geschwulst am linken Knie, schmerzlich war<lb break="yes"/>das Gehen noch mehr wen ich die schweren Trankkübel schleppen
                mußte. Ich klagte, aber weil ich eben<lb break="yes"/>ein recht aufgewecktes lustigs
                Ding war, schriebens mein Mühsames Gehen einer Faulheit zu, so<lb break="yes"/>gings
                bis Ende Februar 1901. Da kam die große Entzündung zum Ausbruch, es wurde der
                    Bader<lb break="yes"/>geholt der stach 2x ins Knie etwas hats geeitert, etwa 14
                Tg später fiel die Geschwulst am Knie weg,<lb break="yes"/>dafür aber stellte sich
                Lungenentzündung das zweite mal ein im hohen Grade, da genügte<lb break="yes"/>nicht
                mehr ein Bader <hi rendition="#i">Dr. <surname>S.</surname></hi> wurde
                geholt, gab aber Eltern gar wenig Hoffnung,<lb break="yes"/>ich hatte eben auch noch
                dazu <w>Rippenfell entzündung</w>, täglich gings schlīmer, so kam auch<lb break="yes"/>ein zweiter Arzt <hi rendition="#i">Dr.</hi> Gustav
                    <surname>G.</surname> v. Pfarrkirchen mit Instrumenten so wurde mir an der
                    linken<lb break="yes"/>Seite an mehreren Stellen hineingearbeitet und das Eiter
                rann in einem ganz winzigen Schläuchlein<lb break="yes"/>heraus. Almählich langsam
                gings wieder besser. Kaum ich wieder etwas kräftiger schien, wurde<lb break="yes"/>ich wieder an Arbeit gehalten, nötig hatte man mich, weil ich die Älteste war gabs
                keine Schonung.<lb break="yes"/>Mit 18 Jahren trat erste <hi rendition="#i"><hi rendition="#u">Periode</hi></hi> ein blieb auch regelmäßig, auch z. Zt als
                ich auf Anlaß<lb break="yes"/>der Eltern ein ½ Jahr in der <w>Haushaltungs
                    Schule</w> zu Salzburg ausgebildet werden mußte.<lb break="yes"/>Später war ich
                wieder daheim u mußte das Vieh versorgen war auch gesünder. da<lb break="yes"/>plagte mich die Dumheit u wollte in einen beschaulischen Orden. Dr.
                    <surname>S.</surname> in Aidenbach<lb break="yes"/>schrieb schon kein
                Zeugniß dazu. Schwestern aber probierten es doch, es waren Verwandte<lb break="yes"/>u hatten mich ganz überredet, ich hatte mir ja damals diesen Schritt gar wenig
                    überlegt,<lb break="yes"/>Schwestern machten es mir ganz schön vor, Handarbeiten
                wär schöner als Küh versorgen.<lb break="yes"/>Probiert hab ichs, aber H. <hi rendition="#i">D</hi>r. hatte recht, ich an Luft u rührige Arbeit gewöhnt von
                    Jugend<lb break="yes"/>auf bekam hinter den dicken Mauern so geschwollene Füße
                    <w>zum</w><w>zerspringen</w> ein<lb break="yes"/>Nasenbluten fast nicht zum
                stillen, gern kehrte ich damals zur gewöhnlichen<lb break="yes"/>Arbeit zurück.
                Eltern waren recht froh, weil die andern Schwestern noch nicht<lb break="yes"/>der
                vielen Arbeit gewachsen waren doch es dauerte kaum ein paar Jahre<lb break="yes"/>so
                bekam ich doch ein <hi rendition="#i">Dr</hi>. Zeugniß v. H. Bezirksarzt zur Aufnahme
                in den tätigen<pb facs="#image_002"/>Orden der <w>Josefs
                    Missions Schwestern</w> in <hi rendition="#i">Copenhagen Dänemarkt</hi>, Erste
                Filiale in<lb break="yes"/>Deutschland ist Straßburg, dort sollte ich mich der
                    Krankenpf<del>el</del>lege widmen u die<lb break="yes"/>dänische Sprache
                erlernen. Gab mir dabei recht viel Mühe u die Vorgesetzten <w>so wie</w><lb break="yes"/>die Ärzte ließen mich gerne ins Provinzialhaus nach Kopenhagen,
                dort wurde ich einer alten<lb break="yes"/>Schwester im großen <w>Josefs Spital</w> zugeteilt im Verband u <w>Operations
                    zīmer</w>, sollte ich eingeübt<lb break="yes"/>werden, Nachts die mir
                zufallende Zeit der Nachtwachen, ich war dort 2 ½ Jahr gesund u frisch trotz
                    Arbeit.<lb break="yes"/>Auf 2 Tage packte mich dan die schwere Krankheit der
                    <w>Unterleibs Tyfus</w>, lange Wochen im hohem<lb break="yes"/>Fieber schwebend
                zwischen Leben u Tod die Haare fielen fast alle aus. Ärzte u Schwestern taten ihr<lb break="yes"/>möglichstes, nach 12 Wochen konte ich wieder allein sitzen u
                später wieder gehen. Doch geschwächt über<lb break="yes"/>u über. Ich bekam Seebäder
                22x, nichts wollte sich mehr bessern. Es stellte sich hohler Husten ein. So
                    hielten<lb break="yes"/>Ärzte u Schwester es fürs beste eine Zeit <w>Erholungs
                    Ferien</w>, eine alte Schwester fuhr mit heim. Aber nicht<lb break="yes"/>Erholung sondern Leidenszeit wars mir. Zum dritten male Lungen-Entzündung am 2.
                Oktober 1912<lb break="yes"/>dazu den Cronischen <w>Gelenks Reumathismus</w> Fieber
                u Schmerzen, das der ganze Körper zuckte.<lb break="yes"/>Den linken Fuß zogs ganz
                herauf, die Ferse hatte ich oben ganz beim Unterleib den rechten riß es mir<lb break="yes"/>aus dem Gelenk. Ärzte wußten sich selbst kein Rat mehr, holten Dr.
                    <surname>H.</surname> u dr <surname>H.</surname> von Birnbach.<lb break="yes"/>Lunge heilte zwar aus, aber der Fuß − jetzt sieht er wohl
                gerade aus, früher gebogen wie eine Sichel.<lb break="yes"/>Noch selben Jahres 1912
                kurz vor Weihnachten, ließ man unvorsichtiger Weise die Fenster offen<lb break="yes"/>im Krankenzim̄er, vergaß selbes zu schließen, die Folge davon hatte <hi rendition="#u">ich</hi> zu fühlen. Ohnehin noch recht krank,<lb break="yes"/>jetzt dazu erkältet an Zugluft, kam noch <hi rendition="#i">Diphteri</hi> das Elend
                vollzumachen, das Leben<lb break="yes"/>ward wohl nochmals gerettet, aber die
                Stim̄e kam seither nie wieder. Im Jahre 1914 hatte<lb break="yes"/>ich im Mai
                Nesselkrankheit behandelt v. <hi rendition="#i">Dr</hi>.
                    <surname>S.</surname>, er probierte es mit einem seiner<lb break="yes"/>Kolegen u seiner eignen Tochter am 30. Mai 1914 durch Hypnotisieren mir die
                    S<del>ch</del>prache zu-ver<lb break="no"/>mitteln, es gelang nicht. Ein Arzt v.
                roten Kreuz in München brachte er später mal zu mir,<lb break="yes"/>dieser meinte
                durch Elektrisieren gings schließlich, aber dazu mußte man in eine Anstalt.<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dr</hi>. <surname>H.</surname> von Birnbach
                meinte auch das gleiche so war<del>s</del> Vater ganz ratlos, Mutter<lb break="yes"/>starb am 27. Juli 1916 an Herz u Nierenleiden. Verwandte schoben im̄er
                Schuld auf Vater, daß<lb break="yes"/>er nichts tut u. mich so hängen läßt, <w>zum
                    mal</w> ichs vorige Jahr im Frühjahr u dieses<lb break="yes"/>Jahr im Juni die
                Gesichtsrosen auch noch bekam. Durch den Ausbleib der <hi rendition="#i"><hi rendition="#u">Periode</hi></hi><lb break="yes"/>schon 19 Monate hindurch,
                es keine Seltenheit war, wen schwärzlich patziges<lb break="yes"/>Blut in größerer
                Menge mir vom Munde quoll, hielt Vater u meine Lehrer,<lb break="yes"/>welche
                Mitleid mit mir hatten für gut u wünschten, ich möchte doch es versuchen<lb break="yes"/>mit Hilfe <hi rendition="#i">Dr</hi>.
                    <surname>S.</surname> hier in dieser Anstalt was sich hier nichts mehr
                    bessern<lb break="yes"/>läßt. Ich fügte mich halt im Gehorsam geg. Vater u jetzt
                will ich ja gerne u<lb break="yes"/>willig Arzt folgen. Hauptsache, wens doch noch
                etwas besser würde! Hoffen darf<lb break="yes"/>man ja. Letzte Zeit daheim, war ich
                nicht im Bett <w>unter Tags</w> ich gebrauchte einen<lb break="yes"/>starken Sessel
                mit diesem rückte ich ganz hurtig herum im Zim̄er u Küche. Ich flickte,<lb break="yes"/>strickte stickte u zeichnete bügelte im Sitzen, schnitt meiner
                Schwester Gemüse<lb break="yes"/>besondere Freude hatte ich an Obst Verwertung u
                verpacken kurz was ich sitzend tun<lb break="yes"/><hi rendition="#c">kon̄te
                    übergab man mir.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>