<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="dor96s11" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 653: Dortmund-Aplerbeck</collection>
<idno>96 (K. 140)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Sophie <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">22.12.1891</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Pastor: Herr <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent">Bethesda</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="dor96s">
<persName>
<forename>Sophie</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1849-02-09"/>
<death when="1909-06-30"/>
<occupation>Haushälterin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.3606778 7.567488</geo>Geburtsort: Elsey; Wohnort: Elsey</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: n.a.</p>
<p>Anstalt: <date from="1895-10-19" to="1909-06-30">19.10.1895-30.06.1909</date></p>
<p>Brieftypen: ap, po, pp</p>
</state>
<trait><p>Manie (1869)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   bittet um ihr "Kindstheil" ('Erbe'), um sich um ihre Krankheit zu kümmern;
                   überträgt ihrer Nichte die Vollmacht; die Hälfte des Geldes soll ihr Geburtstagsgeschenk sein
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor96s11a.jpg" xml:id="image_048"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor96s11b.jpg" xml:id="image_049"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_048"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Bethesda</hi> d. 22. <hi rendition="#i">Dezbr</hi>. 1891.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Ehrwürdiger Herr Pastor
                                </hi><surname><hi rendition="#i">H.</hi></surname><hi rendition="#i">!</hi></hi></salute>
</opener>
<p><space/> Ich war so frei Ew. Ehrwürden vor einiger<lb break="yes"/>Zeit zu
                schreiben, daß ich meines Kindstheils benöthigt sei.<lb break="yes"/>und gab das
                Nähere darüber an. Weil ich aber bis jetzt<lb break="yes"/>noch nichts davon
                vernom̄en, nehme ich an der Brief wäre<lb break="yes"/>villeicht nicht
                übergekom̄en, obwohl ich nicht mehr über<lb break="yes"/>meine derzeitigen
                Verhältnisse geschrieben als nöthig war<lb break="yes"/>um mein Ersuchen an E. E.
                in Etwa zu begründen. Will<lb break="yes"/>mich auch in diesem Briefe nur auf das
                Aller nothwendig<lb break="no"/>ste beschränken und Alles Uebrige was ich wohl mit
                Recht<lb break="yes"/>vorzubringen hätte<del>,</del> und E. E. christliches Herz und Gewissen<lb break="yes"/>zuverlässig erschüttern würde, Dem befehlen der Alles<lb break="yes"/>weiß und sieht bis die Zeit zum Reden für mich gekom̄en<lb break="yes"/>sein wird.</p><p><space/> So ersuche ich E. E. hierdurch noch einmal meinem Bruder<lb break="yes"/>Moritz zu
                sagen, daß ich schweerer Kränklichkeit halber<lb break="yes"/>meines Kindstheils
                benöthigt sei, daß ich aber derselben Ursache<lb break="yes"/>halber mein
                Kindstheil und nicht meine Ersparnisse in<lb break="yes"/>Benutzung nehmen will,
                geschieht darum, weil ich befürch<lb break="no"/>te mein Bruder möchte, eben dieweil
                mein Kindstheil<lb break="yes"/>noch im elterlichen Hause steht, durch fremde
                Einflüsse,<lb break="yes"/>meinetwegen, <del>obwohl</del> drangsaliert werden;
                obwohl<lb break="yes"/>ohne Grund. Denn ich hatte am 2.ten Januar dieses Jahres<lb break="yes"/>den Besuch des Kreis=Phisikus aus Tecklenburg nebst Gerichts<lb break="no"/>schreiber desselben Ortes u. des Amts-Richters aus Limburg<lb break="yes"/>asd. Len̄e. Dieselben haben befunden daß ich geistig voll<lb break="no"/>ständig gesund und zurechnungsfähig, körperlich aber ein<lb break="yes"/>schweres Gebrechen am Herzen hätte. Und als eine <hi rendition="#u">invali<lb break="no"/>de</hi> Wärterin dieser Anstalt
                    ha<del>a</del>rrt meine Sache der hoffent<lb break="no"/>lich baldigsten
                Entscheidung. Kom̄t es zu einem gütlichen<lb break="yes"/>Vertrage, worauf
                ich meinerseits angetragen, so muß ange<lb break="no"/>nom̄ werden ich wäre
                in meinem Berufe so schweer körper<lb break="no"/>lich geschädigt. wenn Anders so
                brauche ich nur alle meine<lb break="yes"/>Erlebnisse hier in der Anstalt
                niederzuschreiben. Von geg<lb break="no"/>nerrischr Seite aber würde man kein
                Haarbreit Groß<lb break="yes"/>gegen mich vorbingen kön̄en. </p><p><space/> E. E. Bereitwilligkeit vorausgesetzt gebe ich Dieselben<lb break="yes"/>hiermit die Vollmacht, mein Kindstheil <del>fe</del> an meiner
                Statt, von<lb break="yes"/>meinem Bruder Moritz in Empfang zu nehmen u. dasselbe
                zum<lb break="yes"/>Zweck meiner Benutzung an den Besitzer der Apotheke hier</p>
<p><add place="margin">2) <hi rendition="#i">Ich habe nur ein einzigmal u. dazu von
                        großer Drangsal getrieben, <hi rendition="#u">aber nur unter vier
                            Augen</hi> etwas von E. E. gesagt, </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">was Dieselben villeicht lieber verschwiegen wüßten; u. ich
                        auch weiterhin nicht ohne Noth sagen werde. Gedenke auch gleich
                    übers</hi></add></p>
<p><add place="top">3) <hi rendition="#i">meer zu machen u. nur </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">brieflich von den Meinen Abschied </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">zu nehmen </hi><hi rendition="#u"><hi rendition="#i">S.
                                </hi><surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname>.</hi></add></p>
<p><add place="bottom">4) <hi rendition="#i"><hi rendition="#u">Nachtrag</hi>. Ueber
                        das gern Verschwiegene schreibe ich nur damit E. E. mir doch ja nichts
                        </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">in den Weg zu legen brauchen hierweg
                        zu kom̄en zu erschweren (S. S.)</hi></add><hi rendition="#i"> </hi><pb facs="#image_049"/>in Lengerich zu schicken. Meines Wissens ist die Signatur<lb break="yes"/>der Arzeneien stets mit "<hi rendition="#i">I.
                        <surname>A.</surname></hi>" unterschrieben. Der<lb break="no"/>selbe
                würde mir, von E. E. freundlich dazu ersucht, wahrscheinlich gern<lb break="yes"/>den Empfang meines Kindstheils brieflich oder mündlich<lb break="yes"/>wissen
                lassen und ich kön̄te mir die nöthigen Arzneien darauf<lb break="yes"/>hin
                aus der Apotheke kom̄en lassen. Besonders Sirup welcher<lb break="yes"/>mein
                Gebrechen bedeutend lindert. Wissen E. E. aber einen bes<lb break="no"/>seren
                geeigneteren Weg, so würden Dieselben mir damit<lb break="yes"/>einen großen Dienst
                erweisen. Ich weiß es wirklich nicht besser<lb break="yes"/>vorzuschlagen.</p>
<p><space/> E. E. sind, wie mir bekan̄t, ein Mensch der wie ich Alles im<lb break="yes"/>Lichte der Ewigkeit betrachtet. <del>u.</del>
<del>d</del>Daß wir uns in zeitlichen<lb break="yes"/>Dingen zugleich eine ewige
                Handreichung thun kön̄en und<lb break="yes"/>auf diese Art Schätze
                sam̄eln kön̄en die ewig bleiben. Zu<lb break="yes"/>dem weiß ich
                Niemand an wen ich mich mit Vertrauen anders wen<lb break="no"/>den kön̄te
                als an E. E. <seg ana="#metaling">Auch lassen mir meine Verhätltnisse<lb break="yes"/>und der Vorrath an Papier nicht viel Raums zu sonst wohlan<lb break="no"/>gebrachten Ceremonien.</seg> Gott aber lenke darüber hin<lb break="no"/>weg. E. E. Herz zur Güte. Darum gebe ich <w>kurz weg</w> E. E.<lb break="yes"/>hiermit die Vollmacht meiner Nichte "<hi rendition="#i">Schwester</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Sophie </hi><surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname>" Adresse: <hi rendition="#i">Fronberg bs Kaierswerth
                    a/Rhein</hi>.<lb break="yes"/>10 M. geschrieben "<hi rendition="#i">Zehn
                    Mark</hi>" auf mein Sparkas<lb break="no"/>sen Buch hin, zu schicken. Es ist
                meines Wissens das<lb break="yes"/>Niedrigste was man der Sparkasse entnehmen kann.
                Und<lb break="yes"/>weil ich vergangenes Jahr durch äußere Verhältnisse verhin<lb break="no"/>dert war Sophia zu ihrem Geburtstage zu schreiben, so<lb break="yes"/>darf sie die Hälfte des Geldes als Geburtstags=Geschenk des<lb break="yes"/>verwichenen Jahres betrachten. Wie E. E. an dem beige<lb break="no"/>legten Briefe meiner Nichte ersehen hat, diesel<lb break="no"/>be die Art wie ich
                sie zu ihrem Geburtstage<lb break="yes"/>beschenken wollte nicht gut annehmen
                kön̄en. Mir<lb break="yes"/>aber war es ernstlich darum zu thun ihr eine
                Liebe<lb break="yes"/>zu beweisen. Denn sie ist mir nicht allein von
                <del>I</del>ihrer<lb break="yes"/>verstorbenen Mutter meiner Schwester, Gott trö<lb break="no"/>ste sie, vor ihrem Scheiden anbefohlen, mit den Wor<lb break="no"/>ten: "Ja" (damit legte sie mir ihr, nun verstorbenes Töch<lb break="no"/>terchen
                "Lina", Gott tröste es, welches zu der Zeit 17 Wo<lb break="no"/>chen alt war in die
                Arme.) "Dir und Karl befehle<lb break="yes"/>ich meine Kinder an," sondern ich bin
                dazu noch ihr Pathe.<lb break="yes"/>Darum, wenn Gott so will wie ich, soll es
                meiner<lb break="yes"/>Sophia so lange ich lebe nicht fehlen an einem
                    Liebes=Ange<lb break="no"/>binde zu ihrem Geburtstage. Möge es ihr als verspätet<lb break="yes"/>zu ihrem eigenen Geburtstage, das Geburstagsfest des Erlösers<lb break="yes"/>helfen recht froh und dankbar zu begehen. Viele christliche<lb break="yes"/>Grüße an E. E. Frau u. Kinder, wie ich auch meinen Bruder nebst
                Familie herzlich<lb break="yes"/>gegrüßt will haben. Befehle mich auch
                in̄igst E. E. getreuen seelsorgerlichen<lb break="yes"/>Fürbitte u.
                Hinsichtlich meines grenzenlosen Elendes. <hi rendition="#i">S. </hi><surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname></p>
<p><add place="margin">1)<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Finde es nicht räthlich,
                        daß E. E. an mich schreiben, anderrnfalls bitte ich E. E. meine Verhätnisse
                        nicht zu berühren</hi>.</add>
</p>
</body>
</text>
</TEI>