<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="dor96s07" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 653: Dortmund-Aplerbeck</collection>
<idno>96 (K. 140)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Sophie <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">27.05.1892</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Arzt: Dr. Wagemann</persName>
<settlement type="sent">Bethesda</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="dor96s">
<persName>
<forename>Sophie</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1849-02-09"/>
<death when="1909-06-30"/>
<occupation>Haushälterin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.3606778 7.567488</geo>Geburtsort: Elsey; Wohnort: Elsey</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1895-10-19" to="1909-06-30">19.10.1895-30.06.1909</date></p>
<p>Brieftypen: ap, po, pp</p>
</state>
<trait><p>Manie (1869)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    bittet um ordentliche Medikamente gegen ihre Krankheiten; 
                    weiterhin wünscht sie sich Kaffee und Malzbonbons
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor96s07a.jpg" xml:id="image_029"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor96s07b.jpg" xml:id="image_030"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor96s07c.jpg" xml:id="image_031"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor96s07d.jpg" xml:id="image_032"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor96s07e.jpg" xml:id="image_033"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_029"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Bethesda</hi> d. 27/5.
                    1892.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Geehrter Herr Dr.
                        Wagemann</hi>!</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top"><seg ana="#metaling"><hi rendition="#i">Ich bitte die schlechte
                            Schrift </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">durch das Zittern
                            </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">meiner Hände zu </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">entschuldigen</hi>.</seg></add></p>
<p><space/> Der Zweck dieses Schreibens ist<del>,</del>: ordentliche<lb break="yes"/>Mittel gegen mein Gebrechen zu erhalten. Nun erlaube<lb break="yes"/>ich mir Sie
                daran zu erin̄ern, wie Sie mich vorgefun<lb break="no"/>den: nach Ihrem
                eigenen Urtheil − nachdem Sie mich unter<lb break="no"/>sucht − als eine
                körperlich sehr kränkliche Person. Auf<lb break="yes"/>Ihr Befragen sagte ich Ihnen
                daß mir der damalige Arzt<lb break="yes"/>in diesem Hause "<hi rendition="#i">Doctor
                    Halter</hi>" unter anderem kalte<lb break="yes"/>Aufschläge verordnet hätte.
                Der Kreis=<hi rendition="#i">Phisikus</hi> der<lb break="yes"/>mich vor etwas länger
                als einem Jahre gleichfalls unter<lb break="no"/>sucht, und dem ich das auch sagte,
                daß mir der <hi rendition="#i">Doctor</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Halter</hi> kalte Aufschläge verordnet u. daß ich
                Jahre lang<lb break="yes"/>zu diesem Zwecke einen Eimer mit kaltem Wasser<lb break="yes"/>nebst erforderlichen Tüchern Tag u. Nacht über bei mir<lb break="yes"/>im Zim̄er hatte, fragte mit lebhaftem Interesse nach<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Doctor Halter</hi>, wo derselbe sich aufhielt.
                Dabei<lb break="yes"/>äußerte er man sollte ihn − er meinte sich selbst
                −<lb break="yes"/>doch nicht ganz unterkriegen. </p><p><space/> Ich
                habe damals kein Angesuch an Sie gestellt, so durften<lb break="yes"/>Sie annehmen,
                daß ich Alles Erforderliche, um meinem<lb break="yes"/>Gebrechen entgegen zu
                treten, zu Händen hatte. Und<lb break="yes"/>als dann Neujahr 1888 der <hi rendition="#i">Doctor Halter</hi> von hier<lb break="yes"/>fort ging, haben Sie
                in späterer Zeit Veranlassung<lb break="yes"/>genom̄en, mir zu sagen: wenn
                ichs Ihnen nun sagte mit<lb break="yes"/>dem Wasser, kön̄ten Sie mir wohl
                helfen. Ich kon̄te<lb break="yes"/>aber alle die Zeit her, daß die Mädchen
                hier noch im<lb break="yes"/>Hause waren, so, ohne daß Sie es so
                        <del>di</del> gerade die erst<lb break="yes"/>anordneten, zu dem nöthigen Wasser und Aufschlä<lb break="no"/>gen kom̄en.
                Und gedachte Sie so viel wie möglich mit<lb break="yes"/>meinen Angelegenheiten zu
                verschonen, weil mir der<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Doctor Halter</hi>
                mehrmals gesagt hatte, man zwäng ihn hier<lb break="yes"/>im Hause zu allerlei,-
                ihm sehr unangenehme Sachen<del>,</del> wenn</p>
<p><add place="margin"><hi rendition="#i">Dr. Halter wollte in der letzten Zeit
                        seines Hierseins gerne meine Sache durch</hi><lb break="no"/><hi rendition="#i">führen seit Fritz <surname>S.</surname> die Leitung
                        hatte.</hi></add>
<pb facs="#image_030"/>er mir nichts thun wollte. Hinsichtlich der kalten<lb break="yes"/>Aufschläge sagte mir auch der gute "<hi rendition="#i">Westphal</hi>": ein trocke<lb break="no"/>ner Kopf wäre das Schlim̄ste was
                mir überkom̄en kön̄te.<lb break="yes"/>Was ich sonst noch gegen mein
                Gebrechen thun muß − und<lb break="yes"/>zu ordentlichen Mitteln habe ich ja
                diese letzte Zeit<lb break="yes"/>her nicht kom̄en kön̄en − da
                gab mir der Kreis <hi rendition="#i">Phi</hi><lb break="no"/><hi rendition="#i">sikus</hi> den freundschaftlichen Rath, da sollte ich lieber<lb break="yes"/>nichts von sagen sonst thäte man mir was. </p><p>Nun habe ich Ihnen ja in dem vorigen Briefe ei<lb break="no"/>nen Weg gezeigt wie ich wohl zu
                ordentlichen Mit<lb break="no"/>teln kom̄en kön̄te gegen mein
                Gebrechen. Ich habe<lb break="yes"/>aber seitdem nichts zur Aufbesserung meines
                    Be<lb break="no"/>findens erhalten. Damit Sie aber sehen, daß mir<lb break="yes"/>meine Gesundtheit mehr gilt als Geld, so will ich die, in<lb break="yes"/>dem vorigen Briefe bereits gegebe Vollmacht, Geld<lb break="yes"/>in meinem Namen auf mein Sparkassen Buch der<lb break="yes"/>Sparkasse zu
                entnehmen, zum Zweiten Male <del>h</del><lb break="yes"/>niederschreiben. Und gebe ich dem, kraft dieses<lb break="yes"/>Schreibens, dem <hi rendition="#i">Herrn Pastor A. <surname>H.</surname></hi>
                in<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Elsey b. Limburg a/d. Len̄e</hi> die
                Vollmacht, auf<lb break="yes"/>mein Sparkassen=Buch 20 M. geschrieben zwanzig<lb break="yes"/>Mark, der Sparkasse zu entnehmen u. mir<lb break="yes"/>zur
                Anschaffung ordentlicher Mittel mein Befin<lb break="no"/>den dadurch aufzubessern,
                herüber zu schicken.<lb break="yes"/><space/> Erlaube ich mir, weil ich zur Zeit so
                eine schlechte<lb break="yes"/>Aufbewahrungs=Gelegenheit für Geld besitze<lb break="yes"/>u. ich unter den hier in <hi rendition="#i">Bethesda</hi>
                stationirten Schwe<lb break="no"/>stern eine zuverlässige Person habe ken̄en
                    ler<lb break="no"/>nen, darauf aufmerksam zu machen, daß es wohl bes<lb break="no"/>ser wäre, wenn der Geld=Sen̄dungs=Adresse an mich<lb break="yes"/>hinzugefügt würde: "Zu Händen der <hi rendition="#i">Clara
                        </hi><surname><hi rendition="#i">B.</hi></surname><hi rendition="#i"> </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Diakonisse</hi>.) Welches eben
                diejenige Person ist welche<lb break="yes"/>ich für mich am zuverlässigsten
                ken̄en zu lernen<lb break="yes"/>Gelegenheit gehabt habe.</p><p><add place="margin"><hi rendition="#i">Ehe Fritz <surname>S.</surname> die Leitung hatte
                        wurde er wie ein Director gehalten u. häufig </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">auch von den Kranken als Herr Director
                    angeredet.</hi></add><hi rendition="#i"> </hi><pb facs="#image_031"/>Schreibe ich
                hier denn noch mal auf wodurch ich mein Be<lb break="no"/>finden wünsche
                aufzubessern: guten, mit Syrup ver<lb break="no"/>mischten Kaffee oder statt Syrup
                eine Tüte mit<lb break="yes"/>Malzbonbon dabei. der gute <hi rendition="#i">Westphal
                </hi>hatte<lb break="yes"/>mir ja auch den guten Kaffee verordnet und verab<lb break="no"/>reichen lassen. Er sagte selbst, was man mir sonst<lb break="yes"/>gäb, da hätte ich nur Beschwernisse von. Was ich auh<lb break="yes"/>an mir
                erlaube: die Herzanschwellung wird dadurch<lb break="yes"/>viel größer mit ihrem
                ganzen Gefolge von Beschwer<lb break="no"/>den nebst fast gar keiner
                Blut-Absonderung Nur<lb break="yes"/>auch äußerlich fange ich an zu schwellen;
                morgens<lb break="yes"/>beim Erwachen sind mir die Augen ganz zu geschwol<lb break="no"/>len. </p><p>Ich weiß es nicht, ob es den Herren Aerzten bekan̄t<lb break="yes"/>ist, daß ich seit
                einigen Wochen keinen guten<lb break="yes"/>Kaffee mehr bekom̄en habe; und
                Malzbonbon habe<lb break="yes"/>ich auch nicht mehr. Etwas werden Dieselben doch<lb break="yes"/>wohl in dieser Sache thun kön̄en. </p><p><space/> Kräftige, klare Boullon mit Syrup für den<lb break="yes"/>Mittag. u Abends Thee mit
                Syrup; das sind<lb break="yes"/>auh Mittel wodurch mein Befinden aufgebes<lb break="no"/>sert wird u. wovon ich weiter keine in̄eren<lb break="yes"/>noch äußernen Beschwernisse habe. </p><p><space/> Dann muß ich Sie noch darauf aufmerksam mahen<lb break="yes"/>daß ich mih doch unter
                den schwer geistig gestörten Kran<lb break="no"/>ken nicht nach meinem Gebrechen
                halten kann; u.<lb break="yes"/>haben Sie es drüben in dem Neuen
                    <unclear>-Stolder</unclear> Ge<lb break="no"/>bäude doch aus sich selbst gesagt:
                ich müßte ganz al<lb break="no"/>lein in der Stille für mich leben dazu mir
                    fleißi<lb break="no"/>ge Bewegung machen. Wozu ich ja auch alle die Jahre<lb break="yes"/>her, seit ich mich 1888 im Frühjahr verhoben, Gelegen<lb break="no"/>heit gehabt habe. </p><p><space/> Also: ein Zim̄er für mich
                allein höchstens die<lb break="yes"/>gute Emilia <surname>B.</surname>
<hi rendition="#i">Diaconisse</hi>. privatim bei<lb break="yes"/>mir.</p><p><add place="margin"><hi rendition="#i">Man sagte mir Doctor Halter wäre als Blödsinig von hier
                        entlassen u. zur Erhohlung </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">ein Jahr
                        auf Urlaub dann käme er wieder hier hin</hi>.</add>
<pb facs="#image_032"/>Gerne wollte ich mich auch durch <w>irgend eine</w> Beschäftigung<lb break="yes"/>nützlich machen. Wenn Sie aber
                das Zittern meiner<lb break="yes"/>Hände sähen während des Schreibens, so würden
                Sie<lb break="yes"/>es mir gerne glauben, daß ich es wohl nöthig habe<lb break="yes"/><del>die</del> eine Hand aufs Herz zu legen und auf diese<lb break="yes"/>Weise <add place="above">das Herz</add> ein Wenig zu halten. Aber
                Holz auf einen<lb break="yes"/>Holzbock mit einer Span̄säge zu Ofenholz zu
                    zer<lb break="no"/>kleinern biete ich mich hiermit gerne zu an. </p><p>Villeicht kön̄en die Herren Aerzte auch passende <unclear>di<lb break="yes"/>?rts</unclear> eine kleine Anregung geben, daß meine Sache zum<lb break="yes"/>baldigen Entscheid kom̄t. Und Ihnen Herr <hi rendition="#i">Dr.
                    Wagemann</hi><lb break="yes"/>erlaube ich mich noch an die alte Zeit zu erin̄ern wie wir<lb break="yes"/>doch im̄er so gut zusam̄en ausgekom̄en
                sind; Ich hatte da<lb break="yes"/>aber auch Gelegenheit mich nach meinem Gebrechen
                halten zu<lb break="yes"/>kön̄en; und eben solche Nahrungsmittel wie ich sie
                oben<lb break="yes"/>in meinem Schreiben angeführt wodurch ich mein Be<lb break="no"/>finden aufbesserte u. wozu Sie mir güthigst jetzund<lb break="yes"/>verhelfen sollen. </p><p><space/> Gott segne mein Schreiben u. kröne es mit dem Er<lb break="no"/>folge den ich mir
                wünsche u. mir so noth thut. Er stärke<lb break="yes"/>mich, auch ferner das
                Meinige, <del>von</del> zu thun um von mei<lb break="no"/>nem Gebrechen zu gesunden.
                Ich bin es Ihm der mich<lb break="yes"/>erschaffen, meinen Eltern (Gott tröste
                Sie). die mich mit<lb break="yes"/>so großer Sorgfalt aufgezogen u. stets meine
                    Gesundt<lb break="no"/>heit u die Erhaltung derselben über Geldes=Werth<lb break="yes"/>hielten mir selbst u. auch der menschlichen Gesellschaft schuldig<lb break="yes"/>in dem Gottergebenem Verrichten des Meinigen mich<lb break="yes"/>zu erlahmen. Denn wenn solche Prinzipien überhand nehmen<lb break="yes"/>wie sie an mir ausgeübt werden dann geht die menschliche Ge<lb break="no"/>sellschaft in ihrem besseren Theil dem selben grenzenlosen<lb break="yes"/>Elende entgegen wie ich es an mir erleben muß. Erin̄ern Sie<lb break="yes"/>sich wie standhaftig ich die Schmerzen erdultete, als Sie mir
                vor<lb break="yes"/>längerer Zeit die vielen dicken Geschwüre durchschnitten.<lb break="yes"/>Ich mußte Ihnen mehrmals zum herzhaften Fortfah<lb break="no"/>ren
                des Durchschneidens ermuthigen. Bei so was kann man<lb break="yes"/>noch ein Mensch
                bleiben. mein Elend aber ist darüber hin<lb break="no"/>aus u. ist grenzenlos. Möge
                es den Herren Aerzten<lb break="yes"/>erbarmen. </p><p>Mache noch darauf aufmerksam, daß noch ein kleiner Nachtrag<lb break="yes"/>an den Rändern
                dieses Schreibens zu finden ist und halte<lb break="yes"/>gütigst empfohlene <seg ana="#signed"><hi rendition="#i"><hi rendition="#u">Sophie
                            </hi></hi><surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname><hi rendition="#i"><hi rendition="#u">.</hi></hi></seg></p><p><add place="margin"><hi rendition="#i">Ich gebe es Ihnen in die Hand ob Sie von diesem Schreiben
                        Jemand </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">außer Ihnen wollen Einsicht
                        nehmen lassen.</hi></add><hi rendition="#i"> </hi><pb facs="#image_033"/><hi rendition="#i">Seine </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Ehrwürden Herr
                    Pastor A. </hi><hi rendition="#u"><surname><hi rendition="#i">H.</hi></surname><hi rendition="#i">.</hi></hi><hi rendition="#i"> </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">in Elsey b. </hi><hi rendition="#u"><hi rendition="#i">Limburg.</hi></hi><hi rendition="#i"> a/d Lenne.</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>