<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="dor96s03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 653: Dortmund-Aplerbeck</collection>
<idno>96 (K. 140)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Sophie <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1889-09-06">06.09.1889</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Geschwister: Lerry Friedrich <surname>W.</surname></persName>
<settlement type="sent">Lengerich-Bethesda</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="dor96s">
<persName>
<forename>Sophie</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1849-02-09"/>
<death when="1909-06-30"/>
<occupation>Haushälterin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.3606778 7.567488</geo>Geburtsort: Elsey; Wohnort: Elsey</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1895-10-19" to="1909-06-30">19.10.1895–30.06.1909</date></p>
<p>Brieftypen: ap, po, pp</p>
</state>
<trait><p>Manie (1869)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    hatte eigentlich gedacht, sie würde von ihren Geschwistern abgeholt werden; sorgt sich nun um sie;
                    bittet darum, abgeholt zu werden; bittet um Sirup sowie Schreibutensilien
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor96s03a.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor96s03b.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor96s03c.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor96s03d.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor96s03e.jpg" xml:id="image_011"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_007"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Bethesda d. 6. Septembr.
                        1889</hi>.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Liebe
                    Geschwister</hi>!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Ich bin schon längere Zeit so in Noth und Sorge um Karl und<lb break="yes"/>seine Frau; Dieselben hatten mir unter dem Datum des 17. und 26 März<lb break="yes"/>dieses Jahres geschrieben, mich von hier wegzuholen. Doch hätten
                Sie einen<lb break="yes"/>Prozeß wegen eines gekauften, längst bezahlten und doch
                nicht als<lb break="yes"/>Eigenthum in Besitz bekom̄en könenden Hauses.
                Obwohl ich gleich,<lb break="yes"/>wie sie verlangt, zurückgeschrieben, daß mich
                ihre Zusage, mich<lb break="yes"/>von hier wegzuholen, hoch beglückt und
                befriedigt, auch noch von Zeit zu<lb break="yes"/>Zeit mehrere Briefe habe folgen
                lassen, bin ich doch seitdem<lb break="yes"/>ohne Nachricht von ihnen geblieben und
                muß das Schlim̄ste ihretwe<lb break="no"/>gen besorgen. Drum bitte ich Dich
                liebe Schwester laß mir doch um<lb break="no"/>gehend Nachricht zukom̄en wie
                es den Geschwistern in Hagen u.<lb break="yes"/>auch denen in Elsey geht.</p><p><space/> Wenn die in Hagen so weit gesund aber unglücklich in ih<lb break="no"/>rem Proßeß
                gewesen sind, so kom̄e Du doch liebe Schwester oder Dein<lb break="yes"/>Mann und holt mich von hier weg, wo ich, gelinde gesagt, in schimpf<lb break="no"/>lichster Gefangenschaft gehalten werde. Obwohl man mir nicht<lb break="yes"/>das
                geringste Ungehörige, oder den bürgerlichen Gesetze zu <pb break="no" facs="#image_008"/>widderlaufende vorwerfen kann. Im Gegentheil vergeht<lb break="yes"/>kein Tag, wo ich nicht von ihnen, meinen Unterdrückern, Untha<lb break="no"/>ten
                hinnehmen muß. Wenn ich auch in Folge der grausamen<lb break="yes"/>Behandlung:
                körperlichen Schädigungen und <del>Bagatellen</del>,<add place="above">Injurien</add><lb break="yes"/>schon längere Zeit an Herz=Beschwerden leide, so schaden mir<lb break="yes"/>dieselben doch nicht an der Arbeit. Letztere und vorzüglich<lb break="yes"/>ländliche, die Construction des Blutes befördernde (Durch Herz<lb break="no"/>anschwellung und= Herz beklem̄ung wird nämlich das Blut<lb break="yes"/>in seinem normalen Forwärtsfluß gehemmt.) mir <add place="above">vielmehr</add> sehr<lb break="yes"/>zuträglich und darum mehr wie erwünscht. </p><p><space/> Kön̄t Ihr noch nicht den nächsten ersten Tag kom̄en,<lb break="yes"/>so
                will ich Euch oder Dir liebe Schwester Caroline (Schwager<lb break="yes"/><surname>W.</surname> möchte mir solches verübelen.) hiermit 15 M. (<hi rendition="#i">fünf</hi><lb break="no"/><hi rendition="#i">zehn Mark</hi>) zu Gute
                schreiben. Wenn Ihr könnt, so schickt<lb break="yes"/>mir dafür 1-2 Flaschen Syrup
                zur Linderung meiner Herz<lb break="no"/>beschwerden und etwas <hi rendition="#u">Brod.</hi> Ich habe es nöthig. Und das<lb break="yes"/>Le<hi rendition="#u">ben</hi>, "lehrt uns<del>,</del> Christus der Herr, "ist mehr werth as<lb break="yes"/>die Speise"! Folglich auch mehr werth als das Geld wofür man<lb break="yes"/>die Speise kauft. Könnt Ihr es nicht also einrichten, so währt<lb break="yes"/>doch ehrlich am Längsten und ich gestehe es hiermit gerne ein,<lb break="yes"/>daß ich für diese und auch für die vorigen, Dir liebe Schwester <pb facs="#image_009"/>zu Gute geschriebenen 15 M. reichlich von Euch Sachen
                    herüberge<lb break="no"/>schickt bekom̄en habe. Und Du liebe Schwester <w>wirst</w><w>er</w> mich<lb break="yes"/><w>nicht</w><w>einst
                    mal's</w> für auspfänden lassen, sondern gerne war<lb break="no"/>ten bis ich
                die beiden Verschreibungen einlösen kann. </p><p><space/> Dem treuen Herrn
                Pastor <surname>H.</surname> dürfte<lb break="yes"/>ich nichts Weiteres
                gesin̄en: Genug wenn er mein Ei<lb break="no"/>genthum unter seine Hand
                hält.</p><p><space/> Ich denke wohl, Du liebe Schwester, oder mein Päth<lb break="no"/>chen Lydia, dächten
                mitunter was ich wohl begin̄en möchte:<lb break="yes"/>ich verkürze mir die
                endlose Zeit meiner schmachvollen Gefan<lb break="no"/>genhaltung mit studieren.
                Schreibe fleißig! Ich habe hier<lb break="yes"/>im Hause von Alt her viele Freunde.
                Durch deren Gunst<lb break="yes"/>und Vermögen habe ich gerade ein großes
                    wissentschaft<lb break="no"/>liches Werk unter Händen. <hi rendition="#i">A. W.
                        </hi><surname><hi rendition="#i">G.</hi></surname> seine geographi<lb break="no"/>schen Charakterbilder aus der Länder und Völkerkunde.<lb break="yes"/>Da ich von Haus aus in der Geographie gründlich unterrichtet,<lb break="yes"/>auch die Welt=Geschichte in der aus 20 Bänden bestehenden<lb break="yes"/>Bäckerschen Ausgabe nicht allein mehrmahls durchgelesen,<lb break="yes"/>sondern dieselbe auch von Vorne bis zum Ende resü<lb break="no"/>mirt und niedergeschrieben habe; Desgleichen auch die Lit<lb break="no"/>teratur=Geschichte von <hi rendition="#i">Vilmar</hi> von mir bearbeitet, unter <pb facs="#image_010"/>Händen besitzte, so bringe ich diesem hochwichtigen Werke<lb break="yes"/>des Verfassers <hi rendition="#i">A. W.</hi> <surname><hi rendition="#i">G.</hi></surname>, die nöthigen Vorken̄tnisse<lb break="yes"/>entgegen, um es mit Verständniß, sittlichem u. wenn<lb break="yes"/>Gott so will wie ich, einst auch pecuniairen Nutzen zu studieren.<lb break="yes"/>Die aus denselben gezogene Ken̄tniß verarbeite ich zu
                    klei<lb break="no"/>nen Aufsätzen. Gerne legte ich Euch einige zum Belege bei,
                aber<lb break="yes"/>wegen zur Neige gegangenem Vorraths an Papier, sind dieselben<lb break="yes"/>mit nur mir leserlicher kleiner Schrift, in den
                Zwischen=Räumern der<lb break="yes"/>Zeilen Eurer mir geschickten Briefe
                geschrieben. Derentwe<lb break="no"/>gen wäre mir ein großes Notitz=Buch mit echtem
                Bleistift, nebst<lb break="yes"/>Briefpapier, <hi rendition="#i">Couverts</hi> und
                Frei=Marken sehr willkom̄en. </p><p><space/> Zum Schluß bitte ich
                Euch noch die anderen Geschwister<lb break="yes"/>nebst Kinder herzlich zu grüßen.
                Es ist keines unter ihnen, deß<del>en</del><lb break="yes"/>Wohlergehen mich nicht erfreute, deß Kum̄er nicht mein Herz
                    be<lb break="no"/>schwerte. Die gute Schwester Louise bitte ich besonderes zu
                    grü<lb break="no"/>ßen.</p>
<p><space/> Ich hätte meine Schreiben in wenigen Worten resümiren<lb break="yes"/>kön̄en, dachte aber Euch durch eine größere Ausdehunung des<lb break="no"/>selben zu ehren. Auch hatte ich derweilen eine kleine Ab<lb break="no"/>wechselung
                des Zeit=Vertreib's. </p><p><space/> Hält Euch Euer Arbeits=und Erwerbsfleiß (die Euch<lb break="yes"/>ja Gott bis her so
                reichlich mit Wohlstand u. Reichthum an Allem<del>)</del><lb break="yes"/>gesegnet.) davon ab ihn zu Ende zu lesen, so bleibt mein Thun<lb break="yes"/>doch (Wenn ich es auch Zeitvertreib nen̄e.) ein gelungenes.
                Es ist<lb break="yes"/>ein Samenkorn geworfen in das Feld der Zeit; Bringts<lb break="yes"/>hier nicht Frucht, ich ernt sie in der Ewigkeit.<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Ich Verbleibe <seg ana="#signed">Eure Euch liebende
                Schwester:<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Sophie </hi><surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname>.</seg></hi>
<pb facs="#image_011"/><add hand="arzt" place="top">z. d. med. Act.<lb break="yes"/>Dr. Wageman̄.</add></p><p><hi rendition="#i">An </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Ritter=Guts=Besitzer </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u"><hi rendition="#i">Lerry Friedrich
                </hi><surname><hi rendition="#i">W.</hi></surname></hi><hi rendition="#i"> </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">aus Heckinghausen:
                    </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u"><hi rendition="#i">Barmen</hi></hi><hi rendition="#i">. </hi></p>
</body>
</text>
</TEI>