<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="dor96s02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 653: Dortmund-Aplerbeck</collection>
<idno>96 (K. 140)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Sophie <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">22.12.1891</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Nichte: Sophia</persName>
<settlement type="sent">Bethesda</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="dor96s">
<persName>
<forename>Sophie</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1849-02-09"/>
<death when="1909-06-30"/>
<occupation>Haushälterin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.3606778 7.567488</geo>Geburtsort: Elsey; Wohnort: Elsey</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: ledig</p>
<p from="" to="">Eltern: n.a.</p>
<p from="1895-10-19" to="1909-06-30">Anstalt: 19.10.1895-30.06.1909</p>
<p from="1895-10-19" to="1909-06-30">Brieftypen: ap, po, pp</p>
</state>
<trait><p>Manie (1869)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   schickt ihrer Nicht Geld, erzählt von derem verstorbenem Vater und sagt, sie würde sich über Besuch freuen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor96s02a.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor96s02b.jpg" xml:id="image_006"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_005"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Bethesda d. 22. Dezbr.
                        1891.</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Liebe Sophia</hi>!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Ich hatte eigentlich nicht vor, Dir vor's<lb break="yes"/>Erste wieder zu
                schreiben, nachdem <add place="above">ich</add> aber aus<lb break="yes"/>Deinem l.
                Briefe ersehen, daß es mir nicht<lb break="yes"/>geglückt mit meinem Angebinde,
                habe ich mich<lb break="yes"/>schnell daran gemacht es auf andere, ja auf die mir<lb break="yes"/>zur Zeit einzig=bestmöglichste Art, wie Du es Dir<lb break="yes"/>von der anderen Seite dieses Blattes ablesen kan̄st<lb break="yes"/>zu machen. Nim̄ diese 10 M., die ich Dir aus treu<lb break="no"/>em, liebevollen Herzen überreiche hin, als ein<lb break="yes"/>Zeichen wie sehr es mich freut, wenn Du<lb break="yes"/>frohe Tage siehst; und
                laß Dich besonders<lb break="yes"/><add place="inline">aufs Neue</add> dadurch ein Wenig an die Erste Liebe
                    anbin<lb break="no"/>den. Ich danke Dir dann auch herzlich, daß Du<lb break="yes"/>meinen Wünschen so treulich nachgekom̄en bist<lb break="yes"/>in allen Stücken. Drücke ich Dir denn noch meine<lb break="yes"/>besondere Freude darüber aus, daß Du es so<lb break="yes"/>schön verstanden hast
                mir so angenehm was</p>
<p><add place="margin">2) Bete dann auch für mich liebe Sophia, nicht allein daß mich
                    Gott auf seinem Wegen erhalten möge, sondern daß er mir<lb break="yes"/>auch
                    Gelegenheit geben möge von meinem schweren Gebrechen zu gesunden. Ich denke mir
                    wohl oft, wenn Du ein Tagebuch<lb break="yes"/>führen wolltest; auf der ersten
                    Seite Deinen Morgen=Seufzer, dann was Du Tagsüber getrieben und dein Abendgebet
                    zum Schluß.<lb break="yes"/>u. ich mir ein solches treulich fortgeführtes
                    Tagebuch, dann mal gelegentlich ausbitten dürfte. <seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Deine Tante S. </hi><surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname>.</seg></add></p>
<p><add place="bottom">3) Recht recht frohe u. gesegnete Weihnachten. Du schreibst doch<lb break="yes"/>wohl an meine Geschwister u. bestellst ihnen meine besten
                    Wünsche<lb break="yes"/>zu den bevorstehenden Fest=Tagen (<hi rendition="#i">P.P.</hi>).</add>
<pb facs="#image_006"/>vorzuplaudern. Meine Verhältnisse sind nun leider nicht<lb break="yes"/>darnach, daß ich Dir Revanche geben kön̄te. Ich will Dir
                dafür<lb break="yes"/>Etwas von Deinem verstorbenen Papa, Gott tröste ihn,
                erzählen,<lb break="yes"/>u. Etwas was Dir alle Bedenken über die Annahme meines<lb break="yes"/>Geld=Geschenkes benehmen soll. Derselbe pflegte Abends<lb break="yes"/>wenn er aus seinem Geschäfte heimkam, nur seinen vollen<lb break="yes"/>Geld=Sack, mit meistens über 200 Thalern zu überreichen, er<lb break="yes"/>gab mir dann den Secretär Schlüssel dazu und bat mich ihm<lb break="yes"/>das Geld wegzuschließen. Ich mußte mir dann aber im̄er<lb break="yes"/>erst. für mich daraus nehmen so viel ich wollte. </p><p>Du schreibst mir, liebe Sophia, viel von Deinen Besuchen u. legst<lb break="yes"/>mir damit das
                einladen sehr nahe, aber ich kan̄ Dir zur Zeit noch<lb break="yes"/>weniger
                bieten, als bei Deinem letzten Besuche; auch wenn ich mir<lb break="yes"/>mal
                wieder Nachricht von Dir wünsche, will ich schreiben. Die Ver<lb break="no"/>hältnisse sind eben ganz appart; sollte Dein Beruf<lb break="yes"/>Dich hierhin
                führen, so rathe ich Dir nach meinem<lb break="yes"/>christlichen Gewissen, "stelle
                Dich fremd" wenn<lb break="yes"/>Du mir begegnest u. ich werde dann wohl wissen,<lb break="yes"/>wie ich mich ohne gegenseitige Schädigung gegen Dich<lb break="yes"/>zu benehmen habe. Um bösem Leumund zu begenen schreibe ich<lb break="yes"/>Dir: Ich leide schon seit beinahe 4 Jahren an übergroßer Herzan<lb break="no"/>schwellung u. in Folge dessen an fast nicht zu begegnender Herzbe<lb break="no"/>klem̄ung und einer großern Menge daraus entstehender anderer<lb break="yes"/>schlim̄en Uebel. Ich kann nicht ordentlich stehen u.
                sitzen ohne daß ich<lb break="yes"/>etwas an mir thue. <del>schlepte Blu</del>
                wenig Blutbereitung u feh<lb break="no"/>lerhafte Cirkulation des Blutes. Und was
                das schlim̄ste ist: Ich kann mich<lb break="yes"/>nicht nach meinem
                Gebrechen halten, was ich zur Zeit dafür thun kan̄, ist<lb break="yes"/>nur
                Nothbehelf; dazu rieth noch der Kreis-Phisikus ich sollte nicht<lb break="yes"/>sagen, was gut für mein Gebrechen wäre, sonst thäte man mir was.<lb break="yes"/>Ich habe sonst fleißig viele medizinische Bücher studirt und<lb break="yes"/>die
                Anatomie. Im Uebrigen halte ich mich an Gott u. seinem Wort<lb break="yes"/>u. wenn
                ich das meinige gethan habe u. sehe doch kein Durchkom̄en über<lb break="no"/><add place="margin">1) lasse ich mich meinem reinen Bewußtsein. Ich will nun
                    schließen<lb break="yes"/>liebe Sophia u. wenn Du Abends Deine Hände zum
                    Nachtgebet zusam̄en legst, so denke nur<lb break="yes"/>dreist, daß
                    nicht allein Gottes Liebe über Dich waltet, sondern auch meine Liebe und Alles
                    was ich Dir an Liebes zuwenden kan̄.</add>
</p>
</body>
</text>
</TEI>