<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="len3925h05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 662: Lengerich-Bethesda</collection>
<idno>3925 (K. 130)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Heinrich <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1912-11-04">04.11.1912</date>
<date type="received"></date>
<persName type="addressee">Freund: Karl <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Lengerich</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="len3925h">
<persName>
<forename>Heinrich</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1892-09-15"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Schüler</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.4817107 7.1356618</geo>Geburtsort: Wattenscheid; Wohnort: Wattenscheid</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater Lampenmeister</p>
<p>Anstalt: <date from="1912-09-30" to="1917-05-12">30.09.1912-12.05.1917</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, so (Zeichnung)</p>
</state>
<trait><p>Idiotie (1900)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="typewriter" scope="minor" scribe="vordruck"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Patient berichtet unzusammenhängend von der Vergangenheit
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h05a.jpg" xml:id="image_021"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h05b.jpg" xml:id="image_022"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h05c.jpg" xml:id="image_023"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h05d.jpg" xml:id="image_024"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_021"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><add hand="vordruck"><hi rendition="#i">Lengerich i.
                                W., Provinzialheilanstalt, </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">den</hi></add> 4. November, <add hand="vordruck"><hi rendition="#i">19</hi></add>12.</hi>
<add hand="vordruck"><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Adresse</hi>:<lb break="yes"/><hi rendition="#i">An</hi></add>
<hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Herrn Karl
                        <surname>S.</surname></hi></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><del><add hand="vordruck"><hi rendition="#i">in</hi></add></del>
<hi rendition="#i">bei bad Oeynhausen.<lb break="yes"/>Vollmersdingen.</hi></hi>
<hi rendition="#i"><lb break="yes"/>Anstalt Blöde.
                        Wittenkindshof aus Morgenstern</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Freunden Karl?</hi></salute>
</opener>
<p>
<add hand="arzt" place="top"><hi rendition="#i"><surname>H.</surname></hi>
                    5/11. 12</add><lb break="yes"/>Wie geht es Euch sehr recht gut geworden bist Du immer Gesund<lb break="yes"/>und munter Hoffnung fröhlichte und immer sehr fleißtig sein<lb break="yes"/>Bald ist wieder fröhlichte Weihnachtenfest feier Ich bin immer 6
                mal<lb break="yes"/>wechtgelaufen. Darum hat immer zum mir sehr ärger für wenn<lb break="yes"/>Brüder und Großer Junge immer an<add place="above">sch</add><del>bl</del>aßen hauen und auch gelogen<lb break="yes"/>Da war nicht
                schön ganz schlecht geworden, Der Brüder immer so<lb break="yes"/><w>Faull</w><w>gewesen</w> Kanicht
                arbeiten llassen nur 'der Jungen<lb break="yes"/>fällt lertrei der Junge war sehr
                fleißtig arbeiten Der<lb break="yes"/>Brüder nicht mochten llassen weil er immer
                Hausvater<lb break="yes"/>wecht bis immer nach Reißen bei der Stadt. Ich bin immer<lb break="yes"/>sehr fleißtig arbeiten bis 4 Jahr immer bei dem Garten<lb break="yes"/>arbeiten. Ich bin <w>ober Gärtner</w> ? Ich
                bin 3 mal nach Hause<lb break="yes"/>gegangen Ohne bescheinung weil ich immer
                Anstalt wecht<lb break="yes"/>laufen bist Am Vorriger Jahr da war 21 Oktober nach
                mal<lb break="yes"/>Hause gewesen <add place="above">1911</add> über 8 Tage mit dem
                zu <w>Fuß</w><w>gegangen</w><lb break="yes"/>Ich habe mal immer so Bättel was hab ich Geld Schuh<lb break="yes"/>und auch <del>Essen</del> Mittag essen <add place="below">ich</add> Schlaffe
                    <del>ich</del> immer bei<lb break="yes"/>Bauer in den Scheune aus Stroh
                schlaffe braucht nicht<lb break="yes"/>bestall Ich sehe nich bei Herrberter habe
                kein <w>beschein<lb break="no"/>ung</w> Er dan tru merichten
                ob <add place="above"><unclear>=z</unclear></add> er wechtelaufen bist<lb break="yes"/>bis bei Bauer oder bei Anstalt bist du wecht da er Polizei<lb break="yes"/>Ich bin immer klug und sehr schlau gewesen Ich hat immer<lb break="yes"/>geloge und auch betrogen über Polizei bei übert alt<lb break="yes"/>Nacht voll mir Passen lassen / Am 12/2 im Monnate<lb break="yes"/>19 März wieder
                so Hause gewesen mit dem Bahn <pb facs="#image_022"/>Wechtfahrte bis nacht so hausen
                gegangen Am 24 März ich habe<lb break="yes"/>mal bescheinung Wettenomen hörst mein
                Bruder da war<lb break="yes"/>von für Bergmann bescheinung und auch Mein Vater<lb break="yes"/>Lohnbuch für Bergmann Wettenomen Ich müß auch ein<lb break="yes"/>gerhne bescheinung habe ich wolte gerne bestellen suche<lb break="yes"/>über
                Stadt alt Stadt rumreißen mit dem Fuß stehen<lb break="yes"/>bis nacht Holland
                gewesen bei Bauer arbeiten gemacht<lb break="yes"/>mir lange war <add place="above">bis</add> 2 Wochte und dan wieder Krauge<lb break="no"/>sc<del>h</del>nitde
                weil er schwer<del>re</del> hörhren in Holland Bauer<lb break="yes"/>gegangen ich
                habe von V Meister hat zum mir 4.<lb break="yes"/>Mark gegeben hat ich fleißtig
                sehr arbeibeiten gewesen<lb break="yes"/>Das war mein Eltern so ärgerlich und auch
                traurigen<lb break="yes"/><w>da rüber</w> Heinrich, Strafe
                gedann hat wettenomen<lb break="yes"/>für bescheinung und Lohnbuch für das Bergmänn<lb break="yes"/>Mein Vater hat zum mir erzähl hat feste <w>Schim<lb break="no"/>pfe</w> kom hüber Heinrich Drum
                lauf wieder<lb break="yes"/>wecht sajä mein Vater werde Anstalt / so schön<lb break="yes"/>ich saje nein habe kein <w>Lust</w><w>mer</w> aus Wittenkinshof<lb break="yes"/>Wenn du
                nochmal wieder so hause kommen<lb break="yes"/>son weichßen krau im Haus ich wielß
                nicht<lb break="yes"/>hörren das mein Vater. Der mein <del>hat</del> Vater<lb break="yes"/>hat ferschlaßten über Polizei er wolß wecht<lb break="yes"/>bringen nocht Anstalt hat erzähl zum mir<lb break="yes"/>ich wolte nach Bremen
                    <del>G</del>Anstalt da mein Vater<lb break="yes"/>g Ich solte nach Pastor
                Stiehorst wolte bescheinung<lb break="yes"/>geben Der Polizei bringen nach Anstalt
                    Bre<lb break="no"/>men Da Der Pastor Stiehorst saje nein gib nicht<lb break="yes"/>bei Anstalt Bremen warum bist du wechtgelaufen<lb break="yes"/>Ich
                saje habe kein <w>Lust</w><w>mer</w>
                in Anstalt Wittenkinshof Ich bin<lb break="yes"/>immer sehr Strafe bis so lange
                Selle gewesen bis<lb break="yes"/>2 Monnate sehr strafe arbeiten mit dem ganze<lb break="yes"/>Große Kareschieben aus Friedenhöhen Der Pastor<lb break="yes"/>hat
                zum mir erzähl kom nach schrenger Anstalt<lb break="yes"/>Großer Maurer an arbeit
                Hausen wo den in<lb break="yes"/>Morr Storf arbeite und auch vielle mit<lb break="yes"/>Dem Kugel ander beinen Der Ju<del>g</del>gen<lb break="yes"/>Dan
                nicht mer wecht <del>f</del> laufe das sind <del>der</del><lb break="yes"/>sehr Strafe Anstalt, Wenn du wieder<lb break="yes"/>wecht laufen
                kom bei an derer Anstalt<lb break="yes"/>Das muß ich auch wecht laufen Ich habe
                kein<lb break="yes"/>Banje mehr weil er immer <del>g</del> ganz fräßter <pb facs="#image_023"/>Brüder, <del>1912</del> Am 14 Juli Jahrefestfeier, Am 15 Juli
                wieder<lb break="yes"/>noch mal so Hausen gegangen so släß mal Haufen<lb break="yes"/>gewesen Der Bruder Simond das war mein Eltern<lb break="yes"/>gewesen wolß mir wieder holen ich war nicht<lb break="yes"/>da Ich bin gewesen
                bei Holland gegangen Der<lb break="yes"/>mein hat viell erzähl für wem Bruder
                    Siem<lb break="no"/>ond hat auch vil erzähl der Siemond darüber mein<lb break="yes"/>Eltern son der Siemond ich habe gemacht <del>St</del>Dumheißten<lb break="yes"/>stehlen und auch <w>wecht laufen</w>. ich
                habe festze ärger<lb break="yes"/>aufschimpfe und aich gehorsten ich lachte alle
                aus<lb break="yes"/>Darüber Pastor Dotor Hausvater und auch alle<lb break="yes"/>Brüder. Der mein Eltern hat Siemond erzähl<lb break="yes"/>Hause gemach hat
                Bescheinug wechtenomen<lb break="yes"/>für mein Bruder u Lohnbuch für mein Vater<lb break="yes"/>arbeit stellen suche Ich habe mal mal gelogen<lb break="yes"/>über Eltern Ich war 60 spenhnig beckel von der<lb break="yes"/>Wattenscheid
                Leuten geben hat gelogen wer Hüsten<lb break="yes"/>Ich bin war bei mein Tante
                arbeiten gewesen<lb break="yes"/>in der Garten umgraben a<del>m</del>n über 8 Tage
                geholfen<lb break="yes"/>Die Tante hat 60 Pf geben ich häte gebackel da<lb break="yes"/>ist nicht wahr sol gelogen Der mein Vater<lb break="yes"/>hat
                mächtig geschimpf über Heinrich Ich wilß<lb break="yes"/>nich gehorsten über mein
                Eltern ich war<lb break="yes"/><del>ge</del>sehr ärgerlicht darüber Anstalt Der
                Vater<lb break="yes"/>wolß mir totschlagen Darum bist Du Anstalt<lb break="yes"/><w>wecht laufen</w> da war <del>s</del> immer mein<lb break="yes"/>Eltern sehr traurige Brüder und auch<lb break="yes"/><del>W</del>
                Schwestern u immer ärgerlich auch<lb break="yes"/>nicht gehorsten Ich bin Strafe <w>wecht laufen</w><lb break="yes"/>Der <w>Eltern</w><w>mein</w> hat <w>Lande Haubmann</w> geschrieben<lb break="yes"/>in Münster. Darüber Heinrich. Ich war auch<lb break="yes"/>immer
                sehr traurige gewesen darüber Eltern<lb break="yes"/>1912 Am 18 Juli bei der Bauer
                wie lange 3 Wochte<lb break="yes"/>in Hamme bei Bochum Ich bin <w>wecht gelaüfen</w><lb break="yes"/>bei bauer da war so fräßter Meister und<lb break="yes"/>Knecht Der
                Knecht in <del>ich</del> Der heine <surname>H.</surname><lb break="yes"/>Schreigehabt wolß mir Knochten dapußt schlagen<lb break="yes"/>u
                auch Ziegelei par tage arbeite gewesen<lb break="yes"/>Der Meistern hat
                    <del>E</del> 2 Marke geben für mein<lb break="yes"/>Eltern der
                    <surname>H.</surname> hat sehr fleißtig arbeiten<lb break="yes"/>für
                Ziegelei Am Nächt <del>g</del>jahr kommen nochtmal <pb facs="#image_024"/>wieder in
                Ziegelei Wen ich wieder <w>gut</w><w>gworden</w> u brav<lb break="yes"/>sein und auch Fleißtig sein? Wier habe
                nocht mal zum mir<lb break="yes"/>wechtgebracht in Anstalt gegangen Der Polizei.
                bei der<lb break="yes"/>Anstalt war volt nacht Pastor Eichter im Hause gewesen<lb break="yes"/>wieder mal <del>g</del><w>wecht gelaufen</w>
                bei der Pastor gegangen<lb break="yes"/>mit Polizei <w>wecht
                    gebracht</w> bei der Wittenkinshof ganz<lb break="yes"/>ßlenlt wechtgelaufen in
                Berg gegangen u auch Mangel<lb break="yes"/>gefunden das hörst von Langmeter da la
                ofen auf<lb break="yes"/>dem Baum gehangel das war nicht da von Läute<lb break="yes"/>Der Polizei von <del><unclear>heidedas</unclear></del> Minden hat
                mir gebacht ob ich<lb break="yes"/>wechtgelauf bist <del>do</del> u sach er <w>seich</w><w>mal</w> sein
                bescheinung<lb break="yes"/>vo bist du wecht Ich saje von die Bauer <w>wecht gelaufen</w><lb break="yes"/>Ich bin nicht bei Anstalt hat ich gelogen über Polizei Iih<lb break="yes"/>bin gewesen bei Gefängniß in Minde gerhricht arbeiten<lb break="yes"/>pabiere Tüchte wie langen bis 4 Wochte gegangen. Am 20.<lb break="yes"/>September bin ich gewesen bei Hannover gegangen.<lb break="yes"/>bei Anstalt Kleefeld bei Hannver Stepfenstifp Der heiß<lb break="yes"/>Pastor
                Baithaus in Anstal Kleefeld habe ich gehrn ob ich da bleibe<lb break="yes"/>bist
                Der Hausvater <surname>W.</surname> hat mit gegeben für Wanderschein<lb break="no"/>buch von Hann<add place="above">o</add>ver Wanderstöcke
                arbeitwilßlagech<lb break="yes"/>Läittner straßen Nu=12 Und auch Armenhause gewese
                bin<lb break="yes"/>Hannover <placeName type="street">Neuestraße</placeName> Nu
                    <del>21</del> 21. bis 2 Tage, Iih bin nochmal<lb break="yes"/>gewesen bei
                FreißStadt hinder Anstalt Morr das ich<lb break="yes"/>gesehen Der Jungen. hat <w>Eisen schuh</w> mit dem Kugel<lb break="yes"/>ander
                beinen das ist Straf Arbeiten auf 1 Tag gagangen<lb break="yes"/>In Anstalt Morr,
                Ich habe Versterht Namen gar abrochsen<lb break="yes"/>Iih heiß Heinri
                    <surname>H.</surname> Das ist nicht war hat ich gelogen<lb break="yes"/>Wie heißten. Ich war Hanverbursche aus Wanderschaft<lb break="yes"/>übert alt
                Stadt <del>hrum re</del> herrumreißen mit dem immer<lb break="yes"/>zu Fuß gegangen
                bis 8 Monnate. In Wittenkindshof<lb break="yes"/>ich war bis nacht 2 Uhr sah in
                Fridenshöhen Wachte mit<lb break="yes"/>Haus Tür gekloben Am 28 September war sah
                und<lb break="yes"/>auch Selle gewesen bis 3 Tage da bin ich wieder<lb break="yes"/>Wecht gegange <del>w Nach 2</del> Am 30 September war<lb break="yes"/>ich
                anderech Anstalt nach Lengericht Der Hausvater<lb break="yes"/><surname>S.</surname> und ein Bruder mir wecht gebracht.<lb break="yes"/>Ich wilß nicht hin Anstalt Wittenkindshof, habe<del>r</del> kein<lb break="yes"/><w>Lust</w><w>mer</w>, Ich habe
                nocht immer gute vür bis<del>t</del><lb break="yes"/>1 Monnaten brav fleißtig sein, Zum Gratulire<lb break="yes"/>seine
                Geburtag feier<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#salute">Gruß</seg> von
                        <seg ana="#signed">Euer freun</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><surname>H.</surname></hi></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>