<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="len3925h04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 662: Lengerich-Bethesda</collection>
<idno>3925 (K. 130)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Heinrich <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1915-09-12">12.09.1915</date>
<date type="received"></date>
<persName type="addressee">Oberarzt: <surname>W.</surname></persName>
<settlement type="sent">Lengerich</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="len3925h">
<persName>
<forename>Heinrich</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1892-09-15"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Schüler</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.4817107 7.1356618</geo>Geburtsort: Wattenscheid; Wohnort: Wattenscheid</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater Lampenmeister</p>
<p>Anstalt: <date from="1912-09-30" to="1917-05-12">30.09.1912-12.05.1917</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, so (Zeichnung)</p>
</state>
<trait><p>Idiotie (1900)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Patient möchte die Anstalt verlassen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h04a.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h04b.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h04c.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h04d.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h04e.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h04f.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h04g.jpg" xml:id="image_019"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h04h.jpg" xml:id="image_020"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_013"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Provinzialheilanstalt Lengerich
                            i. W.</hi> den 12. <del>8</del><add place="below">9.</add>15.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Geehter Herren Oberarzt, Dr. Mertsen?</hi></salute>
</opener>
<p> Ich habe am 15. Sept. zum meinen Geburtstage, Wie alt 23. Jahre;<lb break="yes"/>Von meinen Vater, zum Jahr 1886. war sehr schwer verunglück<lb break="yes"/>gewesen von einen Lindelein abgegangen mit von Madtör<lb break="yes"/>gewesen
                ganz große Madschienenhalle gearbeiten; von meinen<lb break="yes"/>Vater er kann
                nicht mehr so weit Laufen zu Fuß; Er kann<lb break="yes"/>zum mir nicht mehr
                Besuchen und auch nicht mehr abholen in<lb break="yes"/>Anstalt von meinen Eltern
                bleibe immer zu so Hause arbeiten,<lb break="yes"/>bitte Oberarzt ich bin 1900,
                Anstalt gegangen 7 Jahre alt geworden<lb break="yes"/>als kleinen Jungen bin ich 12
                Jahr Anstalt Wittekindshof gewesen<lb break="yes"/>Und dann bin ich am 30. Sept.
                1915. 3. Jahr Provinzialheilanstalt<lb break="yes"/>Lengerich i. Westf. Sind <w>so sammen</w> über 15. Jahre in Anstalt<lb break="yes"/>gewesen Der Heinrich <hi rendition="#i"><surname>H.</surname></hi>? In
                Wittekindshof heist Blöde <w>Kran<lb break="no"/>ke</w> von
                Jungen Sind alles ganz schwer <w>Geihse kranken</w> und auch<lb break="yes"/>ganz verrück Blödeheim für Jungen Groß und Klein bitte<lb break="yes"/>ich, aber nicht kein <w>Geihse kranke</w>
                kein verrück und auch kein<lb break="yes"/>Blödeheim bin ich nicht bitte ich kann
                alles ganz fein arbei<lb break="no"/>ten und bin ich <w>halb</w><w>Klug</w> von Arbeiten Wittekindshof;<lb break="yes"/>Darum bin ich 17. mal Krank gewesen Ich kann nicht mehr verra<lb break="no"/>gen und auch nicht mehr Aufhalten von <w>Geihse kranke</w> sind alles ganz<lb break="yes"/>verrück für Jungen in
                Wittekindshof darum bin ich sehr schwer<lb break="yes"/>Schlecht gewesen, Zu 8. mal
                sofort <w>en Laufen</w>, und 4. mal so<lb break="yes"/>Hause
                gewesen, mit zu Fuß gelaufen bis über 6 Tage. bei mein <pb break="no" facs="#image_014"/>en Eltern u. Geschwiester, Ich habe viel mehr gesprochen von meinen<lb break="yes"/>Eltern, über von verrück <w>Geihse
                    kranke</w> Wittekindshof. erzähl haben darum<lb break="yes"/>bin ich sofort <w>en laufen</w>, Von Polizei hat zum mir 2. mal hin ge<lb break="no"/>brach Wittekindshof Darum habe kein Arbeiten in Wattenscheid<lb break="yes"/>mit ohnen Bescheinung? Wittekindshof gewesen bin ich letzte<lb break="yes"/>mal sofort <w>en Laufen</w>, Dan bin ich am
                21. August 1912. Gefä<lb break="no"/>nnigs gewesen Kreis Minden in Westfalen bis 4
                Woche Heraus<lb break="yes"/>gegangen in Gefännigs am 19. Sept. 1912. Dan bin ich
                14 Tage<lb break="yes"/>Hannover gewesen und 2. Tage bin ich Armenhausen gewesen<lb break="yes"/>in Hannover, <del>b</del> dan bin ich zurück gegangen
                Wittekindshof gewe<lb break="no"/>sen in der Nacht 3 Uhr zum mir wieder gebacht
                Darum<lb break="yes"/>habe ich sehr mächtig Bestrafen so was gemacht hat von 8.<lb break="yes"/>mal sofort <w>en Laufen</w> Darum bin ich
                sehr schwer Schlecht gemac<lb break="no"/>h von über <w>Geihse kranke</w>? Dan bin ich anderer Anstalt<lb break="yes"/>gegangen sehr
                bestrafen am 30. Sept 1912. <w>Provinzialheil<lb break="no"/>anstalt</w> Lengerich i. W. gegangen? u. s. w. </p><p>Und nachher war ich Am 27. Mai. 1913. Bäckerei gegangen bis 3.<lb break="yes"/>und halb Woche
                bei gewesen ich kan nicht mehr Aufha<lb break="no"/>lten bei Bäckerei ich war sehr
                Schlecht von viel Krank<lb break="yes"/>gewesen Wittekindshof Darum bin ich einmal
                Sofort <w>en<lb break="no"/>Laufen</w> bei Bäckerei, Und
                auch M. C. II. sofort <w>en laufen</w><lb break="yes"/>und Provinzialheilanstalt sind 2. mal Sofort <w>en Laufen</w><lb break="yes"/>und auch Anstalt Wittekindshof sind 8. mal sofort <w>en lau<lb break="no"/>fen</w> Sind <w>so sammen</w> 10. mal Anstalt sofort <w>en laufen</w>? <pb facs="#image_015"/>Darum bin ich viel
                krank gewesen Wittekindshof Darüber<lb break="yes"/>von <w>Geihse kranken</w> ich kan nicht mehr Vertragen und<lb break="yes"/>auch nicht
                mehr Aufhalten darum bin ich viel mehr im<lb break="yes"/>Anstalt Sofort <w>en Laufen</w>! Ich bin viel Strafen gewesen<lb break="yes"/>über von Wittekindshof und Provinzialheilanstalt? Dann<lb break="yes"/>bin ich am 27. August. 1913. im Haus arbeiten zu Eingesperrt<lb break="yes"/>bei M. <hi rendition="#i">D</hi>. gegangen zu Bestrafen von Anstalt
                Sofort <w>en Laufen</w>,<lb break="yes"/>Bitte bitte Geehter
                Herrn Oberarzt, Jetzt bin ich 2. Jahr bei<lb break="yes"/>M. <hi rendition="#i">D</hi>. So langen Eingesperrt im Hausen viel mehr gearbei<lb break="no"/>ten
                bitte Ich kan als leine von alles 3. Monate zu Boh<lb break="no"/>ner wichsen bei M.
                    <hi rendition="#i">D</hi>. und M. E. bis 2. Jahr von Bohner<lb break="yes"/>arbeiten ganz sehr schwer Plomgepußt Jeder 2. mal zu<lb break="yes"/>Bohner
                Pfanzmachen Morgen bis nach Mittag arbeiten Ich<lb break="yes"/>kan als leine von
                Bohner, Und dann bin ich kein einzige<lb break="yes"/>mal nicht Krank gewesen bis
                2. Jahr bei M. <hi rendition="#i">D</hi>. von Bohner<lb break="yes"/>arbeiten von
                meinen Bruß bin ich sehr Stark Gesund und<lb break="yes"/>Munter von
                Bohnerarbeiten, Und auch Bohnerwichsen sehr<lb break="yes"/>schweren arbeiten wie
                im Feld arbeiten sehr leis, Ich habe<lb break="yes"/>Starker Muße und Kraft von
                Bohnerarbeiten; bitte Oberarzt<lb break="yes"/>ich habe viel arbeiten bei M. <hi rendition="#i">D</hi>. Von Bohner. Spül. Küche<lb break="yes"/>reinmachen
                Schrupflappen auswaschen und 2. Schränken reinmac<lb break="no"/>hen bei Spülstube.
                Spuckläppen reinmachen, 2. Schämen abwaschen.<lb break="yes"/>Tisch abwaschen.
                    <del>und</del> Schuhschrank und Kleiderschrank reinge<lb break="no"/>mach,
                u.s.w. Ich habe viel mehr von Pfleger geholfen, <pb facs="#image_016"/>Bettmachen,
                Abbott rein gemach, Ausfägen, viel Wäsche geholfen,<lb break="yes"/>paar Tisch
                scheuer und Bäncke. und alles Monate Fenster<lb break="no"/>pußten unten bis Oben.
                Alles paar Monate Halle<lb break="no"/>schrupfen und Halle abfägen bitte wenn sehr
                Schlecht<lb break="yes"/>Wetter von mäßig Regen ich muß viel PapierTüten<lb break="yes"/>gearbeiten von Kranken Männer mitthelfen bitte Nur<lb break="yes"/>schön Wetter ich gehen Garten Herumlaufen Frischen Luft<lb break="yes"/>gehen?
                Und auch alles Jahr Madßienen fertig machen ich kan als<lb break="yes"/>leine
                gearbeiten. Bitte Oberazt Ich habe kein einzigemal 1. und<lb break="yes"/>halbe
                Jahr nicht mehr Stummheisten gemach bei M. <hi rendition="#i">D</hi>. und<lb break="yes"/>auch kein 2. Jahr bin ich <add place="above">nicht</add> Wickel und
                kein Gliegen Stühlen nicht<lb break="yes"/>gewesen das bin ich nicht ganz verrück
                so was Stummheisten<lb break="yes"/><w>gemach</w><w>hat</w>. und auch kein <w>Geihse
                    Kranken</w> bin ich nich;<lb break="yes"/>bitte Ich kan alles ganz gut sehr
                feinen Arbeiten von Bohn<lb break="no"/>erwichsen; Hier von kranken M. <hi rendition="#i">D</hi>. wenn kein Pappier<lb break="yes"/>Tüten <w>gar</w><w>nicht</w> da Pfleger und
                kranken Männer gehen<lb break="yes"/>alles Garten und Halte Herumlaufen Ich bin
                ganz als<lb break="yes"/>leine auf Station M. <hi rendition="#i">D</hi>. ich mache
                kein Stummheisten im<lb break="yes"/>Hause arbeite von Bohner und Spül. und auch
                Mittagstunde<lb break="yes"/>Schlafen. Zeitung Lesen, Schreibe. und Fensterguchten
                für Leute<lb break="yes"/>ansehen, Ich bin immer immer zu ich kan als leinen im<lb break="yes"/>Hause arbeiten Altag u Sonntag. bitte ich bin jetzt 2 Jahr<lb break="yes"/>bei M. <hi rendition="#i">D</hi>. sehr brav mäßig Fleißig gearbeiten
                Immer zu Hoff<lb break="no"/>nung und sehr mäßtig gut geführt von Bohner arbeiten.
                    <pb facs="#image_017"/>bitte kein Strafen bin ich nicht mehr und kein
                    Stummhei<lb break="no"/>sten nicht gemach bei M. <hi rendition="#i">D</hi>. Bitte
                    <del>G</del>Oberarzt und als.<lb break="yes"/>Schäfer Jetzt bin ich am 30.
                September 1915. 3. Jahr Provinzial<lb break="no"/>heilanstalt Lengerich i. W. Ich
                bin immer zu gutführung<lb break="yes"/>gewesen bei M. <hi rendition="#i">D</hi>.
                Ich muß gerhnen am 1. Oktober 1915:<lb break="yes"/>Anstalt gehen bitte ich wollte
                gerhnen Familiepflege<lb break="yes"/>arbeiten bis 2. Monate bleiben bitte ich
                willst nicht<lb break="yes"/>mehr Sofort Laufen bei Famielipflege weil ich Älter<lb break="yes"/>geworden 20. Jahre Alt. zum meinen Geburtstag wie Alt.<lb break="yes"/>Ich habe kein kein <w>Lust</w><w>mehr</w> sofort Laufen, richge kein<lb break="yes"/>ohnen Bescheinung arbeiten in Stadt und Bauer nehmen<lb break="yes"/>kein
                Menschen an Ich thu nicht <del>nicht</del> mehr sofort laufen<lb break="yes"/>bei
                Familiepflege, Ich kommen sofort nach Hause gehen<lb break="yes"/>zu Entlassen,
                wenn ich von Provinzialheilanstalt richge<lb break="yes"/>Bescheinung<del>n</del>
                son <del>ge</del>richge arbeiten ich willst gerhnen<lb break="yes"/>zu Vormund
                werden in Wattenscheid; bitte Oberarzt Wenn<lb break="yes"/>ich Familiepflege
                arbeiten ich gehen ganz als leine zu<lb break="yes"/>Bahnfahren nach Hause bei
                meinen Eltern hin gehen; Ich<lb break="yes"/>muß Geld verdienst von
                Provinzialheilanstalt, bitt ich<lb break="yes"/>weiß ganz bescheid zu Bahnfahren
                bis nach Hause gehen,<lb break="yes"/>Darum von meinen Eltern u Geschwiester Er
                willst<lb break="yes"/>zum mir nicht Abholen in Anstalt und auch kein<lb break="yes"/>einzigemal nicht mehr Besuch gerichg. von meinen Eltern<lb break="yes"/>hat kein viel Geld mehr, Ich muß ganz als leine <pb facs="#image_018"/>nach Hausen gehen, bitte Oberarzt von meinen Eltern<lb break="yes"/>u Geschwiester hat kein <w>einzige</w><w>mal</w> bin ich jetzt 3. Jahr<lb break="yes"/>Provinzialheilanstalt zum mir nicht mehr geschrieben darum<lb break="yes"/>wollte
                zum <add place="above">mir</add> nicht Wissen und kein Antwort zu schreibe<lb break="yes"/>Darum bin ich hier Provinzialheilanstalt sehr Bestrafen von<lb break="yes"/>8 <del>s</del> mal sofort <w>en Laufen</w>
                Anstalt Wittekindshof?<lb break="yes"/>Wenn ich hier Provinzialheilanstalt Gutführt
                gewesen<lb break="yes"/>bitte ich willst nicht mehr Wittekindshof ich habe kein
                Lust=<lb break="yes"/>mehr weil ich 12. Jahr dar gewesen? Bitte Oberarzt und<lb break="yes"/>bitte Dr. Schäfer; Ich muß ganz nach Hause gehen Am<lb break="yes"/>Weihnachten, ich bin brav <del>s</del> und sehr Gutführung gewesen <del>z</del><lb break="yes"/>zum 2. Jahr von Bohner arbeiten bei M. <hi rendition="#i">D</hi>.
                bitte ich muß<lb break="yes"/>gerhnen zu Vormund wollt ich werden in Stadt
                    Wattensch<lb break="no"/>eid und ich muß 23 Jahre Alt viel mehr Geldverdienst
                von<lb break="yes"/>arbeiten zu Hausen gehen, Ich bin kein verrück und auch<lb break="yes"/>kein <w>Geihse kranken</w> bin ich nicht so
                wie Provinzial<lb break="no"/>heilanstalt Für viele Kranken Leute Männer; bitte<lb break="yes"/>Ich kan alles viel viel mehr ganz gut feinen Arbeiten<lb break="yes"/>von Bohner wichsen, Bitte wenn ich ganz nach Hausen gehen<lb break="yes"/>zu arbeite bis Stadt Leben Ich sollen Alter Mann wollt ich<lb break="yes"/>werden zu Vormund arbeiten, Ich kommen nicht mehr<lb break="yes"/>wieder hin in Anstalt gehen ich wollte nicht mehr<lb break="yes"/>bleiben ich
                sollen bis Stadt Leben, bitte <del>r</del> weil ich<lb break="yes"/>15 Jahre
                Anstalt gewesen ich sollen ganz nach Hause <pb facs="#image_019"/>gehen, wenn ich
                sehr Sparkassen vielmehr Geldverdienst<lb break="yes"/>von Vormund arbeiten, sehr
                Reis und Freiheiten, Nur besu<lb break="no"/>chen in Anstalt son nicht mehr wenn ich
                kein Zeit haben<lb break="yes"/>von viel arbeiten in Stadt; u.s.w. Wenn ich ganz
                nach Hau<lb break="no"/>se gehen bitte ich mache nicht kein Stummheisten<lb break="yes"/>von Wirtschaft zu Schnap und Bier Trinken ich willst nicht<lb break="yes"/>mehr haben ich muß gerhnen Blauen Kreuz haben, Ich<lb break="yes"/><del>gerhnen</del> willst gerhnen sehr Fromm sein von liebe Gott<lb break="yes"/>an Nehmen, ich willst nicht haben Schnap und Bier<lb break="yes"/>Trinken werden ganz schlimmer verrück Kranken von<lb break="yes"/>Wirtschaft
                Trinten Ich muß viel Geld Sparkasse von<lb break="yes"/>Arbeiten; Und auch ich
                mache nicht mehr kein Stum<lb break="no"/>mheisten kein Einbruch, kein Geldstehlen,
                kein<lb break="yes"/>Menschen Ärger, kein Straßen Herumlaufen und kein<lb break="yes"/>Arbeiten nicht gemach, Wenn aber Einbruch gemach<lb break="yes"/>hat von viel Geld stehlen Erstes komm <del><unclear>p</unclear></del> aber nac<lb break="no"/>h so langen und zweites kann nach Strafanstalt<lb break="yes"/>und
                auch Drittes komme nach her Provinzialheilanstalt<lb break="yes"/>Lengerich i. W.
                wenn aber zum mir an Nehmen von<lb break="yes"/>Oberarzt u Dr. Schäfer;
                Provinzialheilanstalt; bleiben wenn<lb break="yes"/>ich ganz nach Hause gehen was
                gemach hat sehr Stummheisten<lb break="yes"/>und Strafen gewesen bist Nachher
                Schick nach Anstalt<lb break="yes"/>Eickeborn Das ist sehr Stark gebaut komm nicht
                mehr<lb break="yes"/>Heraus. Dann sollen so langen sehr Aufhalten Anstalt <pb facs="#image_020"/>Eickeborn wenn aber so was sehr Stummheisten <w>gemach</w><w>hat</w><lb break="yes"/>in Wattenscheid, oder von Polizei schick nach Anstalt Eickeborn<lb break="yes"/>hin bringen bitte ich willst nicht mehr hin Eickeborn<lb break="yes"/>ich weiß ganz bescheid bin ich nicht verrück so was sehr<lb break="yes"/>gemacht hat komm nicht mehr Heraus Anstalt Eickeborn?<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><del><unclear>mmmmmm</unclear></del></hi><lb break="yes"/>Bitte bitte Ich willst <add place="above">Dier</add> ganz vergebung
                Ich habe 2. Jahr<lb break="yes"/>Gutführung gewesen zu Bohner arbeiten bei M. <hi rendition="#i">D</hi>. und auch<lb break="yes"/>viel viel mehr im Haus
                gearbeiten ich habe kein <w>einzige</w><w>mal</w><lb break="yes"/>nicht mehr Stummheisten und kein Strafen bin ich nicht kein<lb break="yes"/>Verrück und kein <w>Geihse kranke</w> bin
                ich nicht Ich kann <del>Hfff-</del><lb break="yes"/>alles Hoffnung ganz gut feinen Arbeiken ich bin kein 2.<lb break="yes"/>Jahr nicht mehr Krank gewesen bei M. <hi rendition="#i">D</hi>.
                bitte ich <del>gerhnen</del><lb break="yes"/>muß gerhnen am 1. Oktober 1915 Familiepflege ganz feßte<lb break="yes"/>Arbeiten nur 2. Monate bleiben am Weihnachten wollt ich<lb break="yes"/>gerhnen ganz nach Hause gehen bei meinen Eltern und Geschwi<lb break="no"/>ster hin bleiben Ich muß jeztz <del>28</del>23. Jahre Alt viel Geld
                    ver<lb break="no"/>dienst von Arbeiten in Wattenscheid zu Vormund willst ich
                werden<lb break="yes"/>bei Pferde arbeiten? bitte Oberarzt Ich kan Lindeher ganz
                    Schwer<lb break="no"/>hören Rechtehor kan ich Guthören wenn einer zum mir leise
                    spr<lb break="no"/>rechen das kan ich nicht verstanden und auch nicht mehr
                verstehe<lb break="yes"/>Laut sprechen kann ich gut verstanden und verstehe; bitte
                Oberarzt<lb break="yes"/>Willst zum mir mal sprechen bei Männer. <hi rendition="#i">F</hi>. von Kranke<lb break="yes"/>Stube was habe ich viel geschrieben mit
                    <del>2</del> 2 Briefe bitte aber nicht<lb break="yes"/>ganz vergessen muß zum
                mir Wissen und antwort zu geben? </p>
</body>
</text>
</TEI>