<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="len3925h09" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 662: Lengerich-Bethesda</collection>
<idno>3925 (K. 130)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Heinrich <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1916-08-13">13.08.1916</date>
<date type="received"></date>
<persName type="addressee">Oberarzt: k. A. <surname/></persName>
<settlement type="sent">Lengerich</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="len3925h">
<persName>
<forename>Heinrich</forename> <surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1892-09-15"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Schüler</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.4817107 7.1356618</geo>Geburtsort: Wattenscheid; Wohnort: Wattenscheid</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater Lampenmeister</p>
<p>Anstalt: <date from="1912-09-30" to="1917-05-12">30.09.1912-12.05.1917</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, so (Zeichnung)</p>
</state>
<trait><p>Idiotie (1900)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Patient möchte entlassen werden
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h09a.jpg" xml:id="image_034"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h09b.jpg" xml:id="image_035"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_034"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c">Lengerich in Westf. den 13. 8. 16.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Geehter Herrn Oberarzt?</hi></salute>
</opener>
<p>Ich teile die von meinen schönen Brief geschrieben<lb break="yes"/>von Ihnen
                erhalten habe. Wie Ihnen wohlbekannt,<lb break="yes"/>sein wird bin ich nun mehr am
                27 Aug. 1916. 3.<lb break="yes"/>Jahr in diesen Hause zu M. D. geblieben unbeant<lb break="no"/>wort so daß ich Annehmen muß bitte Ich habe<lb break="yes"/>kein
                Zweck mehr daß man von mir nicht mehr<lb break="yes"/>vissen wollt Krieg Zeit;
                bitte Oberarzt ich bin hier<lb break="yes"/>zu M. D. Stark und Gesund geworden weil
                ich im<lb break="no"/>mer zu von meinen gearbeit sehr mächtig Bohn<lb break="no"/>er
                zu 3 Jahr gemacht im M. D. und auch gut gefü<lb break="no"/>hrt gewesen; bitte
                Oberarzt da mir Herr Direktor<lb break="yes"/>Dr. Schwefer. seiner zeit respreich
                bei Gute Führung<lb break="yes"/>für mich trestun zu wollen so möchte icht bitte<lb break="yes"/>es mich mir Jeden Sonntag Nachmittag ich sollen<lb break="yes"/>allein Spazieren gehen zu Freiheiten ich möch<lb break="no"/>ten gehrnen werden
                Und kann ihnen versprechen<lb break="yes"/>bitte von ich doch fleißig und folsam zu
                sein. Es<lb break="yes"/>sollte mich nun freuen recht am 27. Aug. 1916, bald<lb break="yes"/>Freiheiten zu kommen? u. so weiter Bitte bitte Ober<lb break="no"/>arzt Krieg zeit Ich bleiben immer noch hier im<lb break="yes"/>M. D. bis 1. Jahr
                zum meinen Geburtstag 15 Sept.<lb break="yes"/>1917 willt ich gerhnen ganz
                Entlassen gehen Oder<lb break="yes"/>ich glauben sicher nach 3 Jahr 1917 gibt
                Krieg alles<lb break="yes"/>so langen bleiben ich gerhnen im M. D. bitte<lb break="yes"/>ich habe noch zeit hier in Anstalt <hi rendition="#u">zu
                    Lengerich i. W.</hi><lb break="yes"/>Ich bin noch so jung von meinen Geburtstag 15. Sept. 1916,<lb break="yes"/>wie alt 24 Jahren? bitte und am Nächte Jahr 15. Sept.<lb break="yes"/>1917 zum meinen Geburtstag und wie allt 25 Jahren<lb break="yes"/>Ich wollte Gerhnen ganz alleinen Entlassen gehen<lb break="yes"/>wenn ich hier in
                Pr. Heilanstalt ich thu gut Fr<lb break="no"/>eiheiten gerhnen werden bis noch 1.
                Jahr zum m<lb break="no"/>einen Geburtstag 1917, zu Entlassen gemacht<lb break="yes"/>werden u. so weiter, bitte Ich wollte schwer Ver<lb break="no"/>gebung von hier Pr. Heilanstalt Direktor, Ober<lb break="no"/>arzt, und
                Oberpfleger Herr Baier, Ich möchte gerhn<lb break="no"/>nen bis 1. Jahr zu
                Freiheiten werden im M. D. bitte<lb break="yes"/>Krieg zeit daß thu ich nicht mehr
                Weglaufen hat ke<lb break="no"/>in Zeck und ich machte kein Dummheiten zu<lb break="yes"/>Freiheiten bitte Jeden Sonntag Nachmittag soll ich<lb break="yes"/>gerhnen ganz allein Spazieren gehen zu Freiheiten<lb break="yes"/>am 27. Aug.
                1916. bitte bin ich 3. Jahr hier im M. D. <pb facs="#image_035"/>usw. bitte Geehter
                Herr Oberarzt Ich weiß ganz<lb break="yes"/>Bescheid Krieg zeit Überall Zeitung
                gelesen haben<lb break="yes"/>zu bestelt bekommt Für Gefanngen lage von<lb break="yes"/>Franzosen Russen, u. Engländer <del>zu Provinzialheil<lb break="no"/>anstalt</del> überall zu Provinzialheilanstalt. Und auch<lb break="yes"/>deutsche Kranken Soldaten mit Verwundet von<lb break="yes"/>dem Krieg gewesen er
                wollt auch Weglaufen<lb break="yes"/>das richt u bei wieder gebacht von Polizei für<lb break="yes"/>Tag und Nacht sehr mächtig Aufgepaßt Krieg<lb break="yes"/>zeit Wenn mehr einer weglauf daß kann nicht<lb break="yes"/>mehr so weit laufen
                und kein Dattel zu Essen<lb break="yes"/>für Bauer, Bitte daß thu ich nicht mehr
                Weglaufen<lb break="yes"/>ich habe kein Zweck Krieg zeit daß nich bei<lb break="yes"/>wieder gebacht von Polizei oder auch Soldann<lb break="yes"/>mit
                dem Reiter usw. Ich habe gehört Koririgt und<lb break="yes"/>Fritz Pomern ist auch
                Eickelborn gegangen von<lb break="yes"/>Polizei hingebracht. Und von hier Anstalt
                    hingebr<lb break="no"/>acht von 3 Männer <surname>H.</surname>. <surname>S.</surname> und <surname>G.</surname>
                zu Eickelborn hingegangen; Und habe ich noch<lb break="yes"/>mal gehört Pr.
                Heilanstalt zu Eickelborn daß ist sehr<lb break="yes"/>schwer Starkgebaut haben
                ganz Dicke <unclear>Sanges</unclear> von im<lb break="yes"/>Fenster Oben bis Unten
                und im Hause zwei Starke Eisel<lb break="yes"/>Thür daß kann nicht mehr Heraus
                lassen ich habe gehör<lb break="no"/>t so langen bis 7e ben zu Eickelborn und mit
                10.<lb break="yes"/>Pfleger auf einen Station im Hause und mit 20.<lb break="yes"/>mal ganz feste rauf hauen von Starke Kranken<lb break="yes"/>Männer und kein
                Arbeit zu Feld und kein im Hau<lb break="no"/>se Arbeiten, und im Hause Immer zu zu
                wenig<lb break="yes"/>Mittag essen, Und auch etwas Große Polizeih und<lb break="yes"/>in der Pr.heilanstalt zu Eickelborn Hören muß<lb break="yes"/>Fülen sehr schwer Strafe von Kranken Männer<lb break="yes"/>und sehr schwer
                Schlimmer wie hier Provinzialheilan=<lb break="yes"/>zu <hi rendition="#u">Lengerich i W.</hi> bitte Wenn ich Freiheiten werden Kriegzeit<lb break="yes"/>über daß thu ich nicht mehr Dummheiten machen Ich<lb break="yes"/>habe kein kein
                    <w>Lust</w><w>mehr</w> und kein
                Zweck nicht<lb break="yes"/>mehr Weglaufen von hier Anstalt-, ich blei ben<lb break="yes"/>Immer hier bis 1 Jahr zu Freiheiten? bitte Geehter Herrn<lb break="yes"/>Oberarzt ich willt nicht mehr hin zu Eickelborn ich habe<lb break="yes"/>gehört usw. Bitte ich habe 3 Jahr Gut geführt zu Bo<lb break="no"/>hner gearbeit im M. D. Geehter Herrn Oberarzt Auf<lb break="no"/>wiedersehn ich
                mache ganz tüchtig Gute Führung<lb break="yes"/>werden bis 1. Jahr bleiben im M. D.
                zu Freihei<lb break="no"/>ten und so weiter;<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Hochachtungsvoll</seg>
<hi rendition="#i"><seg ana="#signed">Heinr. <hi rendition="#u"><surname>H.</surname></hi></seg></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c">Abteilung arbeiter</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>