<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="len3925h03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 662: Lengerich-Bethesda</collection>
<idno>3925 (K. 130)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Heinrich <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1912-09-19">19.09.1912</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Schwager: Heinrich <surname>M.</surname></persName>
<settlement type="sent">Lengerich</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="len3925h">
<persName>
<forename>Heinrich</forename> <surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1892-09-15"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Schüler</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.4817107 7.1356618</geo>Geburtsort: Wattenscheid; Wohnort: Wattenscheid</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater Lampenmeister</p>
<p>Anstalt: <date from="1912-09-30" to="1917-05-12">30.09.1912-12.05.1917</date></p><p>Verpflegungsklasse: k.A.</p>
<p>Brieftypen: pp: 6, po: 3, so: 1</p>
</state>
<trait><p>Idiotie (1900)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="typewriter" scope="minor" scribe="vordruck"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Patient möchte, dass der Schwager ihn aus der Anstalt holt.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h03a.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h03b.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h03c.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h03d.jpg" xml:id="image_012"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_009"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><add hand="vordruck">Lengerich i. W.,
                            Provinzialheilanstalt,<lb break="yes"/>den</add> 19 Sepember <add hand="vordruck">19</add>12.</hi><lb break="yes"/><add hand="vordruck">Adresse:<lb break="yes"/>An</add><lb break="yes"/><hi rendition="#i"><hi rendition="#c">Herrn Heinrich <surname>M.</surname></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><add hand="vordruck">in</add>
                            Wattenscheid<lb break="yes"/><placeName type="street">Südstrasze</placeName>
                            Nu=39</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Schwager</hi></salute>
</opener>
<p><add hand="arzt" place="top"><surname><hi rendition="#i">H.</hi></surname><lb break="yes"/>20/12 12</add><lb break="yes"/>Wie geht es Euch ganz gut geworchten Am Mittwoch wen Wieder<lb break="yes"/>herrliches Weihnachten fest feier? Ich bin immer gesund u. munter<lb break="yes"/>Ich doch hoffen und Ich werden Sie vielmals bitten In ihre<lb break="yes"/>Elternliche Wohnung in <placeName type="street">Güningfeldstraße</placeName> Numer 49. Wielß<lb break="yes"/>du hin gehen bei
                mein Eltern von mich erhalten haben<lb break="yes"/>und das möchte Ich von Sie mal
                gerne wissen ferner<lb break="yes"/>habe Ich von Sie eine sehr langen Zeit gar
                nichts mehr<lb break="yes"/>gehört und gesehen. Ich frage Sie in diesen schreiben
                wie<lb break="yes"/>geht Ihnen denn sind Sie nocht recht gesund u munter?<lb break="yes"/>Dort und Ich werde Sie vielmals bis <hi rendition="#u">Stadt von
                    dieser</hi><lb break="yes"/>ten mich das schriftlich <w>mit zuteilen</w> ferner habe
                    <del>Ichr</del><lb break="yes"/>mal beim Spaziergangen mit die Stadt von<lb break="yes"/>sinder
                Anstalt Vor ihre Große Männer oder Jungen<lb break="yes"/>In Anstalt
                Provinzialheilanstalt? Ich gingte da mein<lb break="yes"/>Wege und meine Name habe
                Ich Ihre Leute<lb break="yes"/>nicht gesagt und Ihre Leute wird mich wohl kennen<lb break="yes"/>wer ich bin und ob Ich dein Freund und Colege bin<lb break="yes"/>das ist schon eine Zeit hin wo Ich mit Ihre Leute nicht<lb break="yes"/>gesprochen habe. Sie schon erzählt haben daß ich mit Ihre<lb break="yes"/>Leuten damit gesprochen habe und daß weiß<lb break="yes"/>Ich mich
                nocht sehr gut zu <w>er immern</w> u Ihre<lb break="yes"/>Leuten fing auch an zu
                lachen an Hern vor<lb break="yes"/>habe Ich für Sie eine innige herzliche Bitte so<lb break="yes"/>bald Sie zu hause selbständig und ausgebildet<lb break="yes"/>wären als Kaufmann wie Ihr Leuten ist und<lb break="yes"/>Ihr Essen u Trinken
                selber verdienen können<lb break="yes"/>denn können Sie mich hier aus dieser
                Anstalt<lb break="yes"/>wieder heraus holen und mich als dein Freund<lb break="yes"/>u Kolege bei Sie in der Familienpfleger doch<lb break="yes"/>am
                nehmen mochte und Ich werde mein <pb facs="#image_010"/>Doppeltes <w>Ehren wort</w>
                geben Sie und Ich werden Sie<lb break="yes"/>von meine ganzen Herzen das sicher
                versprechen<lb break="yes"/>solangen wie Ich lebe bis zum meine Tode wolte<lb break="yes"/>Ich Sie immer treu Brav <w>und</w><w>artig</w> zu sein und<lb break="yes"/>daß ich auch bei Sie sehr gut aufführen wollte und<lb break="yes"/>Ich auch bei Sie sehr Fleißig arbeiten wollte<lb break="yes"/>niemals werden Ich
                die Treue gegen Sie brechen<lb break="yes"/>und was Ich gegen Sie Wort halten thue
                das<lb break="yes"/>werde Ich auch für Sie Wort halten mein<lb break="yes"/><w>Leben</w><w>lang</w> und Sie können mich das alles von<lb break="yes"/>meinen ganze Herzen so sicher gläuben daß<lb break="yes"/>Ich ein wahrhaftiger
                und ein würdiger Christ<lb break="yes"/>bin daß Ich bin eine Wahrheit sagen thue<lb break="yes"/>und daß Ich nicht lügen thue und ich mit Sie<lb break="yes"/>wir beiden werden wohl und sehr gut<lb break="yes"/>vertragen können niemals soll
                unter uns<lb break="yes"/>kein Streittigkeiten und Zankkereien gar<lb break="yes"/>nicht <w>aus brechen</w> wir beiden sind gute<lb break="yes"/>Freude u bleiben
                auch gute Freude solange<lb break="yes"/>wie wir <del>s</del> zusammen leben thun
                ferner<lb break="yes"/>wollte Ich mich bei Ihr Vater vorstellen<lb break="yes"/>daß Ihr Vater mich sehr gut auch kennen<lb break="yes"/>lernen thue und Ich wäre
                bis heute noch<lb break="yes"/>nicht dazu gekommen Ich mich dein Vater<lb break="yes"/>vorzustellen und in der Haustühr in Ihre<lb break="yes"/><del>Vater</del> Wohnung hat Ihr Vater docht sehen<lb break="yes"/>lassen u
                ich wäre schon öfters des Sonntag<lb break="yes"/>des Nachmittags mit die Leuten
                von der<lb break="yes"/>Anstalt bein Spaziergangen vor Ihre Leuten<lb break="yes"/>liche Wohnung in Stadt Lengericht vorbei<lb break="yes"/>gekommen und Ihr Vater
                habe Ich in den<lb break="yes"/>Hausthür noch nich sehen wann Ihr Vater<lb break="yes"/>mich sehr gut kennen lernen thut daß wei<lb break="no"/>ß nur der
                liebe Gott oben in sein <w>Himmel<lb break="no"/>reich</w> die Zeit wird auch wohl
                kommen<lb break="yes"/>daß Ihr Vater mich auch sehr gut kennen<lb break="yes"/>lernen thut das werde Ich in Gott Wille<lb break="yes"/>hoffen ferner werde Ich
                Sie auch vielmals<lb break="yes"/>bitten daß Sie mich hier in der Anstalt<lb break="yes"/>besuchen werden thun und wenn Ich Sie<lb break="yes"/>wiedersehn
                denn können wir zu sam<lb break="no"/>men sprechen u alles mündlich machen<lb break="yes"/>ferner werde Ich Sie vielmals bitten <pb facs="#image_011"/>daß Sie
                mich wieder schreben möchten und Sie<lb break="yes"/>mich benachrichtigen möchten
                und Sie mich<lb break="yes"/>auch Antworte darauf geben möchten<lb break="yes"/>Ich teile Sie noch mich <del>s</del> Daß Ich noch recht<lb break="yes"/>gesund
                bin und daß Ich täglich die<lb break="yes"/>ganzen Tage hindurch bei den hier in<lb break="yes"/>der Anstalt mit mich recht gut zufriden<lb break="yes"/>ist
                ferner hab Ich schon mehr geschrieben<lb break="yes"/>häte und Sie auh mein bester
                Freuden<lb break="yes"/>wären und Ich mit Sie auch recht gute<lb break="yes"/>Bekannschat hätte das wissen schon meine<lb break="yes"/>Elterm und meiner
                Geschwiester zu Hause<lb break="yes"/>in meine Haimat Annen daß Ich mit Sie<lb break="yes"/>recht gute Bekanntschaft hätte, Von der Anstalt<lb break="yes"/>waren ihr recht fleißig gearbeiten habe<lb break="yes"/>Liebe Bitte <surname>M.</surname> wilß du mir zum Weihna<lb break="no"/>chtenfest eine
                Brief schreibe schic<del>k</del>ke Muß lassen<lb break="yes"/>Meine Eltern schreibe
                ka nicht Brief: Am 8<lb break="yes"/>Sepember habe Ich mals geschriebe von mein<lb break="yes"/>Eltern darüber mein Schwester Geburtag<lb break="yes"/>Am 10
                Sepember kein brief gekommen ich<lb break="yes"/>war sehr ärgerlich u traurigen
                darüber<lb break="yes"/>mein Eltern feil er wie der kom wol<lb break="no"/>lt zum
                mir Immer sehr ärgerlich feil<lb break="yes"/>Ich immer Anstalt bleiben, Darum kan<lb break="yes"/>von möchte nich schreibe lassen für der<lb break="yes"/>Mein
                Eltern Wenn der <del>As</del> Anstalt hin<lb break="yes"/>schreibe bei der
                Landehauptmann In<lb break="yes"/>Münstern. Von der Doktor oder Pastor<lb break="yes"/>schreibe hin nach Landehauptmann darüber<lb break="yes"/>Meim
                Eltern zum mächtig feil er immer<lb break="yes"/>zum mir ärger oder bösen machten<lb break="yes"/>lassen Ich habe Immer zu geschrieben<lb break="yes"/>Brief und
                Poßkarte Immer jeder<lb break="yes"/>Monnate schreibe Liebe <surname>M.</surname>
                Mein<lb break="yes"/>Eltern schreibe kanicht mehr schicke lassen <pb facs="#image_012"/>Ich bin Immerzu bei Anstalt <del>sch</del> sehr ärgerlich
                    schiem<lb break="no"/>pfe böse und ganz Traurigen sein. Wenn der<lb break="yes"/>Landehauptmann besuchen bei Anstalt Ich wilß<lb break="yes"/>sprechen
                Landehauptmam darüber mein Eltern<lb break="yes"/>Darum wilß nicht schicke lassen
                kein Brief schreiben.<lb break="yes"/>Pake kein besuchten und kein Urlaub lassen.<lb break="yes"/>Bin Ich Immer von der Anstalt Wittenkind<lb break="no"/>shof
                bis 12 Jahr gewessen Am 1900 gegangen<lb break="yes"/>nach Wittenkindshof Jetzt bin
                nicht mehr anstalt<lb break="yes"/>Wittenkinsdhof habe kein <w>Lust</w><w>mehr</w>
                In <w>Wittenkins<lb break="no"/>dhof</w> Darum kom von bin ich Immer weiht<lb break="yes"/>gelaufen hat Immer zum mir ärger. In der<lb break="yes"/>Anstalt
                Provinzialheilanstalt bester alt da er<lb break="yes"/>Wittenkindshof Ihr bester
                alt da Ich bleiben Immer<lb break="yes"/>da bis 3 Jahr Am 1915. Ihr sind viel schön
                Anstalt<lb break="yes"/>Immer bleiben. Der Liebe <surname>M.</surname> wilß du
                hin für<lb break="yes"/>mein Vater sprechen lassen Von der <surname>H.</surname> Ich<lb break="yes"/>bin Arm feil ich Immer Anstalt
                bleibe bist<lb break="yes"/>Ich bin sehr traurigen darüber mein Vatter<lb break="yes"/>Mutter u geschwiestern lieben Bitten <surname>M.</surname><lb break="yes"/>schreibe ein Brief dür Heinrich von der <del>M</del><lb break="yes"/>Weihnachten schicken lassen sprechte mal mein Vater<lb break="yes"/>Ich soll Am Neuen Jahr wollte Urlaube lassen<lb break="yes"/>sollen bis 8 Tage
                bleiben Ich wollte sprechte von<lb break="yes"/>Mein Eltern gut bitten u fleißig
                brav sein<lb break="yes"/>Liebe Schwager nicht vergessen lassen Ich<lb break="yes"/>schreibe nocht mals hin<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#salute">Viele Tausen Grüße</seg> von<lb break="yes"/><seg ana="#signed">Euer
                        Freund<lb break="yes"/>Heinr <surname>H.</surname></seg></hi><lb break="yes"/><add place="bottom"><hi rendition="#r">Die Adresse<lb break="yes"/>haißt<lb break="yes"/>Lengerich i W=<lb break="yes"/>Provinzialheil<lb break="no"/>Anstalt</hi></add>
</p>
</body>
</text>
</TEI>