<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="len3925h02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 662: Lengerich-Bethesda</collection>
<idno>3925 (K. 130)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Heinrich <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1915-07-31">31.07.1915</date>
<date type="received"></date>
<persName type="addressee">Hausvater: Wilhelm <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Lengerich</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="len3925h">
<persName>
<forename>Heinrich</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1892-09-15"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Schüler</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.4817107 7.1356618</geo>Geburtsort: Wattenscheid; Wohnort: Wattenscheid</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater Lampenmeister</p>
<p>Anstalt: <date from="1912-09-30" to="1917-05-12">30.09.1912-12.05.1917</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, so (Zeichnung)</p>
</state>
<trait><p>Idiotie (1900)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="typewriter" scope="minor" scribe="vordruck"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Patient gratuliert zum Geburtstag. Er wünscht außerdem, einen Besuch oder Brief zu erhalten.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h02a.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h02b.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h02c.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len3925h02d.jpg" xml:id="image_008"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_005"/>
<opener>
<dateline><add hand="vordruck"><hi rendition="#i">Absender </hi><hi rendition="#r"><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Lengerich i. W.,
                                Pronvinzialheilanstalt,</hi></hi></add>
<hi rendition="#i"><lb break="yes"/>Heinrich <surname>H.</surname></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><add hand="vordruck"><hi rendition="#i">den</hi></add> 31. Juli <add hand="vordruck"><hi rendition="#i">191</hi></add>5.</hi><lb break="yes"/><add hand="vordruck"><hi rendition="#i">Adresse: </hi><lb break="yes"/><space/><hi rendition="#i"> An</hi></add>
<hi rendition="#c"><hi rendition="#i"><lb break="yes"/>Herrn Wilhelm
                                <surname>S.</surname></hi></hi>
<hi rendition="#r"><hi rendition="#i"><lb break="yes"/><hi rendition="#u">bei
                                bad Oeynhausen</hi><lb break="yes"/>Dorf Volmersdingsen<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Anstalt Wittenkinds</hi><del><hi rendition="#u">f</hi></del><hi rendition="#u">=hof aus
                            Friedenshöhen</hi></hi></hi><hi rendition="#u"> </hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Geehter Herr Hausvater!</hi></salute>
</opener>
<p>Zu seinen Geburtstagen 99. Jahre Alt leben am 2 August<lb break="yes"/>1913! Mitt
                Herzlichen Dannk Gratstuliere zu seinen<lb break="yes"/><w>Geburtstag fest feier</w>? Ich Teile auch mit das ich noch<lb break="yes"/>Gesund u. munter bin, Ich hoffe das ihr auch Gesund<lb break="yes"/>und munter
                seit. Der Hausvater <surname>S.</surname> ihr war haben<lb break="yes"/>sind mir
                geschrieben zu zwei Postkarte bekommt. Wollte<lb break="yes"/>zum mir besuchen in
                Provinzialheilanstalt das werde<lb break="yes"/>zum sehr freuen Bitte bitte
                Hausvater wenn du komm<lb break="yes"/>So möchte ich dir bitten Wenn du so gut sein
                willst uns<lb break="yes"/>Einern von der Hausvater <surname>S.</surname> mitt
                    fre<unclear reason="damage">ude</unclear>n machte.<lb break="yes"/>Die würdest
                das werde mir sehr freuen von zwei Hausväter <pb facs="#image_006"/>Hoffenlich wird
                auch wohl <surname>M.</surname> erzählen haben von der<lb break="yes"/>in Pr.
                heilpflegeranstalt! was ich gerhnen Herraus gehen in<lb break="yes"/>Heilanstalt
                Lengerich i. W. möchte uns werde mir sehr freuen.<lb break="yes"/>Wenn ihr mir es
                bringen. Hoffenlich wird sind es euch auch<lb break="yes"/>wohl gesagt geschrieben
                haben wer das halte mir seh gestern.<lb break="yes"/>Hoffen wird sind noch wohl
                nicht so freid. Schon zwei Post<lb break="no"/>karte geschrieben haben. So haben ich
                noch keinen Antwort<lb break="yes"/>von ihr auch allen haben. So schein des mir
                Bald bald wenn<lb break="yes"/>sein nicht wissen wollte. So möchte ich auch bitte
                ihr<lb break="yes"/>doch mahl zu schreiben wier das kommt, das sind mir<lb break="yes"/>nicht schreibt. Wenn sind wier leicht sehr Traurig werden<lb break="yes"/>das ich ihr <w>Geihstes kranken</w>, darf
                sind so nicht Entlassen.<lb break="yes"/>Wenn ich dem noch langen auf Antwort
                geben. So werd<lb break="yes"/>ich auch ihr schreiben verzichten Geehter Herrn
                Hausvater <surname>S.</surname><lb break="yes"/>Ich möchtes durch bitte wenn <del>dut</del> du komm so schreibt<lb break="yes"/>doch wieder. So wiellt ich dem Geehter Herr Oberarzt Dr.<lb break="yes"/>Mertsen. vrag hab ich mit du etwas auch gehen kann<lb break="yes"/>hier wiellt ich Schließe? von Lieben Hausvater <surname>S.</surname>!<lb break="yes"/>Der Oberarzt hat zum mir gesprochen hab dir haben kein<lb break="yes"/>viel Geld mehr <del>Wir</del> dier sollen Anstalt Geldsparen Wir<lb break="yes"/>stehen im Kriege? Brot und besonders Weizenbrot gespart<lb break="yes"/>werden. Auch in vielen anderen Punkten muß die Beköstig<lb break="no"/>ung geändert oder eingeschränkt werden. Das geschieht nicht<lb break="yes"/>weil die <del>V</del> Verwaltung der Anstalt Geld sparen will
                sondern <pb facs="#image_007"/>im Interesse des Vaterlandes, weil einzelne
                Nahrungsmittel nicht<lb break="yes"/>mehr in genügender Menge vorhanden sind und
                daher nicht<lb break="yes"/>nach Belieben gegeben werden können, <del>Jeg</del>
                Jeder wird nach<lb break="yes"/>wie vor du zu seiner Gesundheit Notwendige
                erhalten, aber<lb break="yes"/>kleine Opfer müssen gebracht werden? u. s. w. Das
                war sehr<lb break="yes"/>Schade gewesen Wir stehen im Kriege, komm kein besuch von<lb break="yes"/>Lieben Heinrich in Heilanstalt gegangen. Am Vorrige jahr war<lb break="yes"/>1914. hat du zum mir von meinen Geburtstage Postkarte
                    geschrie<lb break="no"/>ben hat du wollte zum mir mahl besuchen kommen in
                Heilanstalt<lb break="yes"/>Und auch einmal dorskommen, Geehter bitte Hausvater von
                meinen<lb break="yes"/>Eltern u Geschwiester Ich haben kein 3. Jahr <w>einzige</w><w>mal</w> nicht mehr
                    <w>ge<lb break="no"/>schrieben</w> zu Brief u Postkarte.
                Und auch zum mir nicht mehr<lb break="yes"/>wissen u kein Antwort zu schreiben kein
                3. Jahr in Pr. Heilanstalt<lb break="yes"/>Darum bin ich sehr mächtig Strafe
                gewesen zu 8 mal Fort en Laufen<lb break="yes"/>bei Wittekindshof darum bin ich
                viel viel mehr Geihstes Kranken<lb break="yes"/>gewesen bin ich ihr Stroh bekommt
                in Pr.heilanstalt gegangen Am<lb break="yes"/>30. Sept. 1912. Ich bin sehr mächtig
                brav fleißig gut geführt Immer noch<lb break="yes"/>zu 2 Jahr im Hausen arbeiten zu
                Bohner wichsen Und auch kein<lb break="yes"/>etw<del>e</del>as Stummsten nicht mehr
                gemacht im Hausen sehr fleißig u.<lb break="yes"/>brav gewesen Immer noch Gute
                Führung der Heinrich. in Pr heilanstalt<lb break="yes"/>Liebe Hausvater
                    <surname>S.</surname>: Ich kommen bald Anstalt Herraus in Stadt Lenger<lb break="no"/>ich Westfalen bei Familiepfleger arbeiten zu Bauer. Und auch<lb break="yes"/>Entlassen am Nächstes jahr 1916. bei zu Hausen in Wattenscheid von<lb break="yes"/>Vormund werden der H. <surname>H.</surname>. Ich muß
                Entlassen arbeiten Geld <pb facs="#image_008"/><del>vediest</del> verdienst in
                Wattenscheid Arbeiten. Ich komm nicht <add place="above">mehr</add> wieder
                    Wittekin<lb break="no"/>dshof. weil ich 12 u 1/2 Jahr Anstalt Wittekindshof
                gewesen Und auch Provinzi<lb break="no"/>alheilanstalt in Lengerich Westfalen
                gegangen am Nächtes Monate bin ich<lb break="yes"/>30. Sept. 1915 3. Jahr
                heilanstalt. So sammen über 15 Jahre in Anstalt<lb break="yes"/>gewesen Ich bin so
                langen auf gehalte von der Anstalt? Ich habe<lb break="yes"/>am Nächtes Monat
                Geburtstag 15 September Wirt Alt 23. Jahren leben<lb break="yes"/>Dritte bitte
                Geehter Hausvater Schreibt zum mir mahl ein Brief oder Post<lb break="no"/>Karte
                schicke lassen zum meinen Geburtstag. bitte aber nicht ver<lb break="no"/>gessen zu
                schreiben Und auch Wissen u Antworte zu schreiben<lb break="yes"/>zum meinen
                    G<del>u</del>eburtstag Ich schreiben bald dier wieder hin?<lb break="yes"/><space/><seg ana="#salute">Hochtungvoll</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#c">von <seg ana="#signed">Euer Freund<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Heinrich
                        <surname>H.</surname></hi></seg></hi></p><p><hi rendition="#c">Zum seinen Geburtstag Spruch.<lb break="yes"/>Mögest du in deinen Leben Mitt glüchlich<lb break="yes"/>sein wir heut So sei dieser Tag in Ehren<lb break="yes"/>Die auch
                            heute schon gemeiht. </hi></p>
</body>
</text>
</TEI>