<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2266s01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2266</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josef <surname>S.</surname></persName>
<date notAfter="1919" notBefore="1917" type="sent">ca. 1917–1919 (möglicherweise 19.12.1918, s. Eintrag Krankengeschichte)</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee"/>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2266s">
<persName>
<forename>Josef</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1874"/>
<death when="1919"/>
<occupation>Tagelöhner</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Schmiedmeisterseheleute</p>
<p>Anstalt: <date from="1917" to="1919">1917–1919</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 7, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Progressive Paralyse (1917)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Lebenslauf</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Der Schreiber beschreibt die verschiedenen Stationen seines Arbeitslebens (Steibruch, Büchsenmacher bei Militär, Arbeit in der väterlichen und dann in der eigenen Schmiede, Eisenbahn, Maschinenfabrik).
                    Nach einem Anfall kam er in die Anstalt. Er berichtet von einem Unfall in der Kindheit, der zu den seltenen Anfällen führte.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2266s01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2266s01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2266s01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2266s01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p><hi rendition="#c">Mein Leben<del><unclear/></del>slauf.</hi><lb break="yes"/>Bin geboren am 1. Januar 1874 zu Cham̄erau<lb break="yes"/>Bezirksamt Kötzting Kreis Niederbayern.<lb break="yes"/>Im Mai besuchte ich die
                Volksschule zu Cham̄erau<lb break="yes"/>mit Note I. Als ich 14 Jahre alt war
                hab ich das<lb break="yes"/>Schmidhandwerk bei meinen Vater erlernt gehabt<lb break="yes"/>ich ging dan, ich ging dan ihn die <w>Aktien Gesell<lb break="no"/>schaft</w> Blauberg Steinbruch in der Oberpfalz<lb break="yes"/>Steinbruch als
                Schmidgeselle.</p><p>Ich arbeitete dort bis ich am 16. Oktober<lb break="yes"/>1894 zum 11. Infanteri 10. Kompagnie nach<lb break="yes"/>Straubing
                einrücken muste.</p><p>Ich machte ein Jahr dienst bei der 10. Kompagnie.<lb break="yes"/>und 2tes Jahr kom̄t ich
                ihn die Büchsen<lb break="no"/>macherei war ein vallständiges jahr in<lb break="yes"/>der Werkstädte erster <w>Büchsenmacher gehilfe</w><lb break="yes"/>in Arbeit
                verdiente mir ein schönes Geld da<lb break="yes"/>der Herr Meister <surname>P.</surname> ein guter Mann<lb break="yes"/>war und mich zu
                allen Arbeiten für Privat<lb break="no"/>arbeit verwenden kon̄te ihm viel
                    Geld<lb break="yes"/>verdiente einen schönen Lohn. Ich machte
                    meiste<unclear>ns</unclear><lb break="yes"/>Jagdgewehre Flobertstutzen
                    Zim̄erstutzen<lb break="yes"/>Revolveer, was halt ihm Privat gebraucht
                    <pb facs="#image_002"/>wurde und da verdiente ich mir ein schönes<lb break="yes"/>Geld Ausrücken brauchte ich ihm 2. Jahre<lb break="yes"/>nicht mehr ich arbeitete
                jeden Sontag<lb break="yes"/>bis Mittag ihn der Büchsenmacherei<lb break="yes"/>bekam̄ bereits daß ganze Essen von<lb break="yes"/>meinen Meister und
                verdiente schön.<lb break="yes"/>Ich brauchte das 2. Jahr nicht mehr ausrücken<lb break="yes"/>ich war von früh 7 Uhr bis Abends 8<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">00</hi></hi><lb break="yes"/>ihn der Werkstädte. Die ersten Wochen als<lb break="yes"/>ich ihn
                die Büchsenmacherei kam̄ gab ich<lb break="yes"/>mir recht fleiß, da es eine
                schöne Arbeit<lb break="yes"/>war schönen Werkzeug hatten, gab ich<lb break="yes"/>mir mühe das Handwerk zu erlernen.<lb break="yes"/>Meister <surname>R.</surname> gab mir dan̄, daß ver<lb break="no"/>trauen,
                daß ich überal hinkon̄te und<lb break="yes"/>sämtlichen Werkzeug ihn der
                    Werkstädte<lb break="yes"/>haben kon̄te, da mir der Meister <surname>R.</surname><lb break="yes"/>alle Arbeiten anvertrauen
                    kon̄te.<lb break="yes"/>Ich hatte noch einen Nebengehilfen, diesen<lb break="yes"/>kon̄ter Meister nicht so verwenden<lb break="yes"/>und wurde
                oft ungemütig, ich machte<lb break="yes"/>ihm auch viel Privatarbeit ihn seinen<lb break="yes"/>Hause wo er einen großen Laden in Jagd <pb break="no" facs="#image_003"/>gewehren hate, und arbeitete alle Samstag<lb break="yes"/>bis
                Sonntags mittags wo er mir daß. ver<lb break="no"/>diente <w>jedes</w><w>mal</w> gab
                da verdiente ich<lb break="yes"/>mir allemahl ein Schönes Geld.</p><p>Da arbeitete ich bis zu 25. September 1896<lb break="yes"/>als Büchsenmachergehilfe und wurde<lb break="yes"/>als I. Büchsenmachergehilfe entlassen.<lb break="yes"/>Was auch ihn
                meinen Militärpaß einge<lb break="no"/>tragen ist. Ich kam̄ dan̄
                    <w>nach</w><w>hause</w> und Arbeitete<lb break="yes"/>bei meinen Vater als
                Schmidgeselle weil wir<lb break="yes"/>ein Schmiedwerkstädte hatten. Ich arbeitete 1
                    Jahr<lb break="yes"/>als Schmiedgeselle bei meinen Vater, verheiratet<lb break="yes"/>mich dan̄ am 19. November 1897 betrieb dan<lb break="yes"/>selbst eine Schmiederei 3 Jahre lang bis 1900.<lb break="yes"/>Die <del>A</del>
                arbeit war mir zu wenig. es kan̄ meine<lb break="yes"/>Schwester auf besuch
                welche ihn Augsburg war und<lb break="yes"/>redet mir zu ich soll mit ihr fahren ich
                    bekom̄e<lb break="yes"/>auf der Eisenbahn arbeit als Schlosser bis 9.
                    Mai<lb break="yes"/>1914 da mir der Lohn zu wenig war bin ich von<lb break="yes"/>der <w>Eisen bahn</w> gegangen und habe in der <w>Maschinen<lb break="no"/>fabrik</w> Aktiengeselschaft angefangen und habe<lb break="yes"/>dort
                gearbeitet bis 30. Juni 1917 bis ich den <seg ana="#med">Anfal</seg>.<lb break="yes"/>bekam̄ den ich alle 7-8 Jahre ich war 10 Tage ihn <pb facs="#image_004"/>Schwesterkrankenhause in Augsburg ich war wieder<lb break="yes"/>vollständig
                Gesund <del>s</del>die Krankenschwestern machten<lb break="yes"/>mich ahn ich
                kom̄e ihn ein Ferienheim auf 8 Tage<lb break="yes"/>und kan̄
                dan̄ wieder ihn meine arbeit gehen.<lb break="yes"/>Die Krankenschwester
                brachten mich dan nach<lb break="yes"/>Kaufbeuerm am 10. Juli 1917 wo ich heute<lb break="yes"/>noch bin.</p><p>Meines unfalles wegen kan̄ ich angeben daß<lb break="yes"/>ich 11 ½ Jahre alt war als mir
                daßelbe passiert<lb break="yes"/>ist. Ich half meinen Vater Getreide ablad<lb break="yes"/>ihn Stadtel mein Vater rief mir zu Josef<lb break="yes"/>jezt sind
                wir ferdig steig herunter von Grist<lb break="yes"/>ich trete mich um rutsche mit
                Füßen da ich<lb break="yes"/>Barfuß war aus und viel auf die Tenne<lb break="yes"/>mit den Kopf und blieb bewustlos liegen<lb break="yes"/>Die Elter verbrachten mich
                ihn mein Bett die Mutter<lb break="yes"/>machte mir <seg ana="#med">kalte
                    umschläge</seg>, der Vater hohlte<lb break="yes"/>ein <hi rendition="#i">Dr</hi>. <surname>B.</surname> von Cham welcher sofort<lb break="yes"/>kam̄
                mich untersuche am Kopf und die<lb break="yes"/>äuserung gebrauchte, daß er mich
                nich <seg ana="#med">Opher<lb break="no"/>iren</seg> tarf, da ich ihm in Händen
                    bleiben<lb break="yes"/>werde. Herr <hi rendition="#i">D</hi>. <surname>B.</surname> kam̄ öfter und besuchte<lb break="yes"/>mich
                und, ich bekom̄e alle 7-8 Jahre ein Anfall<lb break="yes"/>welcher blos 4-5
                Stunden tauert er hatte auh recht<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><surname>S.</surname> Josef Schloser</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>