<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2087f15" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2087</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Ludwig <surname>F.</surname></persName>
<date type="sent" when="1927-09-24">24.09.1927</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Schwiegermutter: k. A. <surname>E.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2087f">
<persName>
<forename>Ludwig</forename> <surname>F.</surname>
</persName>
<birth when="1875"/>
<death when="1935"/>
<occupation>Gastwirt, Landwirt</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.6283377 9.9102676</geo>Heimenkirch, Lindau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Gastwirt</p>
<p>Anstalt: <date from="1900" to="1935">1900–1935</date></p><p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 24, po: 11, ap: 1, so: 1</p>
</state>
<trait><p>Manie (1930), Ideenflucht, Größenwahn (1900-35), Halluzination (1900)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Der Schreiber beklagt, dass er sowohl von den Adressaten als auch von seiner Frau keine Antwort auf seine Briefe erhält. 
                    Er hat schon vor der Ehe bemerkt, dass seine Frau dominant ist, war aber aufgrund ihrer positiven Eigenschaften zuversichtlich, dass dies kein Problem werden sollte.
                    Nach der Geburt seines Sohnes begann er einen Eiskeller und einen Gaststall zu bauen. Er bedankt sich bei den Adressaten, weil diese ihm dafür Geld geliehen haben, und will
                    die Summe unter Berücksichtigung der Inflation zurückzahlen.
                    Er glaubt, dass seine Kinder ihn bei sich zu Hause haben möchten.
                    Er betont, dass er bei seiner Familie und den Bürgern Vertrauen genießt, sodass er auch zum Vorstand des Veteranen- und Kriegsvereiens gewählt wurde.
                    Er berichtet, wie seine Frau ihn zum Einkaufen nach Lindau geschickt hat, ihm aber nicht genug Geld mitgegeben hat, sodass er sich Geld von der Milchfabrik geben lassen musste.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2087f15a.jpg" xml:id="image_046"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2087f15b.jpg" xml:id="image_047"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2087f15c.jpg" xml:id="image_048"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2087f15d.jpg" xml:id="image_049"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_046"/>
<pb facs="#image_047"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Kaufbeuern, den 24. September
                            1927.</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#u"><hi rendition="#i">Liebwerte
                                Familie <surname>E.</surname>!</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Liebe Schwiegermutter!</hi></hi></hi></salute>
</opener>
<p> Nachdem ich schon vor vielen Monaten, <hi rendition="#i">Euch</hi> in einem<lb break="yes"/>4 Seiten langen Brief, über mein Verhalten, <hi rendition="#i">Euch</hi> wichtige<lb break="yes"/><w>Aufk lärungen</w> gegeben habe, aber von
                    <hi rendition="#i">Ihnen</hi>, kein Buchstaben,<lb break="yes"/>an mich gelangte,
                sehe ich mich nochmals genötigt, da meine<lb break="yes"/>gnädige Frau,
                Bezirksamtlich einweisen ließ, was ich als einen<lb break="yes"/>Beweis dafür
                erachte, indem ich Ihr vergangene Woche auch<lb break="yes"/>einen äußerst <w>liebev
                    ollen</w>
<w>Brief</w><w>geschrieben</w>, in der Anrede,<lb break="yes"/>sogar <hi rendition="#i">Sie</hi> als mein heißgeliebtes <hi rendition="#i">Weib</hi>,
                betitelte, aber keine<lb break="yes"/>Antwort, darauf erhielt, glaube ich die recht
                Auffassung, von<lb break="yes"/>Angelegenheit zu haben, wenn ich mir denke, die <hi rendition="#i">Mari</hi> ist sehr<lb break="yes"/>schlau, Sie
                    <w>hat</w><w>immer</w> schon gedacht, wenn die Kinder halbweg<lb break="yes"/>soweit sind dann, wird der Vater kalt gestellt und das geht am<lb break="yes"/>einfachsten, ihn in die Heilanstalt befördern zu lassen, dann<lb break="yes"/>hat
                Er nichts mehr zu bestimmen. <w>Schon</w><w>während</w> meiner Bekan̄t<lb break="no"/>schaft, mit Ihr, als Braut, machte ich die Wahrnehmung, daß das
                    Däm<lb break="no"/>chen, sehr resolut und meisterhäftig war, gegen <hi rendition="#i">Mutter &amp; Geschwister</hi>.<lb break="yes"/>Nun ich dachte, es
                wird schon gehen, fleißig, tüchtig, sparsam, reinlich<lb break="yes"/>gelehrig,
                aufmerksam und gut gläubig, ist <hi rendition="#i">Sie</hi> wohl, also wird sich<lb break="yes"/>die Sache schon geben. Und ich war sehr erfreut, als mir 1889 im
                    <hi rendition="#i">Sept</hi>.<lb break="yes"/>der <hi rendition="#i">Josef</hi>
                geboren wurde. Meine Energie und Fleiß für die Familie<lb break="yes"/>zu sorgen,
                verdoppellte sich und als im Winter, die <hi rendition="#i">Schlittenfahrt</hi>,<lb break="yes"/>von <hi rendition="#i">Frogemer &amp; Simmberger Leuten</hi>, da war
                und nicht der nötige<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Platz</hi> vorhanden war, die
                Pferde unterzubringen, entschloß ich mich,<lb break="yes"/>mit Einvernehmen, meiner
                Frau, ein Eiskellergebäude, mit<lb break="yes"/>Gaststallung zu erstellen. Als ich
                zur Hälfte, ausgegraben hatte, dachte<lb break="yes"/>ich, wenn ich nur das nicht
                angefangen hätte, obwohl es eine Not<lb break="no"/>wendigkeit war, ein solches
                Gebäude zu erstellen. Schon mein <hi rendition="#i">Sel Vater</hi><lb break="yes"/>sagte, es <w>wäre</w><w>wohl</w> notwendig, einen Eiskeller und Gaststall zu
                    bauen,<lb break="yes"/>aber das kannst Du machen und wenn Du mal baust, dann
                mache es<lb break="yes"/>recht, baue, lieber zu groß als zu klein, was ich mir ins
                Ohr faßte.</p>
<p>Ihr habt mir damals 4000 <hi rendition="#i">Mark</hi> geliehen, gegen 4% Verzinsung
                    wofür,<lb break="yes"/>ich heute noch danke. Die Inflation hat alles
                verschwim̄en <w>gem acht</w>,<lb break="yes"/>aber <add place="above">habe</add> ich heute Willens <hi rendition="#i">Euch</hi> die <hi rendition="#i">Sum̄e</hi> aufzuwerten, wie Hypotecken<lb break="yes"/>aufgewertet zu
                werden, sich feststellen läßt. So Gott <add place="above">will</add> werde ich auch,
                    <pb facs="#image_048"/><pb facs="#image_049"/> diesen Kampf noch gut
                durchkämpfen und zum entgültigen <hi rendition="#i">Sieg</hi><lb break="yes"/>gelangen. <hi rendition="#i">Ohne Kampf, keine Lorr</hi>beeren<hi rendition="#i">.
                    Aber meine Kinder</hi>, glaube<lb break="yes"/>ich annehmen zu dürfen, wünschen
                sich den Vater nicht hie, wo ich jetzt<lb break="yes"/>bin, sondern die wolllen mich
                Zuhause und ich habe mir auch im̄er,<lb break="yes"/>redlich <hi rendition="#i">Mühe</hi> gegeben, alles auf Beste zu thun und ein Beweis dafür<lb break="yes"/>dürfte es sein das mein Eltern und Geschwister, mit meinem<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Thun &amp; Schaffen</hi> zufrieden waren, ist das
                unumschränkte Vertrauen<lb break="yes"/>das ich mir nicht blos von meiner Familie
                sondern auch von<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Nachbarn</hi> und den meisten
                Bürgern, sonst ware ich bei der<lb break="yes"/>Gemeindewahl, als noch junger <hi rendition="#i">Mann</hi> mit den 2meisten Stim̄en<lb break="yes"/>bedacht
                worden. Auch habe ich großes Vertrauen bei den Kriegs<lb break="no"/>teilnehmern
                gehabt sonst hätten <hi rendition="#i">Sie</hi> bei der <w>Wiederver einigung</w><lb break="yes"/>des <hi rendition="#i">Vetranen &amp; Kriegervereins</hi> welches
                Ziel ich auch mitanstrebte<lb break="yes"/>die Vereine wieder <w>zusammenzubring
                    en</w> und was Mitwirk<lb break="yes"/>von verschiedener <hi rendition="#i">Seite</hi> erforderte aber gut gelang und als die<lb break="yes"/>konstustirende <hi rendition="#i">Versammlung</hi> war wollte ich gar nicht
                    hingehen<lb break="yes"/>um keine Ehrenstelle zu kriegen wurde aber von <hi rendition="#i">Kriegs</hi><lb break="no"/><hi rendition="#i">kamraden</hi> gebeten
                doch mitzugehen und die Frau sagte auch<lb break="yes"/>ich soll auch gehen worauf
                ich folgte. Wir waren noch kaum<lb break="yes"/>eine Viertelstunde im Vereinslockal
                    <hi rendition="#i">Saalbau Anton <surname>W.</surname></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Heimenkirch</hi> als man zu mir sagte: Vorstand könntest
                    auch<lb break="yes"/>Du machen, Dein Onckel <hi rendition="#i">Georg <surname>W.</surname></hi>, Meckatz war ja auch<lb break="yes"/>mehr als
                25 Jahre Vorstand und dessen Bruder <hi rendition="#i">Felix <surname>W.</surname></hi> war<lb break="yes"/>bei <hi rendition="#i">Gründung
                </hi>des <hi rendition="#i">Wereins</hi> bis zu seinem frühen Tode Vorstand<lb break="yes"/>also ist dieses eine gute Tradition die für Dich ins Gewicht fällt,
                    wo<lb break="yes"/>ich dann sagte also vorübergehend bis die Leute fest
                    zusam̄engeschloßen<lb break="yes"/>und einig sind die Jungen und die <hi rendition="#i">Alten</hi> werde ich die Führung<lb break="yes"/>leiten da ich mit
                den Alten es auch gut verst<del>t</del>ehe umzugehen, da<lb break="yes"/>ich in
                Ihrem Verein im̄er gut gelitten war und auch mit Theather<lb break="yes"/>spielen half. Nun als meine Frau hochschwanger war sagte Sie im<lb break="yes"/>Juni 1923 Ludwig jetzt mußt Du nach <hi rendition="#i">Lindau Colonialwaren
                    ein</hi><lb break="no"/><hi rendition="#i">zukaufen</hi> und Rechnungen bezahlen
                bei <hi rendition="#i"><surname>G.</surname></hi>. Am Morgen mußte<lb break="yes"/>ich zuerst noch mehrere Kühe melken u. dann pressierte es auf den
                    Zug.<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Sie</hi> gab mit die Brieftasche, ich
                hatte keine Zeit mehr zu schauen was Geld<lb break="yes"/>drinn war u. konnte nicht
                mehr fragen was alles los sei. Eilte auf den<lb break="yes"/>Zug u war auch
                    <w>gerade</w><w>noch</w> gelungen rechtzeitig aber spät genug einzusteigen.<lb break="yes"/>Erst unterhielt ich mich mit der Umgebung, hernach schaute ich die
                    Brieftasche<lb break="yes"/>nach und stellte fest das ich 100000 <hi rendition="#i">Mark</hi> von der Frau mit bekom̄en und<lb break="yes"/>davon 90000 <hi rendition="#i">Mark</hi> brauchte um die Rechnungen zu bezahlen die
                mir <hi rendition="#i">Mari</hi><lb break="yes"/>mitgegeben hatte. Eine andere
                Aufgabe war ich sollte allerhand ein ganze<lb break="yes"/>Liste einkaufen u. da man
                gegen <hi rendition="#i">Cassa</hi> bedeutend günstiger einkaufte<lb break="yes"/>fuhr ich nach der <hi rendition="#i">Milchfabrick</hi> u ließ mir unser <hi rendition="#i">Conto</hi> aufschlagen u. erhielt 400 000 <hi rendition="#i">Mark</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c">Fortsetz. spätr. <hi rendition="#i"><seg ana="#salute">Frdl. Gruß</seg>
<seg ana="#signed">Ludwig <surname>F</surname>.</seg></hi></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>