<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb695w04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Luzia Pätzel</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>695</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Barbara <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent">19.02.1869</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Bruder: Johannes <surname>W.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb695w">
<persName>
<forename>Barbara</forename>
<surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1830"/>
<death when="1873"/>
<occupation>Wirtstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.5678958 9.9205365</geo>Weiler, Lindau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Wirt</p>
<p>Anstalt: <date from="1868" to="1873">1868-1873</date></p>
<p>Brieftypen: pp, ao</p>
</state>
<trait><p>Melancholie, Schwermutswahn, Tobsucht (1867)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Patientin beklagt sich über diverse Ungerechtigkeiten, die ihr im Laufe der Jahre in der Familie und in der Anstalt widerfahren sind, und möchte wieder nach Hause.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb695w04a.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb695w04b.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb695w04c.jpg" xml:id="image_008"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_006"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee am 19. Februar 1869</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Mein Bruder Johan̄es!</hi></salute>
</opener>
<p>Wie lange willst du noch warten bis du<lb break="yes"/>mich von Irsee abholen
                willst. Durfte ich<lb break="yes"/>nur so lange bei Euch bleiben bis Ihr alle<lb break="yes"/>versorgt waren, abscheulicher Undank den<lb break="yes"/>ich von
                Vater u. Geschwister geärndet habe.<lb break="yes"/>Was hatte ich damals für Sorgen
                u. Arbeit gehabt<lb break="yes"/>wo du geheirathet hast, dan̄ als Bruder
                Xaver<lb break="yes"/>ins andere Haus hinunter zog mußte ich ihm<lb break="yes"/>wieder die ganze Einrichtung die Betten u.<lb break="yes"/>alles was man in ein
                Hauswesen braucht<lb break="yes"/>besorgen u. jeden Stich hab ich selber genäht<lb break="yes"/>wo ich damals nähte daß das Wasser mir<lb break="yes"/>vom Gesicht
                herunter gelaufen ist wo der Vater<lb break="yes"/>u. Bruder Martin selbst gesagt
                haben ich<lb break="yes"/>solle doch aufhören ich halte es nicht mehr<lb break="yes"/>aus. Dan̄ hab ich der Schwester Johan̄a<lb break="yes"/>ihre 2 Kinder aufziehen müßen es hat<lb break="yes"/>mich auch
                viele Sorgen u. entbehrung gekostet<lb break="yes"/>u. zum Schluß dem Bruder Martin
                die<lb break="yes"/>Aussteuer auch wieder besorgen. damals<lb break="yes"/>habet
                ihr Euch alle sehr zufrieden gegen<lb break="yes"/>mich ausgedrükt, aber doch kaum
                hatte ich<lb break="yes"/>dem Bruder Martin seine Aussteuer<lb break="yes"/>vollends besorgt, so ließet ihr oder <pb facs="#image_007"/> vielmehr der Vater
                    <add place="above">mir</add> Hunger bis ihr mich<lb break="yes"/>nach Irsee
                führen kon̄ten, den̄ meine Krankheit<lb break="yes"/>war nur ihm
                lautern Hunger bestanden.<lb break="yes"/>Ist es nicht eine abscheulichkeit von
                einem<lb break="yes"/>Vater der seine Tochter die ihm schon<lb break="yes"/>17
                Jahre das Hauswesen führt u. so gewissen<lb break="no"/>haft wen̄ es 20 mal
                wie eigenes Hauswesen<lb break="yes"/>gewesen wäre, hätte<del>,</del> mir nicht
                mehr kön̄en<lb break="yes"/>daran gelegen sein u. eines dan̄ so
                abscheulich<lb break="yes"/>mißhandeln u. solche schlechtigkeiten<lb break="yes"/>vornehmen lassen, was mich in gesunden<lb break="yes"/>Tagen großen Kampf u.
                aufopferung<lb break="yes"/>gekostet hat meine Unschuld zu retten<lb break="yes"/>u. die Ehre der Famielie zu befördern.<lb break="yes"/>Mein Bruder
                Johan̄es sage wen̄ du es<lb break="yes"/>kan̄st ob eines von
                diesem allem was ich<lb break="yes"/>bisher nidergeschrieben habe nicht wahrheit<lb break="yes"/>ist. Mein Bruder Johan̄es du wirst wissen<lb break="yes"/>das ich mir eine schöne Sum̄e erspart habe<lb break="yes"/>von dem Interesse von meinem Muttergut<lb break="yes"/>das mir, wie den andern
                vom k. Landgericht<lb break="yes"/>ausgemacht wurde, da ich mir aber nach so<lb break="yes"/>langer Krankheit oder vielmehr die Wahrheit<lb break="yes"/>zu
                sagen <del>s</del> nach so langer Mißhandlung die<lb break="yes"/>nur durch <add place="above">grausame</add> verleumdung bezweckt wurde<lb break="yes"/>kon̄te, <hi rendition="#u">den̄ zu Haus nun</hi> da wollte ich mir<lb break="yes"/>von meinem anspartem meine Gesundheit<lb break="yes"/>wieder
                erkaufen da war man schon wieder<lb break="yes"/>da um mir meine nöthige Nahrung zu
                    ent<lb break="no"/>ziehen wo ihr durchaus kein Recht gehabt<lb break="yes"/>hätten, aber was wollte ich machen in der                 
            <pb facs="#image_008"/>
            Welt draus zu sein u. keinen Menschen haben der<lb break="yes"/>sich um eins
                annim̄t, wen̄ ich schon nicht wußte<lb break="yes"/>wo aus u wo an,
                so ist kein Wunder den̄ wen̄<lb break="yes"/>eins der eigene Vater zu
                Haus durch der<lb break="yes"/>Magd die Stiege hinunter bei den Füßen<lb break="yes"/>schleppen ließ u. durch Knecht u. Magd so abscheulich<lb break="yes"/>mißhandeln ließ wo ich blaue mähler Kronen<lb break="no"/>thaler
                    <add place="above">groß</add> genug gehabt habe wo ich hieher kam u,<lb break="yes"/>hier wieder 2 ½ Monate lang an Händ und Füß<lb break="yes"/>angeschnald gleich der größten Verbrecherin<lb break="yes"/>so lange die Welt
                steht hat man noch keines so<lb break="yes"/>scheußlich behandeld wie mich wo ich
                doch nichts<lb break="yes"/>als Gebethet u. gearbeitet habe. Mein Bruder<lb break="yes"/>Johan̄es ich bin noch im̄er in der 3ten Klasse<lb break="yes"/>wo ich deßwegen sehr zu leiden habe man<lb break="yes"/>werde
                glauben ich müßte nicht nur für eine<lb break="yes"/>ganze Verwandschaft, sondern
                für eine ganze<lb break="yes"/>Welt leiden. Ich kan̄ es meinem Vater nicht
                mehr<lb break="yes"/>vergessen den̄ sich selber mit 74 Jahren zu<lb break="yes"/>retten u. seine Tochter dafür zu opfern da<lb break="yes"/>war er
                Gescheid genug. Mein Bruder Johan̄es<lb break="yes"/>ich frage dich blos ob
                du mich bald holen willst<lb break="yes"/>oder nicht ich habe nicht geheurathet u.
                will es<lb break="yes"/>auch nicht aber nach Haus will ich wo ich mit<lb break="yes"/>Recht <add place="above">hin</add> gehöre du wirst wissen das ich
                Euch nie den̄<lb break="yes"/>Auftrag gegeben habe das ihr mich in diese
                Anstalt<lb break="yes"/>kaufen sollt. Ist es nicht grausam das ich schon<lb break="yes"/>so lange so entzetzlich leiden muß unschuldig<lb break="yes"/>wo
                sich nur andere dadurch befördern wollen<lb break="yes"/>u. ich allem aus der Noth
                helfen soll. </p><p>Ich schließe mein Schreiben mit nochmaligem<lb break="yes"/>Auftrag das du mich bin̄en einigen Tagen<lb break="yes"/>abholst was du mir vor Gott und der Welt schuldig<lb break="yes"/>bist verbleibe
                Deine <hi rendition="#r">Schwester<lb break="yes"/><seg ana="#signed">Barbara
                            <surname>W.</surname></seg>.</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>