<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2817e09" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2817</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria <surname>E.</surname></persName>
<date type="sent" notBefore="1897" notAfter="1923">ca. 1897–1923</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">k. A.: k. A.</persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2817e">
<persName>
<forename>Maria</forename>
<surname>E.</surname>
</persName>
<birth when="1848"/>
<death when="1923"/>
<occupation>Zimmermädchen</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.221764 10.1058969</geo>Illertissen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1897" to="1923">1897–1923</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait>
<p>Größen- und Verfolgungsideen, Beeinträchtigungsideen, [Halluzinationen]
                            (1911), halluzinatorische Verrücktheit (1922)</p>
</trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin versucht, einen Lebenslauf zu verfassen. Während sie dabei zu Beginn noch auf tatsächliche Stationen in ihrem Leben Bezug zu nehmen scheint, verliert sie sich
                    daraufhin in ausführlichen Schilderungen über angebliche Verbindungen zu diversen Adelsfamilien, die wahrscheinlich nicht der Realität entsprechen.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2817e09a.jpg" xml:id="image_030"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2817e09b.jpg" xml:id="image_031"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2817e09c.jpg" xml:id="image_032"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2817e09d.jpg" xml:id="image_033"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2817e09e.jpg" xml:id="image_034"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2817e09f.jpg" xml:id="image_035"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2817e09g.jpg" xml:id="image_036"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2817e09h.jpg" xml:id="image_037"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2817e09i.jpg" xml:id="image_038"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2817e09j.jpg" xml:id="image_039"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2817e09k.jpg" xml:id="image_040"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2817e09l.jpg" xml:id="image_041"/>
</facsimile>
<text>
<body><pb facs="#image_030"/><opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener><p><add place="above">fortsetzung volkt</add><lb break="yes"/>Maria <surname>E.</surname> geboren
                in <hi rendition="#i">Illertissen</hi> 1848 den 3 Feb<lb break="yes"/>Die Schule in
                    <hi rendition="#i">Illertissen</hi> besuchte bis 14 Lebenjahr<lb break="yes"/>1862 in Stellung zu verwanten weitläufig<lb break="yes"/>verwandschaft. Kürschner
                Holzwarth Herrn<lb break="yes"/>Holzwarth starb ungefähr ein Jahr in <add place="above">Ulm</add> Alt<lb break="no"/>Ulm im Jahre 1863 u 64. von Ulm fort
                reiste<lb break="yes"/>mit bekanten von Alterstadt. Derer bekante<lb break="yes"/>von Am̄erika kamen nach Elsaß. Märzwiller<lb break="yes"/>zwei Stund von
                Hagenau von ungefähr<lb break="yes"/>Oktober bis Frühjahr in Märzwillen dan̄<lb break="yes"/>zu Frau ihre Eltern nach Alterstadt bei Illertissen<lb break="yes"/>ungefähr 1864 bis 65. von 1865 bis 1866. in<lb break="yes"/><space/> München bei einer Frau von <surname>W.</surname><lb break="yes"/>Theresienstraße wo was ih höre und sheint jeziger<lb break="yes"/>pensionierter Obester Hämer oder Hemer davon<lb break="yes"/>weiß. in selben Haus
                wohnte 1 Stock Graf <surname>R.</surname> Denselben
                Grafen sah ih auh in <hi rendition="#i">Neapel</hi><lb break="yes"/>müßte mih groß däushen wo war Italiener <unclear reason="knick">Gen̄a</unclear><lb break="yes"/><unclear>hashir</unclear> S. M. König Ludwig erste Stelle bei<lb break="yes"/>St.
                Johan̄ser Wirth in der Kreuzstraße<lb break="yes"/>Kindermädche wo ein
                Gendarm in Italien<lb break="yes"/>nih verrathen hat das ih bei dem Wirth war<lb break="yes"/>wo S. M. König Ludwig die vorbreitung<lb break="yes"/>Und
                bewilligung des König Otto geben wolte.<lb break="yes"/>wo S. M. König <hi rendition="#i">Umbert</hi> Seiner Heligkeit Papst<lb break="yes"/>Zeugen ist und
                weiß <del>.</del> von diesen Stadt München<lb break="yes"/>von diesen Stellen haben die Mißgänger die<lb break="yes"/>Leute
                nach Italien gezogen. um alles zu </p><pb facs="#image_031"/><p>hinterau zu nichts machen das ist das abschlagen was<lb break="yes"/>ich aussagte vor der ganze
                Regirung. und auf<lb break="yes"/>Wahrheit ruth. von Jahre 1866. von <hi rendition="#i">München</hi><lb break="yes"/>fort nach Zürsh Schweitz. 2 Jahr bei Famile
                    <surname>E.</surname><lb break="yes"/>Geß Kron̄en her. Neben jung her. Von Zürsh nach<lb break="yes"/>Sau<hi rendition="#i">sama</hi> 1869. Familie <surname>G.</surname> Und<lb break="yes"/>bei Gräfin Konni ger polnische Gräfin zu
                Zeit<lb break="yes"/>eine Rußsische Fürstin auf besuch den Namen<lb break="yes"/>erinnre mich nicht Die Für<hi rendition="#i">sten ge</hi>hörte den<lb break="yes"/>zweiten am Throne Rußland bei Kaiser Alexander<lb break="yes"/><del>von</del> wo
                auch zur Z<hi rendition="#i">e</hi>it. König &amp; Königin Olga<lb break="yes"/>mehrere Rußsische Familien weilte u. Reißten<lb break="yes"/>wo ich erzählte das
                S. <hi rendition="#i">M.</hi> Konig und Königin<lb break="yes"/>im selben Schiff war
                oder gefahren sind mih<lb break="yes"/>sehr in Betrachtung nahmen. zu selben Z<hi rendition="#i">e</hi>it war<lb break="yes"/>nur 1 Schiff am Genfersee. Den
                Winter Durh in<lb break="yes"/>Genf 1869. bis März 1870 <hi rendition="#i">Pension a
                    la <unclear>Batalion</unclear></hi>.<lb break="yes"/>Shadalin wo auch in meinen
                alter <add place="above">war</add> ein Herr <surname>B.</surname> war <hi rendition="#i">Napolitana</hi> was ich hörte zu<lb break="yes"/>Z<hi rendition="#i">ei</hi>t der Aufruh in <hi rendition="#i">Neapel</hi> Betraf das König<lb break="yes"/>Morden S. M. König <hi rendition="#i">Umbert</hi> behielflich war<lb break="yes"/>in Militär Die Leute
                auforderte Die Kugel<lb break="yes"/><w>weg zu thun</w> Da Die Leute wußte das S.
                M.<lb break="yes"/>König und mehere <hi rendition="#i">Trüstlichkeiten</hi> mih
                kän̄ten?<lb break="yes"/>Und ich S. M. König Umbert holt war sowie<lb break="yes"/>auch S. M. König Umbert mir holt war aber durch<lb break="yes"/>Die Störung Betref des König Ludwig von </p><pb facs="#image_032"/><p> von Bayer II auf Preußenseite sowie Östreich mir<lb break="yes"/>aus entzweite einandern
                Freundschaft kön̄ten<lb break="yes"/>ten im Stillen Doch <w>ein ander</w>
                gut wären da S M.<lb break="yes"/>König Ludwig verheirath sein solte mit der<lb break="yes"/>Ostreich Vallerie. <unclear>posolief</unclear> eine Preußen
                Prinzesin<lb break="yes"/>auh niht wegelehnt besonders die <del>ja</del> Jüngste<lb break="yes"/>Tohter von Königin <add place="above">von</add> England die
                Jüngste Schwester<lb break="yes"/>der Kaiserin Wittwe. Das was mih um Geld<lb break="yes"/>brachte unshuldig das war Neid Mißgunz<lb break="yes"/>Dan 1890
                von Genf nach Lion bei einem Grafen<lb break="yes"/>Dort hat mir nicht <hi rendition="#i">gefallen</hi> ging in 6 Wochen fort<lb break="yes"/>nach <hi rendition="#i">Macon</hi> an der Landstraße Lion <hi rendition="#i">Macon<lb break="yes"/>Tiebon</hi> nach <hi rendition="#i">Paris</hi> in <hi rendition="#i">Macon</hi>
<del>glaube</del><add place="above">war</add>
<hi rendition="#i">Hotel<lb break="yes"/>De Europa</hi>-Theilhaber Der Herr ein
                Preuß <add place="above">war</add>auf<lb break="yes"/>einmal kommn mehere
                hochanseliche Leute be<lb break="no"/>shauten mih eine Dame soll und ist Die<lb break="yes"/>Kaiserin gewesen von Frankreich Die Leute<lb break="yes"/>Betrachtet mih Und ich die Leute? = von Dort aus<lb break="yes"/>sah ich Den
                Großfürst <hi rendition="#i">Constantin</hi> der mich fest<lb break="yes"/>betrachtete u ih den Fürsten auh fest betrachete<lb break="yes"/>was ih hörte
                haten Die Fürsten im Sin̄e<lb break="yes"/>gehabt mich von Dort aus shon auf
                die Insel<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Palermo</hi> zu thun den als ih später
                zu den<lb break="yes"/>Fürsten nach <hi rendition="#i">Palermo</hi> kam erzählten
                Sie Das der<lb break="yes"/>Fürst gestorben ist wo auch in <hi rendition="#i">Macon</hi> war sind<lb break="yes"/>Fürsten <hi rendition="#i">St carlo</hi>
                die Prinzeson ist oder war eine<lb break="yes"/>Großartige Rußin Da <hi rendition="#i">Napolieon</hi> Kaiser davon<lb break="yes"/><hi rendition="#r">hörte wolte er</hi></p><pb facs="#image_033"/><p>er mich an Kindesstadt annehmen wollen da die Kaiserin<lb break="yes"/>hörte Das ich nur zweite
                Frau sein solte hat ihr niht paßt<lb break="yes"/>auh erkante ich sogleich Die
                Prinzesinen von Geßen shon<lb break="yes"/>in <hi rendition="#i">Macon</hi> wo
                anging den Namen weiß ih nicht mehr<lb break="yes"/>Ihre <hi rendition="#i">Mama</hi> war eine Baierishe <hi rendition="#i">Prinzesin</hi> Sie<lb break="yes"/>war auh in <hi rendition="#i">Palermo</hi> mit ihrem Man im
                        <w>Fürsten<lb break="yes"/>Zim̄er</w> ich erkan̄te Sie
                sogleich ist auh höchstdieselbe die<lb break="yes"/>in Hamburg von I Höhe Streit
                anfangen wolte guk.<lb break="yes"/>mih nur ansagte Sie Es war auh ihr Man Groß<lb break="no"/>fürst. muß ein von <add place="above">Bruder</add> Alexander II sein
                den Die<lb break="yes"/>alten Füsten sollen nicht viele Kinder haben Großfüst<lb break="yes"/><hi rendition="#i">constantin</hi> ist Sohn von Alexander den II
                hate<lb break="yes"/>die bewilligung Tokament von S. Mama Kaiserin<lb break="yes"/>Heßen Prinzesin alles ging hinter mir ohne meine<lb break="yes"/>bewilligung ganz
                Rußsish höhst derselbe war auh<lb break="yes"/>in Frankfurt. Da ging die Geschichte
                auf Neue<lb break="yes"/>an er soll in der Ehe keine Kinder haben ich solte<lb break="yes"/>das Kind haben Seine Frau wolte es ziehen er<lb break="yes"/>hat
                shon Kinder in zweiter Ehe höhderselbe wolte<lb break="yes"/>noh haben das die
                zweite Frau wo die viele<lb break="yes"/>Kinder hate <w>zurück trete</w> Und wo ich
                das hörte<lb break="yes"/>sagte ih ih habe ledige brauche keine verheirathe<lb break="yes"/>männer der König Otto ist noh ledig gut sein<lb break="yes"/>will
                ih dem Großfüsten er soll nur zum König<lb break="yes"/>Otto gehen damals in <hi rendition="#i">Macon</hi> war er ledig<lb break="yes"/>es war auch S. Mj. der
                letzte verstorbine Kaiser wo<lb break="yes"/>mir die Hand reichte waren ledig noch
                ein Jahr vermählte<lb break="yes"/>er sich mit der Schwester der Kaiserin Wittwe
                Englih<lb break="yes"/>Prinzesin der Prinz von Wälles ist Bruder</p><pb facs="#image_034"/><p> fortsetzung S. M. König Otto. Th und Frau <surname>W.</surname><lb break="yes"/>gingen ein paarmal in Schloß Nymphenburg<lb break="yes"/><del>sah</del> blieben im Garten von da aus bemerkte<lb break="yes"/>shon der Neid
                der andern das gered ging shon<lb break="yes"/>an die Königin Mutter würde shon
                    über<lb break="no"/>redet S. M. K. Otto vormals Prinz kön̄te in<lb break="yes"/>einem Brunen fallen? Konig Otto war dort<lb break="no"/>mals böß
                das der König nur ein altes<lb break="yes"/>Shloß aubauen habe lassen kurz Konig
                Otto<lb break="yes"/>wolte bei mir bleiben in Stadt ih hörte<lb break="yes"/>das
                man <hi rendition="#i">König</hi> Otto ohne sein willen nach<lb break="yes"/>Firstenried that. S M <hi rendition="#i">König</hi> Ludwig be<lb break="no"/>trahete mih dortmal wieder ich sollte zu Haus<lb break="yes"/>bleiben wie ein
                junges Mädhe ist bin<lb break="yes"/>nicht zu Haus geblieben wolte der Hausfrau<lb break="yes"/>niht glauben solte nah Firstenried <add place="above">gehen</add>zu
                    <add place="above">gehen</add> Fuß war<lb break="yes"/>mir der Weg zu weit. Und
                traute den<lb break="yes"/>Mißgönner nicht da ich hörte das Waldung ist<lb break="yes"/>war noch 3 oder 4 Monat bei Gefügelhändler<lb break="yes"/><surname>K.</surname>, Herr <surname>K.</surname> und Kinder mir<lb break="yes"/>gingen in eine Gefügelaustellung an der<lb break="yes"/>Resitenz vorbei sah hinaus auf die Wohnug<lb break="yes"/>des Konigs S.M.K.
                Ludwig stand am Fenster<lb break="yes"/>mit einer <hi rendition="#i">Prinzesien</hi>
                mit einer weiße Blouse<lb break="yes"/>zu Seiner Seite wird warscheinlich die
                Prinzesin<lb break="yes"/>Wällerie gewesen sein von Östreich kurz drauf<lb break="yes"/>−−heißt. Der König ist krank. soll was<lb break="yes"/>paßirt sein? −− ich ging nach Haus nahm Geld<lb break="yes"/>von zu
                Haus mit ging in die Shweitz meine<lb break="yes"/>alte bekante Heimath nach <hi rendition="#i">Lausana</hi> Genf in<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Lausanna</hi> angelangt. Dahte mir das mih von<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Familie <surname>C.</surname></hi> niht gleih sieht richtig.
                Die erste<lb break="yes"/>begegnung war kaiser Wilhelm I ih erkante<lb break="yes"/>Ihn dortmals niht die Preußen hate i<del>n</del>h in<lb break="yes"/>Frankreich
                im̄er im Nacken <del>F</del> Kaiser Friderik<lb break="yes"/><hi rendition="#r">auch</hi></p><pb facs="#image_035"/><p>Derselbe shöner großer starker Herr betrahtete auh ih<lb break="yes"/>Ihn erkante höhstdenselben
                Herr der in <hi rendition="#i">Paris</hi>.<lb break="yes"/>mir begegnete am
                    vorbeigehen sagt shläft<lb break="yes"/>er dem mit Ihnen <foreign xml:lang="frz">es quil dorrton avec vous</foreign><lb break="yes"/>gerade so wie ih in Münhen den Hof Militär<lb break="yes"/>die als
                einmal an dem Straßen standen<lb break="yes"/>gukten wo mir gesagt worden ist das
                diese<lb break="yes"/>sind wo mit dem Prinz Regint einig waren<lb break="yes"/>am
                vorbeigehen sagte Konig sperer der<lb break="yes"/><del>A</del>rme arme Man muß
                eingesperrt sein<lb break="yes"/>Und diese zu Hof wißen niht was Sie thun<lb break="yes"/>müßen in der Resitenz die Gendarm<lb break="yes"/>konten hören
                jetzt kan der Prinz regirt<lb break="yes"/>nobel geben mit dem Konig und dem Otto<lb break="yes"/>seine Sachen mit dem Staatsgeld in fremten<lb break="yes"/>Länder ziehen den Konig Ludwig mih und<lb break="yes"/>den Konig Otto <w>unter drücken</w> da war er<lb break="yes"/>niht nobel
                ein andermal zu Gendarm der<lb break="yes"/>Prinz Regint ist Herr über alle Herren<lb break="yes"/>Da meinte ih der Kaiser von Rußland u<lb break="yes"/>Konig von
                    <hi rendition="#i">Italien</hi> Konig von Würtenberg<lb break="yes"/>Konig K<hi rendition="#i">arl</hi>. x. viele überige Prinzen nikten<lb break="yes"/>sind
                geritten oder gelaufen komen nur sind<lb break="yes"/>mir niht einig Ih wolte eine
                Heirath was richtig<lb break="yes"/>oder nihts aber niht die Leute am Naken wie<lb break="yes"/><w>Franz hösishe</w> Gericht sagte durch
                Shaden wird man<lb break="yes"/>klug dem wo ih nach dem <del>Kris</del> Krieg an 71
                    wieder<lb break="yes"/>nach <hi rendition="#i">Paris</hi> kam ist doch alles
                verhandelt worden<lb break="yes"/>mit dem pa<del>s</del>in̄e Bazine kam ih
                auh in vor<lb break="no"/>shein mit Napolion wo <w>nach her</w> das franzhösische<lb break="yes"/>Volk mir einen Franzhosen <hi rendition="#i">ge</hi>ben wolte<lb break="yes"/>kön̄e mir egal sein welchen <add place="above">es
                    ist</add> deshalb die französishe<lb break="yes"/>Prinzen zur Zeit Konig Ludwig
                auh in Italien<lb break="yes"/>waren u letzere noh in Hamburg v d höhe<lb break="yes"/>Frankfurt a/ M. der Prinz muß shon mit mir </p><pb facs="#image_036"/><p>Reden und ausmachen muß mein Willen einig<lb break="yes"/>sein niht imer auf der Straße und Luft
                herum<lb break="yes"/>zur gleicher Zeit. wo König Ludwig in Italien<lb break="yes"/>war. − war auh S.M. Kaiser von Rußland<lb break="yes"/>Dein II Alexander
                habe <del>h</del> deselben <add place="above">höhst</add> Man viel<lb break="yes"/>bemerkt. in Frankreich Italien Shweitz wie<lb break="yes"/>ih Kaiser Alexander
                III Shreible zuläst in Ulm<lb break="yes"/>am zurük Reißen von Italinen am Bahn<lb break="no"/>hof in Alt Ulm sind die hohen Herren ge<lb break="no"/>standen und
                einer von den Würtenberger<lb break="yes"/>Offizire die den Krieg mitführten ih
                solte posol<unclear>isch</unclear><lb break="yes"/>nach Stugard gehen der höhere Militär<lb break="yes"/>erwiderte
                hinüber in Bayerische Gebieth<lb break="yes"/>wir sind Deush ih erwiderte engegen
                    Bayer<lb break="no"/>ish ist auh Deush steht groß geshrieben ich war<lb break="yes"/>wolte der Heimath der Ruhe zu dan gab<lb break="yes"/>der
                Betrefende von mir mein Reißsak was<lb break="yes"/>ich <add place="above">weiß</add>haten zwei gestritten mit einander da wolte<lb break="yes"/>der
                Kaiser mih selbst.− − Der Kaiserin<lb break="yes"/>Prinzesin Neid
                störten.−− von der Schweitz<lb break="yes"/>Genf aus ging ich nach <hi rendition="#i">Palermo</hi> zu Trösten sind<lb break="yes"/>Prinz <del>St</del>
<hi rendition="#i">Sant Carlo</hi> dort bemerkte ich den<lb break="yes"/>Konig
                Ludwig von Reden Prinz. Amateus<lb break="yes"/>kam auh zur Familie kan sein Shieff
                noh<lb break="yes"/>sehen stehen im meer wo ich später hörte<lb break="yes"/>das
                untergangen ist rothe meer in <hi rendition="#i">Palermo</hi><lb break="yes"/>gefiel mir niht hate Heimweh war mir zu fremd<lb break="yes"/><w>zu dem</w> ih sehr gut hatte, ih solte wieder nach<lb break="yes"/>der
                Schweitz zu stieg in Neapel aus mein<lb break="yes"/>Reisegeld war verloren ich
                hatte Biliet in<lb break="yes"/>Neapel Shreibte ich S. M. Konig <hi rendition="#i">Umbert</hi> höchst der<lb break="yes"/>selbe war dortmals krank ich
                erkan̄te höchst<lb break="yes"/>Deselben von <hi rendition="#i">Macon</hi>
                Frankreich er kam etliche<lb break="yes"/>Wohen nach dem Brief selbst dem hörte ich
                von Konig<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Ludwig von Baiern</hi>
</p><pb facs="#image_037"/><p> Konig Ludwig von Baiern betrachtete mich auf Neue<lb break="yes"/>zu Pferd im <w>Konig
                    Garten</w> da Reiten viele<lb break="yes"/>Fürsten S.M. Konig Umbert und ich
                Redeten so <w>zu san<lb break="no"/>en</w> in die Luft doh was ich hörte konte
                Konigin<lb break="yes"/>Margerit niht hören Eifersucht. T− In selben Tag<lb break="yes"/>wo S.M. Konig Otto dortmals Prinz zu Fuß<lb break="yes"/>bekleidet
                von Offizier an derselben stand<lb break="yes"/>wo erst S.M. Konig Ludwig mir ganz
                fest in<lb break="yes"/>zunikte ja hate ein Bub von 3 Jahr der die<lb break="yes"/>Pferd haute dan kam König Otto wolte mir<lb break="yes"/>die Hand geben ganz
                erstaund überrasht als<lb break="yes"/>ich Konig Otto sah wußte nicht was ich sagen
                soll<lb break="yes"/>der Kl Bub sprang mir fort Rombte am Burnen<lb break="yes"/>das wird mir Konig Otto jetz noh in übel nehmen<lb break="yes"/>gleich Drauf ging
                der Nandal Neid mißgunst<lb break="yes"/>alles zernihete S. heiligkeit der Papst
                ging von<lb break="yes"/>Rom fort. ohne das die Herren im Vadekan<lb break="yes"/>must, kam gefahren von zwei Herren bekleitet<lb break="yes"/>ich glaube von
                    <w>Bisch hof</w> von Neapel war dabei<lb break="yes"/>nikte freundlich mit der
                Tiara Papst Kaape<lb break="yes"/>jezt ging los da waren die Baierishe Prinzen<lb break="yes"/>dortan Strasen und Eke shauten Sie Und jezt<lb break="yes"/>ist
                alles nicht wahr der Prinz. Regint kön̄tmich<lb break="yes"/>niht ich muß
                narish sein da er der Prinz Regint<lb break="yes"/>vermächniß von Königin Mutter
                soll unterschlagen<lb break="yes"/>haben den Konigin Mutter brachte in zu iher<lb break="yes"/>Lebzeiten nach Frankfurt a/ M. an Maria Geburt<lb break="yes"/>shaute die arme Konigin fest von fern auf<lb break="yes"/>mih da war die Hand
                gräfin von Heßen bei<lb break="yes"/>ihr Kaiser Wilhm war auh in Italien in selben<lb break="yes"/>Ritt u Tag Kaiser Wilhem stolzirte überal herum<lb break="yes"/>wie die Italiner sagen häte shon längst mit<lb break="yes"/>dem Konig in Ordung
                machen sollen nach dem Todt<lb break="yes"/>Konig Ludwig war ich in Firstenried ich
                Schreibte es<lb break="yes"/>Der Konigin Mutter wie Sie machte Sie Shickte<lb break="yes"/>in gleich noch nach Fürstenfeld burk.</p><pb facs="#image_038"/><p>Ich stehe jetz noch in <hi rendition="#i">Macon</hi> an 70 vor dem Krig was<lb break="yes"/>ih
                hörte u mir Scheinte haben Die <hi rendition="#i">Fürstlichkeit</hi> shon<lb break="yes"/>gewußt was ih für Kleider getrage habe müßen sich<lb break="yes"/>shon gut erkundigt haben zu selben Zeit kam auh<lb break="yes"/>Königin <hi rendition="#i">Muter</hi> von Baier sitzte an veranda vor<lb break="yes"/>dem
                    <hi rendition="#i">Hotel am Neben</hi>haus sah mih an Und sagte Sie<lb break="yes"/>ist shon eine Prinzesin auch war S.M. der Kaiser<lb break="yes"/>von Östreich dort erstmal trat er mir ganz Nahe<lb break="yes"/>als unbekant
                hätte Ihm dortmal Seine Höflichkeit<lb break="yes"/><w>zurück geben</w> zweitemal
                kam er mit mehere Militär<lb break="yes"/><del>stö</del>zte stoste mit dem
                Trinkglas an mih shnirete<lb break="yes"/>es da ih in Einfache Arbeitkleider war so
                hohe<lb break="yes"/>unbekante Herren. auh war Seiner Mj. in <hi rendition="#i">Neapel</hi><lb break="yes"/>Ihn <hi rendition="#i">Neapel</hi> habe in erkan̄t den die
                Napolitaner<lb break="yes"/>fragten mich was ih mit den Östreicher habe, Die Öst<lb break="no"/>reiher <hi rendition="#i">Lona fuore</hi> sind draußen habe auh
                später<lb break="yes"/>viele Große schöne Militär gesehen einer Trank<lb break="yes"/>auch ein Klas Sirab.Wasser die andere shäbert<lb break="yes"/>die
                Säbel in Bad am meer <hi rendition="#i">Chievitavekiga</hi><lb break="yes"/>sah später noh ein von Diesen das letzemal sah ich<lb break="yes"/>Ihn in Frankfurt a Main im <hi rendition="#i">Palm</hi>garten<lb break="yes"/>ein
                Augenblik nicht erkant hörte das er war<lb break="yes"/>deshalb sagte ich in
                München aus wo S M. Kaiser<lb break="yes"/>Franz Joseph in <hi rendition="#i">München</hi> war vor 5 oder 6. höchsten<lb break="yes"/>7 Wochen in der
                Resitenz kam S M. angefahren<lb break="yes"/><del>war</del>
<del>ich</del> wo ich weg war ein Stük weg als ich äuserte<lb break="yes"/>ob den
                König Mörder schmekt ein Din̄er sagte<lb break="yes"/>es mir das S.M. soeben
                angefahten kam </p><pb facs="#image_039"/><p>Der Din̄er meinte ih solle Warten bis das kleine<lb break="yes"/>Dinn Eßen fertig ist.
                Antwortete stelte mih mit den<lb break="yes"/>Kinder daher bis Sie klalte Füße
                haben S Mj ist<lb break="yes"/>füher selbst gekomen ohne Ahnung ohne das ich auf<lb break="yes"/>Ihn wartete den ich Ahnte nihts gutes da S. Mj.<lb break="yes"/>nur für seine Tohter war Und das gered Östreich<lb break="yes"/>und Preusishs mir
                zum Hals steigte Da nihts<lb break="yes"/>gutes von keiner Seite war heraus sah war
                ih<lb break="yes"/>Bayerisch?− − jetz gehe von <hi rendition="#i">Macon</hi> fort nach<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Paris</hi>. in <hi rendition="#i">Paris</hi> war ich 4 Woche der Krig war<lb break="yes"/>erklärt
                vor Krig erklärung. horte im̄er Reden von<lb break="yes"/>Prinz <hi rendition="#i">Napolion</hi> Kaiser Kaiserin vershidine Militär<lb break="yes"/>fragte mih wo ih her bin ih gab dortmmal an von<lb break="yes"/>der Shweitz. auch
                vor dem Krig muß S. Mj König<lb break="yes"/>Ludwig von Baier in <hi rendition="#i">Paris gevesen</hi> sein<lb break="yes"/>ich sah den shönen Man freundlich mih
                umgesehen<lb break="yes"/>Mäner mit Buget tragen gab all dein Sach<lb break="yes"/>kein gehör wen jemand was will red man mit mir<lb break="yes"/>Dahte ih die
                Familie wo ih war ging während dem Krig<lb break="yes"/>fort waren dem <hi rendition="#i">Napolion</hi> niht gut. brauhte noh 14 Tage<lb break="yes"/>mein
                Geld erwartete ein von meiner Schwester von<lb break="yes"/>der Schweitz das ich
                nicht erhalten habe. Reiste mit alle<lb break="yes"/>ausgewisine heraus am Bahnhof
                in <hi rendition="#i">Paris</hi> mußte<lb break="yes"/>warten der Zug ging später ab
                kam ein großer<lb break="yes"/>starker Herr gukt mih im̄er an. Derselbe
                Herre kam<lb break="yes"/>in den Zug sagte ih soll mit Ihm gehen die Preußen<lb break="yes"/>haben nichts mehr zu Eßen ih meinte ein Bißchen was wird<lb break="yes"/>wohl noh überig bleiben</p><pb facs="#image_040"/><p> Der Zug hielt an dieselbe shöne Frau ist gestanden vort<lb break="yes"/>dem shönen Shloß oder
                    <hi rendition="#i">Hotel</hi> wo ich auch in <hi rendition="#i">Macon</hi> sah<lb break="yes"/>die Kaiserin <hi rendition="#i">Eugina</hi> ih erkante Sie nicht
                derselbe herr<lb break="yes"/>sagte ih solle mit Ihm komen er steige ab mit mir in<lb break="yes"/>dem shönen Haus stampfte mit den Fuß winkte<lb break="yes"/>ihr zu komen. Sie kam aber niht her der Zug ging<lb break="yes"/>ab wen die hohe
                Frau gekomen wäre hätte gesagt<lb break="yes"/>wer Sie wäre würde ih shon mit ihr
                gangen sein<lb break="yes"/>ih habe in der einfalt. auch niht gefragt wer Sie
                    ist.<lb break="yes"/>Den ih hate Angst wolte mit Niemand gehen ohne zu<lb break="yes"/>kön̄en zu wißen wer es ist oder wohin der Zug ab<lb break="yes"/>Durch die Schweitz nah Haus in Zürch nahm ih Geld<lb break="yes"/>von der Case Kase das ih dortmal dort hate<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Illertissen</hi>. von Illertissen München als ih in<lb break="yes"/>Münhen in
                der Frauenkirh war hätte geglaubt.<lb break="yes"/>wäre <hi rendition="#i">Napol</hi>ieon ein Militär sehr aufgerekt.<lb break="yes"/>mih ansah fürhtete
                mich ging fort?− Dan kam ih<lb break="yes"/>zu Frau Baroin von
                    <surname>U.</surname> geborene Baroin<lb break="yes"/><surname>D.</surname> zu selben Zeit hörte von König u Prinz<lb break="yes"/>Otto erkan̄te es aber niht. Doh die Kaiser Tohter jetzige<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Maria</hi>, wo ih in der Resitenz auh sah auf
                    <del>hor</del> vor<lb break="yes"/>kurzen erst redet Sie mit dem Gendarm dan
                kam<lb break="yes"/>der Wagen näher zu uns, mir u den Kinder. ih gab<lb break="yes"/>ihr keine aht niht nähe werth zu Reden als Jung haben<lb break="yes"/>die Prinzesinen mir nihts gön̄en mögen als ihren<lb break="yes"/>Hohmuth auszuüben unter <hi rendition="#i">corodell</hi> stellen als
                alt<lb break="yes"/>will ih keine Kinderfrau bei ihr sein u das </p><pb facs="#image_041"/><p> mag ih auh niht mehr hören. Ih ging durch die Resitenz<lb break="yes"/>um K H. Prinz Regint. zu
                trefen betref zu sprechen Betref<lb break="yes"/><hi rendition="#i">K</hi>önig Otto
                deshalb brumelte ih möhte einmal von dem<lb break="yes"/>König Otto horen
                besprechung mit S.M. haben was S.K.<lb break="yes"/>Hoheit Prinz Regint woll wußte.
                aber der Rache als<lb break="yes"/>mih nur sah einmal fiel S.K.H. Prinz-Regint<lb break="yes"/>zweimal zu Boden, als oder was ih von Leuten<lb break="yes"/>hörte
                als er gefragt würde warum sagte er das<lb break="yes"/>er mih <hi rendition="#i">zu
                    recht</hi> ziehen oder Strafen wolte viel die<lb break="yes"/>Gemeinde auf mih
                    her.<add place="above">viel</add> später in den 70 75 oder 76 Jahren<lb break="yes"/>kam ih von <hi rendition="#i">Paris</hi> u Shweitz zurück. Wohnte in
                der<lb break="yes"/>Marsstraße bei einer Freundin wo ih dem Otto<lb break="yes"/>genau kön̄en lernte ih habe shon füher in Stugart<lb break="yes"/>u fremte
                Länder gehört reht könen lernte ihn in<lb break="yes"/>Münhen wo er shon krank war
                S.M. König Otto kam<lb break="yes"/>her mih hinstehen ansehen ohne zu sprechen als
                einmal<lb break="yes"/>kam er geriten mit freundlihen Sächerl Sachen ein<lb break="no"/>Rede er entgegen Betref der Eifersucht des Konig Ludwig<lb break="yes"/>er soll nur ihn sein Shloß bleiben den Ihre Mj König<unclear reason="knick"/><lb break="yes"/>Mutter erlaubte es Und König Ludwig auh ihre<lb break="yes"/>Mj
                Königin Mutter ging dortmals oft zu Fuß im<lb break="yes"/>Schwarzen Kleid in die
                Resitenz. König Otto kam<lb break="yes"/>geritten Ihm Englihen Garten er hilt sein
                Pferdhe<lb break="yes"/>Nikte freundlich die Kinder sprangen mir fort<lb break="yes"/>Betref des starken Reiten der Offiziren in der<lb break="yes"/>Marsstraße als er das Bugent shiken wolten kam<lb break="yes"/>zufor ein
                Din̄er zu fragen ob ih zu hause bin ih<lb break="yes"/>wohnte dortmal bei
                Frau <surname>W.</surname> König Ludwig<lb break="yes"/>kam zu Fuß am
                Bahnhofe um mih genau zu sehen</p></body>
</text>
</TEI>