<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1809a01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1809</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Konrad <surname>A.</surname></persName>
<date type="sent" when="1885-07-15">15.07.1885</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Doktor: k. A. <surname/></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1809a">
<persName>
<forename>Konrad</forename> <surname>A.</surname>
</persName>
<birth when="1835"/>
<death when="1892"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.4377913 10.0508046</geo>Thalfingen, Neu-Ulm</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Zimmermann</p>
<p>Anstalt: <date from="1885" to="1892">1885–92</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 1, po: 1</p>
</state>
<trait><p>constitutionelle Manie, Tobsucht (1885-1892)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Lebenslauf</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Lebenslauf
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1809a01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1809a01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1809a01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1809a01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren den 15ten Juli 1885</hi></dateline>
<salute/>
</opener>
<p> Ich möchte Ine ein paar zeilein mitheilen<lb break="yes"/>seid in meinen 14. Lebenslauf
                an̄ bis jetzt was<lb break="yes"/>ich seid vülle Jahren ich mich in der Welt
                    mit<lb break="yes"/>dem publükom zu thun gehabt habe seid 30 Jahren<lb break="yes"/>kan̄ man̄ fülles mitmachen müßen di Zeiten und<lb break="yes"/>di Orfeigen kom̄en verschüden in der Welt.<lb break="yes"/>jetzt wüll ich Ine mein ganzen <w>lebens Lauf</w>
                    Schreiben<lb break="yes"/>Das ich, wie man̄ mich von Memingen
                    überschrieben<lb break="yes"/>hat das ist alles nicht wahr oder von Neuulm
                    vom<lb break="yes"/>Landgericht oder der Landrichter der ist durch mich<lb break="yes"/>aus ein ganz brafer Herr aber Schon̄ 3 Mahl<lb break="yes"/>hat er mich gestraft wegen Bettel <del>zape</del> 2 Mahl<lb break="yes"/>woh
                nicht wahr ist einmal wegen einer Jube<lb break="yes"/>45 Tagen woh Der Hauskneht
                mir 3. Mark<lb break="yes"/>Schuldig wahr der waß in Neuulm beim<lb break="yes"/>Wirst. in der Bierbrauerei wo ich zeigen<lb break="yes"/>hätte aber Schon̄
                1876. und dan̄ wegen Bettel<lb break="yes"/>in Pfuhl Antsgerist Neuulm das
                ist Dotal<lb break="yes"/>nicht wahr Ihn Hall bin ich 45 Tagen<lb break="yes"/>wegen einen Man̄tel im Guther Koch in<lb break="yes"/>Ulm beim <del>V</del>
                Strudetwirth 2 Mark ver<lb break="no"/>setzt aber der Gastgeber wahr Schuldig der
                    hat<lb break="yes"/>6 Liter Bier auf den Tüsch gestelt für mich und<lb break="yes"/>noch einen Schneider wo kein Gelt gehabt hat<lb break="yes"/>dan̄ hat er mir den Mantel behalten <pb facs="#image_002"/> in den ich habe
                gesagt ich bezahle auch nichts<lb break="yes"/>wen̄ der Schneider nicht auch
                di helfte bezahen<lb break="yes"/>wüll dan̄ hat der Wirht gesagt ich seie im
                    <unclear>guzeug</unclear><lb break="yes"/>er habe dem Man̄tel
                    <del>im</del> in der Schenke darinne<lb break="yes"/>aber der Polizeidiner hat
                uns den andern Tag<lb break="yes"/>gleich angezeigt auf dem Amtsgericht im Ulm.<lb break="yes"/>Ssonst hätte der Wierht es vermittlen könen<lb break="yes"/><w>aber</w><w>zu</w> päht ich hätte
                nur 42. Tagen bekom̄e<lb break="yes"/>aber ich habe gesagt ich wolle 45
                Tagen das<lb break="yes"/>ich eine Arbeit habe nach Hall dan̄ hat<lb break="yes"/>alles gelacht Der Eißenmeister hat gesagt ich<lb break="yes"/>habe ganz recht in Hall habe ich noh 4 Mont<lb break="yes"/>verdint in 45 Tagen und
                eine Bußfart,<lb break="yes"/>in Laufen wahr ich 5 Mon̄ate wegen<lb break="yes"/>einem Anzug ins Leihaus 10 M. bekon̄en<lb break="yes"/>dan̄ ich noh ein Schneider holen es ver<lb break="no"/>braucht.
                    <del>Di</del> Das vergeigen wahr Schlecht geweßen<lb break="yes"/>das meiste
                hat der Wirth, bekom̄en jawohl<lb break="yes"/>und in Wüblingen bei
                Ulm̄ 45 Tagen<lb break="yes"/>in Hall wegen Schaköt Westen vergauft<lb break="yes"/>weil der Bock Wirht hat mir in Wiblingen<lb break="yes"/>das Geld
                abgepielht gerade auf Pfingsten<lb break="yes"/>dan bin ich <w>durch gegangen</w> so hätte es ein<lb break="yes"/>jeder
                gemaht weil solche Gaßgeber Lumpen sind! <pb facs="#image_003"/> mein Frede wahr es
                Arbeiten und Beten<lb break="yes"/>so lage ich Lebe da kan̄ man̄ mir
                noch vrahen<lb break="yes"/>wen vileicht alles so wehre wie ich das müßen<lb break="yes"/>sie Schon̄ selbst einsehen das ich auch mir nicht<lb break="yes"/>auf das maul Schlagen laße wen̄ ich nicht<lb break="yes"/>es verdint habe ein Man̄ wie ich darf auh<lb break="yes"/>was Reden ich habe
                so lange ich in der<lb break="yes"/>Fremde wahr mit Herrein zu thun gehabt<lb break="yes"/>nicht mit Lumpen jetzt könen sie glauben<lb break="yes"/>Herr
                Togter was Sie wollen in <del>Vstr</del><lb break="yes"/>Vollster ahtung gesagt so
                    einemall<lb break="yes"/>22 Jahren in der Welt herumfahre.<lb break="yes"/>wie
                ich dan̄ kom̄t ein man̄ches im wo<lb break="yes"/>man̄
                nicht brauchen kan̄ <del>d</del> oder zu sagen<lb break="yes"/>nicht
                gefallen läst ich schon da währe mir<lb break="yes"/>meine Naße zu hoch gestanden
                    wie<lb break="yes"/>meinen Vatter der wahr auch wie ich<lb break="yes"/>und
                meine Brüder und Schwestern,<lb break="yes"/>mir sind von Leute herr wo einen<lb break="yes"/>wehrt gehabt haben Herr Togter was<lb break="yes"/>Reden und das
                tun füle ein Wort<lb break="yes"/>und eim Gott das ist die Haubtsache bei<lb break="yes"/>mir oder nichts sagen wo einen Werht<lb break="yes"/>hat einen
                spas kan̄ man̄ machen das <pb facs="#image_004"/> keine Sünde aber mit
                verstand gurz und gut<lb break="yes"/>ich habe Ihne di Wahrheit geschrieben
                    alles<lb break="yes"/>Beichten kan̄ ich spätter wan̄ wan̄
                    noh<lb break="yes"/>lebt den Menschen verbembten das<lb break="yes"/><del>k</del> ist keine gunst das dun blos Schlechte<lb break="yes"/>Leute oder
                solche Menschen di <w>Schaden<lb break="no"/>fro</w> sind aber Ihr Uhrteil kombt
                    spättr<lb break="yes"/>in die anderen Welt aber <del>s</del> dieße glauben<lb break="yes"/>nichts als das 6 [Pfund] Ochsen Fleisch eine<lb break="yes"/>gute
                Sube gibt das ist ein beispiel<lb break="yes"/>Herr Togter ich kön̄te noch
                fülles Schreiben<lb break="yes"/>wen es mir nicht um dem Bleistift wahre<lb break="yes"/>Schade vür in ich brauhe in öfter zum<lb break="yes"/>Zeihnen für
                mih wo mehr werht hat<lb break="yes"/>Ich bin jetzt mit mein <del>L</del>
                    Lebenslauf<lb break="yes"/>zu ende gewoden Herr Togter<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Conrat <surname>A.</surname><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Taliör<lb break="yes"/>Schneidmeist in Tuzach<lb break="yes"/><unclear>bem Sprachn</unclear><lb break="yes"/>1885</hi></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>