<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2686r03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Student Augsburg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2686</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Simon <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent" when="1856-04-06">06.04.1856</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Freund: Johann <surname>F.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2686r">
<persName>
<forename>Simon</forename> <surname>R.</surname></persName>
<birth when="1789"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Schweinehändler, früher Maurer</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1326627 11.6011221</geo>Haidhausen, Au</residence>
<faith>k. A.</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1852-07-07" to="1856-06-23">07.07.1852–23.06.1856</date></p><p>Verpflegungsklasse: k. A.</p>
<p>Brieftypen: pp: 3, ao: 5</p>
</state>
<trait><p>Delirium tremens (1852)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Freund soll zu Vorstand gehen, damit die ihn wieder aus der Anstalt holen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2686r03a.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2686r03b.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2686r03c.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2686r03d.jpg" xml:id="image_011"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_008"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irrsee den 6 April 1856.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Bester Freund Johann <surname>F.</surname>!</hi></salute>
</opener>
<p>
Ich kann's nicht unterlassen Dir zu schreiben, ich hoffe es werden<lb break="yes"/>meine baar Zeilen <add>Dich</add> in bester Gesundheit antreffen; was mich<lb break="yes"/>anbelangt bin ich Gott sey Dank gesund volle zwei Jahre, aber<lb break="yes"/>trauige Täge schlaflose Nächte habe ich genug. Bester Johann;<lb break="yes"/>ich kan̄s Dir nicht schreiben, den Du kannst Dir keine Vorstellung<lb break="yes"/>machen, <seg ana="#inst">wie in einer Irrenanstalt wos so vielerlei Kranke<lb break="yes"/>Menschen giebt, aber für blödsinnige Menschen ist die Anstalt sehr<lb break="yes"/>vortrefflich, aber ein Mann der seinen Vernunft hat, und muß<lb break="yes"/>so lang wie ich unter solchen Menschen sein der braucht viel<lb break="yes"/>Gedult zu haben.</seg> Bester Johann es sind 29 Jahre verfloßen.<lb break="yes"/>Das Du mir mein Anwesen abgekauft hast. Und Du weiß wie<lb break="yes"/>ich mich bewerbet habe um ein größeres Anwesen zu bekom̄en,<lb break="yes"/>und wie ich <add>mich</add> früh und spät bewerbet habe, und allen mein Taglohn<lb break="yes"/>in Samstag auf Nacht meinen Weib auf den Tisch gelegt hingelegt<lb break="yes"/>habe. Und meine Steuer und meine Abgaben gewiß ri<add>c</add>htig bezahlt habe.
				    
<pb facs="#image_009"/>
Dadurch glaube ich daß ich das Recht habe, als wie ein einheimischer<lb break="yes"/>Bürgersmann; aber mein Magistrat das nim̄t die Sach so oberflächlich<lb break="yes"/>wies bei uns in Haidhausen gebräuchlich ist, wo Männer dabei sind die<lb break="yes"/>noch zu unerfahren sind. Weil Sie einen Mann wie mich so lang<lb break="yes"/>hierlassen. Es kom̄t mir vor wenn ich kein Gemeindeglied mehr<lb break="yes"/>währe, aber Gott weis alles, daß über mich viel Unrechtes gesprochen<lb break="yes"/>ist wahr; weil mir der Herr Direktor selbst gesagt hat, daß ich<lb break="yes"/>meine Frau erschießen will, und daß ist eine Lüge, weil ich schon<lb break="yes"/>über 7 Jahre kein Gewehr im Hause habe. Beßter Johann, ich<lb break="yes"/>bitte Dich thue mir die Gefälligkeit und geh Du zu den Herrn Vorstand<lb break="yes"/>sage ich lasse alle Vorständ grüßen, sie haben mich hergethan, so ist<lb break="yes"/>denen Herren ihre Pflicht daß Sie mich wieder abholen lassen, den<lb break="yes"/>ich habe talent wie früher, den daß will ich nicht das mein Sach<lb break="yes"/>zu Grund geht, ich hab es mir hart verdient. Bester Johann, geh<lb break="yes"/>Du zu meinen Weibe, und sage ihr sie darf auf mich nicht Sorge<lb break="yes"/>haben, und rede ihr zu daß Sie nicht so viel Plauderei und bösen<lb break="yes"/>Zungen Gehör gaben soll. Sie ist zu schwach und kann nicht lesen<lb break="yes"/>und glaubt zuviel den Schwätzereien, den es leute die froh sind wenns<lb break="yes"/>Eheleute ineinnan̄ter können und so den Hausfrieden stören.

<pb facs="#image_010"/>
Aber Gott weiss das mir viel Unrecht gschied, lieber beßter Johann,<lb break="yes"/>das tröstet mich das ich gerecht dastehe. Denn mein Name ist auf 20 Stund<lb break="yes"/>in der Umgegend bekan̄t, und in den Ortschaften eingetragen und<lb break="yes"/>in meinen Handel alles richtig bezahlt und das ich als richtiger Man̄<lb break="yes"/>dastehe. Bester Johann, wenn Dir der Vorstand kein Gehör geben<lb break="yes"/>will so gehe zu meinen Meister <surname>D.</surname> er ist ein richter Man̄<lb break="yes"/>und weiß alle meine Verhältniße weil ich bei ihm über 18 Jahre<lb break="yes"/>bei Arbeit gestanden bin als Gesell und Vorarbeiter denn<lb break="yes"/>er ist jetzt selbst Magistrat<add>rath</add> und ich lasse in bitten er möchte<lb break="yes"/>die güte haben und möchte sich für mich verwenden.</p>
<p><seg ana="#salute">Ich schließe hiermit mein Schreiben und grüße Dich und Dein<lb break="yes"/>Weib, sey auch so gut und sage auch meinen Weib ich lasse Sie<lb break="yes"/>recht vielmal grüßen und erwarte mit vieler Sehnsucht<lb break="yes"/>meine baldige Erlösung;</seg> ich hoffe Lieber Johann Du wirst<lb break="yes"/>meine Bitte, indem ich sonst keinen vertrauten Man̄ nicht habe<lb break="yes"/>wo ich mich dran wenden kann efüllen<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#signed">ich bleibe Dein</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r">aufrichtiger Freund<lb break="yes"/>Simon <surname>R</surname>.</hi></hi>
<pb facs="#image_011"/>
<hi rendition="#c">An</hi><lb break="yes"/>Herrn Johann <surname>F.</surname><lb break="yes"/>Zim̄ermann wohnt in obern<lb break="yes"/>Feldstraße H. N. 24 neben<lb break="yes"/>den Holzgarten, abzugeben<lb break="yes"/><hi rendition="#c">in</hi><lb break="yes"/>nächst München. der Vorstadt<lb break="yes"/>Haidhausen.
</p>
</body>
</text>
</TEI>