<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2156l02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2156</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josef <surname>L.</surname></persName>
<date type="sent">12.03.1875</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Mutter: n.a. <surname>L.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2156l">
<persName>
<forename>Josef</forename>
<surname>L.</surname>
</persName>
<birth when="1848"/>
<death when="1886"/>
<occupation>cand. Med. (Medizinstudent nach bestandener ärztlicher Vorprüfung)</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1371079 11.5753822</geo>Engelitz, Lindau; Wohnort: München</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonom</p>
<p from="1875" to="1886">Anstalt: 1875-86</p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Wahnideen, [Suizidalität] (1875)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Wutausbrüche, da unfähig zu studieren, daher in Anstalt, entschuldigt sich für Beschimpfungen, möchte wieder heim statt nach München und dort genesen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2156l02a.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2156l02b.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2156l02c.jpg" xml:id="image_006"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_004"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee den 12. März 1875.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Mutter!</hi></salute>
</opener>
<p>
<space/> Die traurigen Dinge, die durch mich vorgefallen sind, werdet<lb break="yes"/>Ihr wahrscheinlich schon von München aus erfahren haben. Der Gedanke,<lb break="yes"/>daß ich solang auf Universität sei u. daß es mir wider meinen Willen<lb break="yes"/>u. Vorsatz nun unmöglich <add place="above">sei</add> so zu studieren, wie es für das Examen<lb break="yes"/>nöthig war, u. noch mehr der Gedanke, daß ich unfähig sei zu einer<lb break="yes"/>ordentlichen Existenz u. Berufsthätigkeit u. durch meinen Zustand<lb break="yes"/>nur Andren zur Last fallen u. zur Beschämung gereichen kön̄e u.<lb break="yes"/>daß ich früher od. später sicher dem Irrenhaus verfallen müsse, hat<lb break="yes"/>mich im̄er mehr aufgeregt u. zuletzt zu den Wuthausbrüchen<lb break="yes"/>hingerissen, in Folge deren ich hieher gebracht werden mußte.<lb break="yes"/>Ich habe es, weil ich mir nirgends zu helfen wußte u. mich die<lb break="yes"/>Vorwürfe über das, was geschehen war, im̄er mehr in Angst versetz<lb break="no"/>ten, selbst verlangt, ohne daß ich es wünschte, ich sah keinen<lb break="yes"/>Ausweg u. ließ mich eine Zeit lang in meinen Handlungen<lb break="yes"/>vollständig gehen, auch da wo ich nur noch hätte Zwang anthun<lb break="yes"/>kön̄en, aber, sonst war es doch eine krankhafte Aufregung, wobei<lb break="yes"/>mir jede Überlegung u. Selbstbeherrschung in meinen Handlungen<lb break="yes"/>abhanden gekom̄en war; ich habe mich in allen meinen Äußerun<lb break="no"/>gen fortwährend widersprochen u. ich bitte Euch, die Beschimpfungen<lb break="yes"/>die zum Theil auch gegen Euch gerichtet waren, mir nicht als absicht<lb break="no"/>liche u. überlegte anzurechnen. Wen̄ ich, wie Ihr es im̄er gewollt<lb break="yes"/>habt, zu Euch nach Hause gegangen u. dadurch mich den Eindrücken<lb break="yes"/>entzogen hätte, die in München aus dem Bekan̄twerden meiner<lb break="yes"/>frühern Handlungen u. durch den Umgang mit meinen Collegen,

<pb facs="#image_005"/>
denen die früheren Vorgänge bekan̄t waren u. mit denen<lb break="yes"/>ich in Folge daran nicht mehr umzugehen mich getraute, entzogen<lb break="yes"/>hätte, so wäre es wohl nicht soweit gekom̄en.<lb break="yes"/><space/> Seitdem ich hier bin, bin ich zwar ruhiger, nur ist es mir im̄er<lb break="yes"/>sehr schwer, mit Jemanden ruhig u. so, wie ich es denke, zu reden.<lb break="yes"/>Wen̄ ich von hier wieder fortkan̄, würde ich nicht mehr direct nach<lb break="yes"/>München zurückkehren, sondern zu Euch in die Heimat, wo ich<lb break="yes"/>mich, wen̄ ich mich möglichst von den Menschen zurückziehen würde,<lb break="yes"/>doch aufhalten kön̄te.<lb break="yes"/><space/> Bis jetzt würde ich Euch nur bitten, mit der Direction der<lb break="yes"/>Anstalt in Verbindung zu treten, da ich einmal sogar sagen<lb break="yes"/>hörte, daß, vielleicht in unrechter Deutung des Auslösungs<lb break="no"/>vertrages, die Gemeinde für mich zahlen müßte, was jedoch,<lb break="yes"/>wie Ihr am besten wißt, niemals der Fall sein kön̄te. Solang<lb break="yes"/>ich hier sein muß, was dem Gutachten des Herrn Directors <w><add>unter</add><lb break="yes"/>liegt</w> sowie Eurem Willen u. Wunsche, würde ich heimgehen,<lb break="yes"/>weil ich mich dort doch eher erhole als in München, wo die Vorgän<lb break="no"/>ge, die ich veranlaßte, in einem Grade für mich beschämend u.<lb break="yes"/>jedes Ehrgefühl verletzend waren, daß ich lieber, nachdem ich<lb break="yes"/>zurst eine Zeit lang zu Hause gewesen, das Examen in<lb break="yes"/>Würzburg machen würde. Wen̄ Ihr nähere Erkundungen<lb break="yes"/>über meinen Zustand seit einem halben Jahre einholen wollt,<lb break="yes"/>welche einigermassen meine letzten Handlungen als eine<lb break="yes"/>wirkliche Krankheit erklärlich erscheinen lassen, so bitte ich, Euch<lb break="yes"/>an Dr. <surname>L.</surname> <add>Schwanthalerstr 16</add> zu wenden, der es am besten weiß, daß<lb break="yes"/>mein Zustand seit lange eine wirkliche Gemüthskrankheit<lb break="yes"/>war, die mich unter der Einwirkung zahlreicher Umstände, da<lb break="yes"/>ich jede Selbstbeherrschung u. Hoffnung aufgab, zu diesen Ausbrüchen<lb break="yes"/>führte. <seg ana="#salute">Mit vielen Grüßen u. der Hoffnung auf eine baldige

<pb facs="#image_006"/>
wirkliche Genesung verbleibe ich</seg></p>
<p><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Euer</hi></seg></p>
<p><seg ana="#signed"><hi rendition="#r">dankbarer Sohn<lb break="yes"/>Josef <hi rendition="#i"><surname>L.</surname></hi></hi></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>