<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2156l01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2156</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josef <surname>L.</surname></persName>
<date notAfter="1886" notBefore="1875" type="sent">ca. 1875–86</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee"/>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2156l">
<persName>
<forename>Josef</forename> <surname>L.</surname>
</persName>
<birth when="1848"/>
<death when="1886"/>
<occupation>Medizinstudent (cand. Med.)</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1371079 11.5753822</geo>Engelitz, Lindau; Wohnort: München</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonom</p>
<p>Anstalt: <date from="1875" to="1886">1875–86</date></p><p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 2, po: 1</p>
</state>
<trait><p>Wahnideen, [Suizidalität] (1875)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    will wieder studieren, keine therapeutische Hilfe in Kfb, kann sich mündlich vor Arzt nicht ausdrücken, zu scheu
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2156l01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2156l01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2156l01c.jpg" xml:id="image_003"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p>
<space/> Da ich mündlich nie zum Ziele kom̄e, muß ich Ihnen<lb break="yes"/>schriftlich meinen Zustand auseinandersetzen. Ich habe vor 7 Jahren<lb break="yes"/>eine Melancholie u. Manie von einem halben Jahre durchgemacht;<lb break="yes"/>der Gedanke, daß ich irrsinnig sei u. dem Irrenhause verfallen müsse,<lb break="yes"/>hatte mich dazu getrieben, fortwährend standen Schreckensscenen<lb break="yes"/>aus dem Irrenhaus vor meiner Seele, alle Reden u. Handlun<lb break="no"/>gen hatten darauf Bezug, ich kon̄te an nichts Anderes denken.<lb break="yes"/>Als ich wieder soweit genesen war, daß ich weiterstudieren<lb break="yes"/>kon̄te, schwand der Gedanke nicht, daß ich doch noch nicht vollstän<lb break="no"/>dig hergestellt <add>sei</add>, ich glaubte stets direct vor dem Ausbruch<lb break="yes"/>einer geistigen Erkrankung zu stehen u. bin deßhalb nie<lb break="yes"/>zu einer regelmäßigen Arbeit gekom̄en. Dabei <del>hatte</del><lb break="yes"/>meinte ich im̄er, man sehe es mir an, daß ich geisteskrank<lb break="yes"/>sei, man beobachte mich deßhalb u. behandle mich nicht so, wie<lb break="yes"/>man einen geistig Gesunden behandelt. Dieses Gefühl beherrscht<lb break="yes"/>mich überall, wo ich bin, u. ist auch die Veranlassung zu Allem<lb break="yes"/>gewesen, was ich gethan habe; ich habe mich auf jede Weise<lb break="yes"/>selber zu heilen gesucht, u. schließlich, als ich mir nicht mehr<lb break="yes"/>zu helfen wußte, in das Irrenhaus verlangt. Aber da ich<lb break="yes"/>hier bin, weiß ich wirklich eigentlich nicht wozu. Ich fühle im̄er<lb break="yes"/>ein Drücken auf dem Kopf u. oft einzelne Stiche, bin oft in<lb break="yes"/>einer gedrückten u. gereizten Stim̄ung u. kom̄e noch weni<lb break="no"/>ger zu einem definitiven Entschluß als draußen; aber deß<lb break="no"/>wegen kan̄ ich mich doch nicht ins Irrenhaus setzen. Wen̄ ich<lb break="yes"/>ernstlich will, kan̄ ich studieren, so gut als ich übersetzen kan̄.<lb break="yes"/>Der Zustand, wie er vor ein paar Wochen war, u. in dem ich<lb break="yes"/>wirklich zu jeder geistigen Arbeit unfähig war, ist wieder<lb break="yes"/>verschwunden u. ich kan̄ schon wieder nach München zurück u.<lb break="yes"/>studieren; so wie ich jetzt bin, bin ich seit Jahren, u. ich habe<lb break="yes"/>dabei, wen̄ auch unregelmäßig, doch im̄er studiert u. bin

<pb facs="#image_002"/>
in die Kliniken gegangen. aber hier kom̄e ich vollends von<lb break="yes"/>meinem Ziele ab, das doch darin besteht, daß ich Medicin<lb break="yes"/>studiere u. zu meinem Examen kom̄e. Ich bitte also<lb break="yes"/>wen̄ es möglich <add>ist</add>, mich von hier zu entlassen; <del>da ich ja doch</del><lb break="yes"/>der Gedanke, nicht zu wissen, wan̄ ich von hier fortkom̄e,<lb break="yes"/>ist mir unerträglich. Man hat mir unzählige Mal gesagt, es<lb break="yes"/>fehle mir nichts, ich sei ein reiner Hypochonder, ich muß wieder<lb break="yes"/>studieren, u. wen̄ ich es vorläufig nicht mit der Energie<lb break="yes"/>kan̄, wie früher, so muß ich durch Übung wieder lernen,<lb break="yes"/>aber wo soll ich hinkom̄en, wen̄ ich hier bleibe, eine<lb break="yes"/>directe therapeutische Hülfe gibt es hier ja auch nicht. Daß<lb break="yes"/>ich in Folge des Geschehenen hieher gekom̄en bin, kan̄ ich<lb break="yes"/>nicht <add>ändern</add>, aber hier kom̄e ich bei dem Mangel einer ernsten<lb break="yes"/>Beschäftigung nur noch weiter, ich hätte den aufrichtigen<lb break="yes"/>Wunsch nach Entlassung u. die Schritte, die ich zum Hierbleiben<lb break="yes"/>gethan, sind nur meiner Unentschlossenheit entsprungen.<lb break="yes"/>Wen̄ Sie mir aber den Austritt verweigern od. direct rathen<lb break="yes"/><add>noch</add> hier zu bleiben, dan̄ ersuche ich, wen̄ es von Hause gestattet<lb break="yes"/>wird, unter Tags zeitweise auf einem Zim̄er sein u. etwas<lb break="yes"/>studieren zu dürfen, das einen directen Werth für das<lb break="yes"/>Examen hat; wen̄ ich ernstlich will, kan̄ ich schon <del>zu</del> studie<lb break="no"/>ren, ich habe es vor 14 Tagen auch noch gekon̄t, u. wen̄ ich<lb break="yes"/>im̄er dazu gebracht habe auf einige Tage, dan̄ war <add>mir</add> jedesmal<lb break="yes"/>wieder besser. Aber wen̄ ich den ganzen Tag nur in diesem<lb break="yes"/>Saal bin, bin ich jeden Augenblick in Gefahr, mit einem<lb break="yes"/>Kranken od. einem Wärter in Konflickt zu kom̄en; eine<lb break="yes"/>ruhige Antwort bringe ich nicht zu Stande, u. da ich nicht<lb break="yes"/>streiten <del>will</del> od. durch Erzählen von meinem Zustand mich<lb break="yes"/>lächerlich machen will, muß ich schweigen.<lb break="yes"/>Ich habe rückhaltlos niedergeschrieben, wie ich denke u. was<lb break="yes"/>ich wünsche; mündlich bringe ich nichts zusam̄en, wen̄ ich einem<lb break="yes"/>Arzt gegenüberstehe, wei ich nie, was ich sagen u. wie ich

<pb facs="#image_003"/>
mich benehmen soll u. stelle mich in der Befangenheit scheu,<lb break="yes"/>wie ich <add>es</add> einmal bin, irgendwo hin u. wen̄ ich mir zuvor auch<lb break="yes"/>Manches vorgenom̄en habe, zu sagen od. zu fragen, so bringe<lb break="yes"/>ich doch nicht mehr zusam̄en als daß es mir gut geht.
</p>
</body>
</text>
</TEI>