<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb529h34" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>529</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Gustav <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent">ca1851-61</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Freund: Eduard <surname><!--Nachname--></surname></persName>
<settlement type="sent">Egg</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb529h">
<persName>
<forename>Gustav</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1809"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Kaufmann</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.550753 9.6926624</geo>Lindau</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: verheiratet</p>
<p from="1851" to="1861">Anstalt: 1851-61</p>
<p from="1851" to="1861">Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Fixe Ideen (1851)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    beschreibt eine Nacht des Schlafwandelns
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h34a.jpg" xml:id="image_116"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h34b.jpg" xml:id="image_117"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h34c.jpg" xml:id="image_118"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_116"/>
<opener>
<dateline><add>am 2. Tag d. Reise</add> <hi rendition="#r">Egg d Donnerstag 1½ Uhr Mittag </hi></dateline>
<salute>Vielleicht mit leidender <hi rendition="#i">Eduard</hi>!</salute>
</opener>
<p><add place="top">Nr. 6</add> </p>
<p>Welch fürchterliche Nacht war die verflossene! nie hätte ich geglaubt daß<lb break="yes"/>ich solche Schmerzen, Leiden &amp; Gefähren werde überwinden
                können. Erzählen<lb break="yes"/>kann ich es nicht, auch nicht mit
                Bestim̄theit sagen wie oft ich in Lebensgefahr<lb break="yes"/>gewesen. Ich
                glaube von 9 Uhr an begann ich durch Sumpf &amp; <del>Mohr</del> Moor,<lb break="yes"/>durch Bach &amp; Strohm, Schluchten auf Schluchten ab, zu
                durchwandern. der <unclear>sichtek</unclear><lb break="yes"/>Geist der mich beherrscht, trieb mich immer fort &amp; fort einem
                unbekannten Ziele<lb break="yes"/>zu. Welche Wuth mich trieb kann ich nicht
                beschreiben! er der Todt ist <w>tausend mal</w><lb break="yes"/>besser als so ein Leben! nie werden die welche den <hi rendition="#i">Somnambulig</hi> ken̄st in mir er<lb break="no"/>zeugt,
                solche Leiden verantworten können. Ich hoffe solch eine Nacht kommt nicht<lb break="yes"/>mehr, ich stehe sie nicht mehr aus. Entweder unterliege ich aus
                mangel an Kraft<lb break="yes"/>im Waßer, od. stürze einen Abhag hinab! Ich bat
                Gott mich von diesem Leiden<lb break="yes"/>zu erlösen, möge er mein Gebet erhören!
                Mitternacht glaube ich, kam ich an meine<lb break="yes"/>Somerhütte, wo mir nicht
                geöffnet wurde, sondern man mir andeutete, in den Stall<lb break="yes"/>zu gehen,
                &amp; mir dort einen Platz zu suchen. Ich fand keine
                    <unclear>Stan̄e</unclear>, als einen<lb break="yes"/>Wisch um den Kopf
                auf ihn zu legen. Aber anstatt Schlaf zu finden, fingen<lb break="yes"/>die Peinige
                wieder an, &amp; das dauerte die ganze Nacht, nach dem ich an alle die<lb break="yes"/>gedacht welche mir im Leben schon Übles gethan, &amp; über jeden
                ausgespuckt hatte graute<lb break="yes"/>der Morgen, stund ich auf, aber eine
                Mattigkeit hatte mich befallen &amp; Schmerzen<lb break="yes"/>bey weitem größer
                als verflossenen Sonnabend. − Von ½ 9-10 habe <add place="above">heute früh
                    habe</add> ich bey einem<lb break="yes"/>Schuhmacher geschlafen, der mir meine
                zerissenen Stiefel wieder mit neuen Sohlen versah. −<lb break="yes"/>Ich habe
                vor mich auf den Weg nach <unclear>Schraken</unclear> zu machen, komme ich von da
                glücklich<lb break="yes"/>nach Egg zurück, so komme vielleicht wieder zurück. Ich
                lebe jetzt nur von Milch, Wasser<lb break="yes"/>Sieg &amp; Butter was ich in jeder
                Sommerhütte erhielte, Brod habe ich gehen lassen, heute früh<lb break="yes"/>aß ich
                ein Stückchen Kanne 4 Finger groß. − Wie ich auf den gedanken gekommen, statt
                zu<lb break="yes"/>Emil ins Osterr zu gehen, weiß ich selbst nich ganz recht.
                − Da du aber zum Theil Mit<lb break="yes"/>ursache ms Leiden bist, so will ich
                dir eine Version <w>erz ihlen</w>, welche ich schon vor
                einigen<lb break="yes"/>Wochen hatte. Ich hatte mich nämlich, wie ich damals,
                im̄er <del>mich</del> mit dem Gedanken des<lb break="yes"/>Ersschiessens
                schwanger <del>ging</del> ging, wirklich entleibt. Nun stellten sich mir folgende
                    <pb facs="#image_117"/>
<hi rendition="#i">Scene</hi> vor Augen. Du lagst Sich neben dem <hi rendition="#i">Comptra</hi>, ich stund somit zerschellenden<lb break="yes"/>Kopfe neben dem
                Bette, &amp; <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">r</hi>. Kinkele</hi> stand
                neben mir &amp; sagte, uns machst du<lb break="yes"/>die mehr so flause wegen
                Gustav, durch deine Beyhilfe, hat sich die Organikunde<lb break="yes"/>bedeutender
                Lichternschaft, &amp; die die Nachwelt wird dir für deine Aufopferung viel<lb break="yes"/>Dank erweissen. In ihrem Schlafzimmer lag Auguste in den Armen
                eines abscheulich<lb break="yes"/>Wüstlings, sie stieß ihn von sich hatte aber
                nicht Kraft genug dazu, und wendete<lb break="yes"/>die Hand gegen mich da ich nie
                oben bey dir an Ihrem Bette stund! Andre<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Version</hi>; du liegst in einem ärmlichen Kämmerchen in einem noch ärmlicheren
                Bette,<lb break="yes"/><hi rendition="#i">D</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">r</hi></hi><hi rendition="#i">. K.</hi> geht gerade gering
                schützend zu Thür hinaus, ich stehe einmal am Fusse<lb break="yes"/>des Bettes.
                − Elegantes Zimmer, Auguste schwarz gekleidet, abgezehrt aussehen,<lb break="yes"/><hi rendition="#i">August</hi> &amp; <hi rendition="#i">Anna</hi>
                stürmen herein, Mit dem Rufe, indem sich Gra<del>n</del><add place="above">m</add>
                auf ihrem<lb break="yes"/>Gesichte malte, gieb uns den gemordeten Vater wieder. Ich
                stund wie oben<lb break="yes"/>im Hintergrunde &amp; <hi rendition="#i">August</hi>
                heftete Erbarmen flehende Augen auf mich. − 3<hi rendition="#sup">te</hi><lb break="yes"/>Version: du in einem noch erbärmlicheren Käm̄erchen wie
                eben, übrige Heim wie<lb break="yes"/>oben. − <hi rendition="#i">August</hi>
                steht auf ms. Grabe, eine Pistole am Kopf, <hi rendition="#i">Auguste</hi> stürzt<lb break="yes"/>her, es fällt ein Schuß &amp; <hi rendition="#i">August</hi> liegt
                entseelt auf ms. Grabe. 4<hi rendition="#sup">te</hi>
<hi rendition="#i">Version</hi>.<lb break="yes"/>Du erscheinst nicht. Anna sind die
                Kinder, die sie so innig liebt, wie mir geraubt<lb break="yes"/>vor ihrem Mann, wie
                mir von ms. Frau! Sie wird verfolgt wie ich jetzt, ihr Mann<lb break="yes"/>hatte
                die Hand dazu gebothen! Sie will zu ihrer Mutter fliehen um Trost in ihren<lb break="yes"/>Leiden zu finden, wird von ihr aber abgeweisen, indem diese ihren
                Blicke auf meine<lb break="yes"/>Seite des Zimmers wendet. Wo August &amp; ich mit
                zerschmetterten Köpfen stehen. Ein<lb break="yes"/>fürchterlicher Anblick, &amp;
                aus welchem Grunde, aus Eitelkeit &amp; kleinlicher Rache. Du kannst<lb break="yes"/>diese Zeilen jedem der nämlichen Mitglieder us: Familie lesen lassen, besonders hr<lb break="yes"/><surname>G.</surname> damit er sehe welches Unheil er
                dadurch angerichtet, statt dessen, meiner Frau<lb break="yes"/>s. Z. zugesprochen,
                als ms. Weib in der Mühle mich zu unterstütze &amp; die Geschäfte zu er<lb break="no"/>leichten, aus Affenliebe ihr in Allem nachgab &amp; sie noch
                bestärkt! Das hat uns so weit<lb break="yes"/>gebracht als wie jetzt alle sind! Sie
                kam von mir weg ehe daß man sie gerade<lb break="yes"/>viel fragte, aber froh war
                ich als sie ging, denn durch ihr <del>we</del> weniges gefühl hatte sie<lb break="yes"/>mich schon so weit gebracht, daß ich mich urmässig dem Trung ergab.
                Hätte sie mich als wir<lb break="yes"/>in die Mühle gezogen, gehörig unterstützt,
                wären sie bey der Aufsicht der Kirche, &amp; wie sie<lb break="yes"/>es gelernt
                hatte der Staller geblieben, so wären wir jetzt vermögende Leute, statt daß wir <pb facs="#image_118"/>nun nicht viel mehr als Bettler sind. Hätte sie wie ich
                im̄er wollte ein Kindermädchen hergethan, statt<lb break="yes"/>mit
                denselben in allen Nachbarhausern herumzuziehen, &amp; dort ms. Schade zu predigen!
                Doch es<lb break="yes"/>ist vorüber &amp; verziehen, Gott vergebe ihr auch!
                <space/> Auf ms. Spaziergang von <unclear>Seimerberg</unclear>
<add place="above">an die Ostern <unclear>Gränze</unclear></add><lb break="yes"/>wo ich keineswegs der Straße nach, sondern über Stock &amp; Stein
                durch Feld &amp; Wald dahin<lb break="yes"/>ging sah ich ein schönes <hi rendition="#i">Politisches</hi> Traumbild! ich kann es nicht so geben, wie ich es
                sah!<lb break="yes"/>Es schien mir als hätte <hi rendition="#i">Baiern</hi> Fürsten
                die Kirche verläugnet &amp; sich zum <hi rendition="#i">Christentum</hi><lb break="yes"/>Religion <add place="above">zu</add> gewendet, sie hatte sich ganz
                dem Volke angeschlossen, die Schranke zwischen<lb break="yes"/>beyden waren
                gefallen. Sie haaten dem Volke seine Naturrechte wieder zurückgegeben, &amp;<lb break="yes"/>in Folge dessen umgab die Blau &amp; weiße Farben, gelb, roth &amp;
                schwarz. Zwey Weiber<lb break="yes"/>verfolgten mich auf ms. Wege &amp; ich ließ
                ihnen überall die Thüre öffen, <unclear><hi rendition="#i">Mutter Eous</hi></unclear><lb break="yes"/>&amp; <hi rendition="#i">Minerva</hi>! warum sollte ich Ihnen nicht
                die Thüre überall öffnen, Überfluß an<lb break="yes"/>Nahrung &amp; Gewerbe &amp;
                Weisheit mit Tapferkeit, <unclear reason="damage"/>
<unclear>Uhn</unclear> Tapferkeit gepaart. Zufälliger<lb break="yes"/>weise trat
                ich bey <unclear><del>letzten</del></unclear><add place="above">ersten</add> wie um
                mich streifen zu <unclear reason="damage"/> Milch &amp; Brod! Sie hielt ms.<lb break="yes"/>Eintritt für eine grosse Ehre! Der <hi rendition="#i">Bair</hi>
                Stam̄ schien lange an der Spitze Deutschlands<lb break="yes"/>gestanden zu
                haben; endlich verlohr er sich und österreich trat an seine <del>Sp</del> Stelle, ob<lb break="yes"/>dauernd od. nicht weiß ich nicht zu sagen, nach mehreren
                Stunden, blickte ich die Staier<lb break="yes"/>Blume wieder freundlich an Eine
                einzige feuerrothe Blume blickte mich <unclear>geste</unclear> an, die<lb break="yes"/>mich zwang sie aufzunehmen, obgleich mich beynahe fortwährend
                Kriegsgesänge mir zu<lb break="yes"/>denke! − Besonderer Fall ist mir noch
                begegnet, daß mir eine wunderschöne Thyrolerin;<lb break="yes"/><unclear>angenommenen Brief</unclear> in die Augen gesehen, von da ich mich
                aber durch schleunige Flucht rettete,<lb break="yes"/>kurze Zeit darauf brach ein
                Theil eine Brücke mit mir eine &amp; ich fiel ins Wasser, so<lb break="yes"/>dß die
                Kleider ganz naß wurden, sie trocknete am Leibe. Das war der Anfang zu<add place="below">r</add> nächtliche<lb break="yes"/>grauenfolle Fahrt. Wo ich
                eintrete bin ich angesehn wie wenn ich Segen brächte, wo ich durch<lb break="yes"/>ein Feld gehe od. Blumen breche, sehen es die Leute gern. Aber übernacht scheint
                mich niemand<lb break="yes"/>gerne zu haben. Sparsam bin ich mit dem Gelde nicht.
                − <hi rendition="#i">Auguste</hi> soll wenn thunlich mit<lb break="yes"/>den
                Kindern nach <unclear>Renti</unclear> ziehen, um das Geschäfte selbst zu übernehmen.
                Ich küsse Sie<lb break="yes"/>&amp; die Kinder tausendmal! Hoffen wir zu Gott, daß
                wir bald von us. Leiden erlöst werden.<lb break="yes"/>Ich bin fürchterlich müde
                &amp; würde eine Fahrt, wie die der verflossenen Nacht nicht mehr ertragen<lb break="yes"/>können. − Sie soll sich in Acht nehmen, daß sie nicht zu sehr
                    <add place="above">schwächend</add> angegriffen werde. Willst<lb break="yes"/>du so zeige diese Zeilen dhr <hi rendition="#i">D</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">r</hi></hi><hi rendition="#i">.</hi>
<unclear>Humpel</unclear>. <seg ana="#salute">Lebewohl grüsse an Alle,</seg> wer
                weiß ob<lb break="yes"/>nicht die Letzte <seg ana="#signed">von Eurem Gustav</seg>.
                Betet für mich wie ihr es stets für Euch thut. </p>
</body>
</text>
</TEI>