<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb529h35" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>529</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Gustav <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1851-08-20">20.–21.08.1851</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Ehefrau: Auguste <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent"><!--Schreibort--></settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb529h">
<persName>
<forename>Gustav</forename> <surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1809"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Kaufmann</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.550753 9.6926624</geo>Lindau</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p> <p>Eltern: k. A.</p> <p>Anstalt: <date from="1851" to="1861">1851–61</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 26, po: 12</p></state>
<trait><p>Fixe Ideen (1851)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    ermahnt seine Frau, weiterhin gottesfürchtig zu sein und regelmäßig zu beten;
                    bittet um französische Grammatik, Mathematikbücher etc., um Abwechslung in seiner Beschäftigung zu erhalten
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb529h35a.jpg" xml:id="image_119"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb529h35b.jpg" xml:id="image_120"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb529h35c.jpg" xml:id="image_121"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb529h35d.jpg" xml:id="image_122"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_119"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">d 20/8/51.</hi></dateline>
<salute/>
</opener>
<p>Wenn der Herr lieb hat den züchtigeter, so fange ich heute meinen Brief an, meine<lb break="yes"/>liebe <hi rendition="#i">Auguste</hi>! dein soeben gehen dhr <hi rendition="#i">Director</hi> von mir, indem sie mir sagten,<lb break="yes"/>daß
                sie nicht in einigen Wochen in Fall kommen dürften, mir mit einiger Bestimmtheit zu<lb break="yes"/>sagen, in wie viel Zeit ich wieder hergestellt werden könne.
                Dieses zu deiner und unsrer<lb break="yes"/>Lieben Richtschnur! Der Trost ist
                klein, aber Gott der mir bis heute geholfen, und ms.<lb break="yes"/>Schritte
                gnädig geleitet, wird mich noch ferner in seine Obhut nehmen! So schmerzlich mich<lb break="yes"/>diese traurige Nachricht auch berürte, so ersuchte ich doch den
                Eindruck zu überwinden,<lb break="yes"/>und ein Blick zum Himmel, gab mir die
                Stärke und den Muth auch dieses Unabwentliche<lb break="yes"/>zu ertragen! Ich weiß
                nicht was ich dieses mein Leiden zuzuschreiben habe, kann auch<lb break="yes"/>in
                meinem verfloßenen Leben keinen Anhalt für sie finden, aber Gott hat sie über mich<lb break="yes"/>verhängt und ich werde sie, ihr für seine gütige Strafe dankbar
                erkennend, mit gedultiger<lb break="yes"/>Ergebung tragen! Ob du meine Liebe schon
                früher geandet daß sich mein Befinden<lb break="yes"/>der Art gestallten werde,
                glaub ich kaum, und ich kann daher nichts thun, als dich bitten,<lb break="yes"/>dich in das Unvermeindliche zu fügen. Gott gebe daß du diese Prüfung gedultig<lb break="yes"/>und ohne Murren gegen Gott ertragen mögest! schenke dein
                Hauptaugenmerk unsern<lb break="yes"/>lieben Kindern, und da ich nun leider in der
                Ferne weilen muß, so wende ihnen deine<lb break="yes"/>ganze Liebe und
                Aufmerksamkeit zu. Erziehe sie zu guten <hi rendition="#i">Christen</hi>! unterlasse
                nie<lb break="yes"/>ihnen beym Erwachen und Einschlafen die Lehre der Liebe gegen
                Gott und den Nächsten<lb break="yes"/>tief ins Herz zu legen, sie ist mein Trost
                und war es bisher in Allen meinen Leiden!<lb break="yes"/>Vergiß auch du nicht
                täglich ja stündlich Gott und unsern Heiland zu bitten "Vergieb<lb break="yes"/>"mir meine Schulden, wie ich vergebe meinen Schuldigern &amp; <hi rendition="#u">führe</hi> mich nicht in Ver<hi rendition="#u">suchung</hi>!"<lb break="yes"/>Wir sind alle Sünder und bedürfen dieser stehten Ermanungen um auf dem rechten
                Wege<lb break="yes"/>zu bleiben. Ein Hauptgrundpfeiler um uns vor Abwegen zu
                beschützen, ist die Achtung vor<lb break="yes"/>uns selbst, wer sich selbst achtet,
                wer seine eigene Würde kennt, wird nie auf Abwege gerathen.<pb facs="#image_120"/><hi rendition="#r">d 21/8/51.</hi><lb break="yes"/>ohne sich, wenn er seine Vergehen aufrichtig bereut, und Gottes
                Hilfe, bald wieder<lb break="yes"/>zu rechte zu finden! O ich empfinde es an mir!
                Ich bin oft gefallen, aber mit seiner<lb break="yes"/>Hilfe suchte ich mich wieder
                aufzurichten und die Prüfungen welche mich in diesem Leben<lb break="yes"/>noch
                treffen werden, sind nur gütige Strafen des Himmels, um mich auf den rechten<lb break="yes"/>Weg und zwar standhaft der Beßerung zu bringen! Wenn ich die
                letzten Monde<lb break="yes"/>meines Lebens überdenke, welche Vergehungen habe ich
                ich mich alles zu schulden kom̄en<lb break="yes"/>lassen! Du kenst den
                Morgen in <unclear><hi rendition="#i">Reute</hi></unclear>, du weißt den Morgen in
                    <hi rendition="#i">Lindau</hi>, wo<lb break="yes"/>Ihr du &amp; Eduard
                dazwischen trattet! und diesen Sommer haben sich seitdem, besonders<lb break="yes"/>im Anfange meines Hierseys wiederholt! und dieser soll keine Strafe des Himmels<lb break="yes"/>nach sich ziehen?! In letzter Zeit hat sich zwar öfter ein
                gleiches Gefühl in mir<lb break="yes"/>geregt, ich habe es aber durch mein Gebet zu
                Gott unterdrückt! möge mich der him̄lische<lb break="yes"/>Vater, in keine
                solche Versuchungen noch in Andere mehr führen, das ist meine Bitte<lb break="yes"/>dich ich stets inbrünstig zum Himmel schicke! Ich warte von ihm in Allem meinen<lb break="yes"/>Leiden, Trost und Hülfe! Doch genug hievon! Mögest du das
                Ungemacht mit der<lb break="yes"/>Ergebung in den Willen Gottes, mit Demuth und
                Ergebung tragen "Sein Wille geschehe."<lb break="yes"/>Vom Herrn <hi rendition="#i">Director</hi> hätte ich einerseits noch Schmerz erwartet, als er gestern Abend<lb break="yes"/>gegen mich übte! gleichzeitig wie er mir obige gewiß wenig
                erfreuliche Nachricht gab, indem<lb break="yes"/>er wohl wußte, daß ich täglich
                hoffte, durch seine Kenntniße von meinem Übel<lb break="yes"/>befreyt zu werden,
                selbst er mir den Antrag mit <hi rendition="#u">Theater</hi> zu <hi rendition="#u">spielen</hi>! Denke dir diese<lb break="yes"/>Zumuthung in
                meiner Lage! Er wußte welcher Drang mich nach Hause zog, und konnte mir<lb break="yes"/>einen solchen Antrag stellen! ich verschlang auch diese
                    <unclear>Bilbe</unclear>, so viel Überredung sie<lb break="yes"/>mich auch
                kostete, &amp; schrieb diese, ich weiß nicht soll ich sagen Kälte, od. nicht
                gehörige<lb break="yes"/>Erwägung meines Irren Zustandes, seinen guten Willen zu,
                mich zu zerstreuen. Ich gab<lb break="yes"/>dh <hi rendition="#i">Director</hi> eine
                abschlägige Antwort, denn wie du weißt war ich in gesundem, fröhlichen Tagen<lb break="yes"/>nie geeignet auf den Brettern zu erscheinen, noch viel weniger
                jetzt, wo ms. In̄eres so leidend, <pb facs="#image_121"/>und ich mir alle
                Gewalt anthue muß mein Seelenschmerz zu unterdrücken. Es war wie mir<lb break="yes"/>es scheint eine Hauptrolle zu gedacht, ich habe aber genug in ms. Leben ders zu
                kämpfen, als<lb break="yes"/>daß ich befähiget wäre, noch auf den Brettern zu
                Erscheinen. überhaupt bin ich dazu zu steif<lb break="yes"/>müst sagen <hi rendition="#u">lieggisch</hi>; da könntest du dich verlustieren, wirst aber
                jetzt so wenig Lust<lb break="yes"/>dazu haben, als irgend ein anderer Vergnügen.
                Ich habe den Muth noch keineswegs ganz<lb break="yes"/>sinken lassen, sondern hoffe
                noch fortwährend zu Gott, daß er Alles noch ehe mir es vermuthe<lb break="yes"/>befinden werde, als ich es mir jetzt nur träumen liesse! Mein Vertrauen ist Alles
                auf<lb break="yes"/>Gott gerichtet, und ich bin überzeugt dß er in Bälde Alles, ja
                Alles! zu unserm Besten lenken wird!<lb break="yes"/>da mir hiesiger Aufenthalt nun
                auf so unbestimmte Zeit hinaus geschoben ist, wirdst du wohl thun<lb break="yes"/>wie dir sicher bey meiner Ankunft allhier verlangte. Bibel nebst franz Gramaire zu
                schicken.<lb break="yes"/>Ich gebe mich jetzt meistens mit franz. Studien ab, auch
                erhielt ich gerne meine Hefte meiner<lb break="yes"/><hi rendition="#i">geometrischen</hi> Zeichnungen, matrimat Berechnungen &amp; <w><hi rendition="#i">Algebra</hi> Buch</w>. Ich habe es zwar hierin um<lb break="yes"/>bis zum Auszug der II. Wurzel gebracht &amp; würde gerne einen
                Aufsatz über die Kubikwurzel<lb break="yes"/>erhalten, um auch diese zu lernen!
                Lege Alles den Brinen bey die ich dir bestellte. Es<lb break="yes"/>ist gerade
                nicht mein Glaube daß ich alle diese Briefe gebrauchen werde, sondern daß ich zu<lb break="yes"/>Euch und ms. Geschäfte wieder kommen werde, ehe ich rechte Einsicht
                von ihnen genommen, aber<lb break="yes"/>ich will Auswahl in meinen Beschäftigungen
                haben &amp; besonders Zerstreuung &amp; nur durch Abwechse<lb break="no"/>lung kann
                diese erziehlt werden! Du weißt schon wie ich bin ich bin nie ruhig, ich muß immer<lb break="yes"/>Beschäftigung haben, und um mit Freuden zu Arbeiten, mögt es in
                Gegenständen geschehen, von<lb break="yes"/>welchen sich vielleicht noch Nutzen
                ziehen läßt, und eine mein auch nun oberflächliche Repetition<lb break="yes"/>in
                obigen Gegenständen kann nicht schaden, sie sind meinem Gedächtnisse so ziemlich
                    entrückt!<unclear> </unclear><lb break="yes"/>Sprich mit deinem Vater darüber ob es nicht zweckmäßig wäre, dem l.
                August jetzt schon<lb break="yes"/>die Anfangs Gründe der <hi rendition="#i">Geometrie</hi> beyzubringen das Zeichnen der Striche, Zirkel, Dreyecke &amp;<lb break="yes"/>bringe ihm sowohl die Neigung zu etwas
                    <unclear>Position</unclear> bey; als auch Leben zur Reinlichkeit,<lb break="yes"/>in seinem Schreibhefte, was ihm sehr noththut, und schaden kann es
                ihr nicht. <pb facs="#image_122"/>Nun mache da wie du willst, thue mit dem Vater wo
                du willst &amp; der l. Vater es für das<lb break="yes"/>Beste erachtet. Es scheint
                du hast gar keine Lust mich mit einem Besuche zu erfreuen!<lb break="yes"/>Was dich
                davon abhält od: die Gründe welche dich davon abhalten sind in ms. Augen<lb break="yes"/>nicht so triftig als daß ich sie billigen &amp; ihnen
                beystim̄en könnte. Wegen den paar Tage<lb break="yes"/>Ist Moritz noch nicht
                angekommen! er bleibt länger aus als wir erwarteten. Ich glaubte<lb break="yes"/>ihn zuverlässig bis Mitte dir Lindau angelangt, und hoffe ihn nach ein paar Wochen<lb break="yes"/>ins Baad Herrn begleiten zu können. Wir hätten <add place="above"><unclear>werden</unclear></add> uns da gewiß gut unterhalten und<lb break="yes"/>auch die Gesundheit vollkommen haben. Nun hast du genug zu
                lesen und zu überlegen.<lb break="yes"/>Verliehre den Muth
                nicht, sondern hoffe, wie ich, auf das Beste, Gott wird es schon<lb break="yes"/>bald so führen, wie er es zu unserer Aller Wohl am Zuträglichsten findet!<lb break="yes"/>Noch einmahl schließe ich! Gott mit dir! unsere lieben Kinder und
                deinem<lb break="yes"/>einer baldigen! ja baldigen Genesung entgegenschauenden <seg ana="#signed"><hi rendition="#u">Gatten</hi> Gustav.</seg> d 21/8/57</p>
<p><hi rendition="#i">N</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">o</hi></hi>. 3.<lb break="yes"/><hi rendition="#c">
<hi rendition="#i">Mad</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">me</hi></hi><hi rendition="#i"> Auguste </hi><del><surname><hi rendition="#i">G.</hi></surname></del><hi rendition="#i"> </hi><lb break="yes"/><surname><hi rendition="#i">H.</hi></surname><hi rendition="#i"> </hi><surname><hi rendition="#i">G.</hi></surname><hi rendition="#i">.</hi></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i"> </hi><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Lindau.</hi></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>