<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb529h04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>529</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Gustav <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1851-07-20">20.07.1851</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Ehefrau: <!--Vorname--> <surname><!--Nachname--></surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb529h">
<persName>
<forename>Gustav</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1809"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Kaufmann</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.550753 9.6926624</geo>Lindau</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Anstalt: <date from="1851" to="1861">1851–61</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Fixe Ideen (1851)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    beschreibt Vorgehensweise, wie er und seine Frau ihr Geschäft übergeben wollen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h04a.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h04b.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h04c.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h04d.jpg" xml:id="image_013"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_010"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Irrsee</hi> d 20. <hi rendition="#i">July</hi> 1851</hi></dateline>
<salute>Mein liebes Weibchen!</salute>
</opener>
<p><space/> Eben komme ich aus der Kirche und so erbaut als vor 14<lb break="yes"/>Tagen. Dieser Geistliche gefiele mir, es fehlt wenig und er erreichte<lb break="yes"/>meinen hoch verehrten <hi rendition="#i">Medikus</hi>
<unclear>send</unclear>. Ich habe nicht vor über die<lb break="yes"/>Predigt Dir zu
                schreiben, sondern über unser künftiges Leben, so viel es<lb break="yes"/>von
                unsern schwachen Kräften abhängt, und von unserm Willen.<lb break="yes"/>Ich stimme
                Deinem schon oft geäußerten Wünsche volkommen bey<lb break="yes"/>unser Gut wie in
                    <hi rendition="#i">Renti</hi> wie es geht und steht so bald und so gut<lb break="yes"/>als möglich zu veräußern und sollten wir dafür f 20000 lösen!? <add place="inline">g</add>
<add place="bottom">g das ließe sich hören. </add><lb break="yes"/>Sodann wird aber unseres Bleibens schwerlich mehr in Lindau seyn,<lb break="yes"/>sondern wir werden trachten müssen, anderer Orten unsern
                    Unter<lb break="no"/>halt zu finden. Die kurze Zeit dß ich das <add place="above"><hi rendition="#i">D</hi></add>
<hi rendition="#i">Schal</hi> Geschäfte<lb break="yes"/>leitete hat mir gezeigt, daß
                ich noch immer Kenntniße in <hi rendition="#i">mercant </hi><lb break="yes"/>besitze,
                die mich befähigen so ein Unternehmen leiten zu können,<lb break="yes"/>den Vorzug
                gebe ich aber immer einem Fabrickunternehmen, <add place="above">gg</add>
<add place="bottom">gg od. einem <hi rendition="#i">Etabliß </hi>in <hi rendition="#i">Triest,</hi></add> und<lb break="yes"/>wo gäbe noch manchen Zweig in us;
                    <hi rendition="#i">Baiern</hi> der mit Nutzen<lb break="yes"/>betreiben werden
                    könnte,<add place="above">wenn</add> welcher mit gehöriger Kraft ausgerüstet.<lb break="yes"/>Auf das Holzgeschäfte halte ich nicht viel; bey dem ungewissen<lb break="yes"/>Gang dasselben in <hi rendition="#i">Frankreich</hi>; habe <w>so zusagen</w> alles Vertrauen<lb break="yes"/>auf
                dasselbe verlohren, &amp; glaube nicht dß auf dasselbe sich das<pb facs="#image_011"/>Wohl eine Familie mit Ruhe gründen lassen würde. Es ist wie es<lb break="yes"/>jetzt steht als neben Unternehmen für <hi rendition="#i">D Schal</hi> ganz
                geeignet, &amp;<lb break="yes"/>ich beabsichtige daßhalb mit Ed. deßhalb ein
                Übereinkommen zu<lb break="yes"/>treffen, so daß er uns von <hi rendition="#u">meinem</hi> jährlichen Gewinne einen gewissen<lb break="yes"/>Antheil abtrete;
                so holen wir doch etwas für die bisher geopferte<lb break="yes"/>Zeit und Mühen.
                Sollte sich das Geschäfte mit der Zeit wieder<lb break="yes"/><hi rendition="#i">consolidiren</hi>, so können wir, im Falle es mehr Einkommen verspräche<lb break="yes"/>als jenes, welches wir ergriffen, es ja immer wieder mit Ed. in die<lb break="yes"/>Hand nehmen. − Was das von Ed. früher besprochene
                Vereinigen<lb break="yes"/>mit ihm bey <hi rendition="#i">D Schal</hi> anbelangt, so
                glaube ich dß er bey seinen<lb break="yes"/>jetzigen verbeßerten
                Gesundheitsumständen es schwerlich mehr wünschens<lb break="no"/>werth finden wird.
                Er ist jetzt nicht mehr der hinfällige schwächliche<lb break="yes"/>Mann wie
                früher, im Gegentheil ist er jetzt gesunder als ich &amp; kann<lb break="yes"/>so
                noch viele viele Jahre, wie ich herzlich wünsche, dem <unclear>Schiclietz</unclear><lb break="yes"/>Geschäfte alleine vorstehn, es wäre auch möglich dß ich mit der
                Zeit<lb break="yes"/>nicht mehr der ruhige Alles gehenlassende Arbeiter mehr wäre,
                sondern<lb break="yes"/>daß auch ich ms. Ansichten wollte geltend werden lassen,
                natürlich nicht<lb break="yes"/>tiefer als ich das Geschäfte gehörig inne hätte,
                und wie eifersüchtig Ed<lb break="yes"/>auf seine Herrschaft ist, weißt Du, noch
                beßer als ich! − Nun was<lb break="yes"/>geschehen wird sobald das Gut
                verkauft ist, wird uns wohl Gott in<lb break="yes"/>die Hand geben, wir sind ja
                beyde genügsam, und Du wirst höher nicht<lb break="yes"/>streben wollen, als meine
                Flügel mich tragen können. </p><pb facs="#image_012"/><p>Können wir us. Gut verkaufen, so bleibt uns, wenn unser Bleiben dernach<lb break="yes"/>in <hi rendition="#i">Lindau</hi> seyn sollt, immer unbenommen, ein andern
                    <unclear>fournierhage</unclear> zu<lb break="yes"/>bauen, &amp; dazu wird sich
                entweder bey <surname><hi rendition="#i">G.</hi></surname> auf der <hi rendition="#i">Bleiche</hi> od. in<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Heimanereut</hi> beym Korbmacher Rath finden lassen. − Lassen uns also
                dafür<lb break="yes"/>sorgen die Mühle vom Halse zu bringen, denn dazu können wir
                es<lb break="yes"/>doch nicht bringen, das Wasser zu einer Schafwollspinnerey zu
                benutzen.<lb break="yes"/>Unsere Mittel sind dazu viel zu schwach, od. wir holen
                    <del>dazu</del> vielmehr kaum<lb break="yes"/>das A zu dem <hi rendition="#i">Capital</hi> welches zur Ausführung eines solchen Planes<lb break="yes"/>nöthig wäre. Freilich ließe sich da was Ordentliches hinstellen. Auf<lb break="yes"/>34' Fall läßt sich das Wasser stellen; Eine <hi rendition="#i">Turbine</hi> dazu können<lb break="yes"/>gewiß auf f 10sen zu stehn. Die neuen
                Waßerbauten, das Haus <hi rendition="#i">ect</hi><lb break="yes"/>stellen wir auch nicht mit f 5-6sen hier, wenn es recht gemacht
                seyn soll.<lb break="yes"/>Dann kommen erst alle Maschinen. Von der Wollwalke hier
                zur letzten<lb break="yes"/>Spindel, und wäre am Ende auch Alles dieses fertig,
                dann muß ein<lb break="yes"/>Betriebskapital her, von f 30sen aufs Mindeste, wenn
                den <unclear><hi rendition="#i">Bangeler</hi></unclear><lb break="yes"/>nicht ein guter Theil des Nutzens abgetreten werden soll! −
                Aber eben<lb break="yes"/>erinnere ich mich dß ich von diesem Geschäfte so viel als
                Nichts verstehe &amp;<lb break="yes"/>&amp; das oben Geschriebene ein schöner Traum
                ist, den auszuführen es mehr<lb break="yes"/>kosten würde, als wir uns denken.
                − Also denken wir nicht weiter als die<lb break="yes"/>Mühle anzubringen,
                denn unmögliches darf &amp; soll ein verständiger Mann<lb break="yes"/>vom
                Geschicke nicht <hi rendition="#u">hoffen</hi> und <add place="above">mehr</add>
<hi rendition="#u">erwarten</hi>. Begnügen wir uns mit Billigen <pb facs="#image_013"/>und stellen es Gott anheim, was er mit uns vorhat. −
                Können wir die<lb break="yes"/>Mühle nicht erkaufen, nun so machen wir fort wie
                jetzt, mit Genüg<lb break="no"/>samkeit und Beharrlichkeit, erreichen wir am Ende
                doch unser Ziehl.</p>
<p>Eben bemerke ich daß Du nur 1. Schachtel Kirschen schikst; für diese<lb break="yes"/>Woche wäre das genug; aber im Laufe der künftigen erhielt ich schon<lb break="yes"/>gerne noch eine. Du kannst dagegen die <hi rendition="#i">Cigarren</hi> zurücklassen, ich kann<lb break="yes"/>auch ohne sie leben. Seit
                ich hier bin, habe ich wenn ich nicht irre, <add place="above">nicht</add> mehr als<lb break="yes"/>4 geraucht. Erlaubt es d H <hi rendition="#i">Director</hi>, so
                kommt hiemit etwas Weniger Zucker, ich<lb break="yes"/>habe ihn vom Frühstück
                erspahrt, aber erst seit drey Tagen. Umarme us. <hi rendition="#u">Lieben</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">lieben</hi> Kinder herzlich <seg ana="#signed">von ihrem sie liebenden Vater &amp; Deinem stehts treuen<lb break="yes"/>Gatten <hi rendition="#i">Gustav</hi>.</seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>