<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb529h19" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>529</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Gustav <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1851-10-24">24.10.1851</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Direktor: <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb529h">
<persName>
<forename>Gustav</forename> <surname>H.</surname></persName>
<birth when="1809"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Kaufmann</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.550753 9.6926624</geo>Lindau</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p> <p>Eltern: k. A.</p> <p>Anstalt: <date from="1851" to="1861">1851–61</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 26, po: 12</p></state>
<trait><p>Fixe Ideen (1851)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    erstellt Liste an Forderungen für Vertrag
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb529h19a.jpg" xml:id="image_065"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb529h19b.jpg" xml:id="image_066"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb529h19c.jpg" xml:id="image_067"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_065"/>
<opener>
<dateline/>
<salute>Herrn <hi rendition="#i">Director D</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">r</hi></hi><hi rendition="#i"> Hagen</hi> Wohlgeboren in
                        <hi rendition="#i">Irsee</hi>.</salute>
</opener>
<p><space/> Jeder Bürger in einem Staate ist verpflichtet, demselben<lb break="yes"/>und dem Allgemeinen die Dienste zu leisten, welche ihm möglich sind<lb break="yes"/>da ich nun seit einem Zeitraume von wie lange kam und weiß ich
                nicht zu<lb break="yes"/>zu sagen, ich mich in einer geistigen Aufregung befinde,
                in welcher ich<lb break="yes"/>von mir mein Inneres sagt meinem Vaterlande schon
                Dienste erweisen,<lb break="yes"/>ohne übrigens von meinem Zustande mir eine
                Aufklärung geben zu können,<lb break="yes"/>so erkläre ich mich hiemit bereit auch
                noch für eine längere <add place="above">oder kurze</add> Zeit, mich aus<lb break="yes"/>Liebe zu meinem Vaterlande &amp; aus Pflichtgefühl für den <hi rendition="#i">Koenig</hi>,<lb break="yes"/>das königl. Haus und meine lieben
                Mitbürger, hiezu verwenden lassen zu wollen.<lb break="yes"/>Jedoch müssen mir der
                Art Bedingungen gestellt werden, welche dem von<lb break="yes"/>mir zu bringendnen
                Opfer entsprechen. Es ist eine That zwar kein Opfer<lb break="yes"/>mehr, wenn man
                eine Belohnung für sie in Anspruch nimmt, es muß<lb break="yes"/>aber
                berücksichtigt werden, daß ich <w>Familien Vater</w> bin, und
                daß ich daher<lb break="yes"/>Verpflichtungen auch gegen diese habe, welche ich
                aber in keinem Falle andern<lb break="yes"/>auszuführen überlasse, da ich mich
                stark genug fühle sie selbst ausfüh<lb break="no"/>ren zu können.<lb break="yes"/>Die von mir gestellten Bedingungen sind folgende:<lb break="yes"/>1. Muß ich ein
                        <unclear><hi rendition="#i">Loeat</hi></unclear> zur Behausung erhalten und
                eine von mir selbst<lb break="yes"/>zu wählende und nach Belieben zu wechselnde
                Bedienung, wie sie mir<lb break="yes"/>gefällt, und zwar so gestellt daß sich
                neimand in meiner Nähe auf<lb break="no"/>halten kann, <add place="above">noch
                    dort</add> welcher meinem geistigen Wirken Eintrag thun könnte.<lb break="yes"/>2. Muß jeder Einfluß Anderer auf mich entfernt werden; so daß ih meiner<lb break="yes"/>gesitigen Fähigkeiten ganz Herr bin &amp; durch dieselben, meinem
                Zwecke<lb break="yes"/>am Besten genüge leisten kann. Ich lasse diesen § den §I
                folgen,<lb break="yes"/>indem ich in mir empfinde, daß in so fern mir lästige
                Umgebung nicht <pb facs="#image_066"/>entfernt werden, meine geistige Genesung nie
                vollkommen hergestellt werden kann,<lb break="yes"/>Überhaupt muß ich so
                hergestellt seyn, daß niemand anderer <add place="above">mehr</add> auf mich Ein<lb break="no"/>wirken kann.<lb break="yes"/>3. Muß ich, sobald ich vollkommen
                hergestellt bin, was in sehr kurzer Zeit<lb break="yes"/>stattfinden muß, und die
                genau zu bestimmen ist, mir zugestanden werden<lb break="yes"/>auf ein paar Wochen
                im Kreis meiner lieben Familie zurückzukehren, <unclear>um</unclear><lb break="yes"/>dieselben noch über mein Befinden beruhigen zu können und wenn ich
                fir<lb break="yes"/>nöthig finde meinen Vertrag mitzutheilen.<lb break="yes"/>4.
                Muß erlaubt seyn, daß ein Glied meiner Familie alle 4 Wochen mich<lb break="yes"/>besuchen dürfen &amp; bey mir wohnen können, sey es für einen od: zwey Tage.<lb break="yes"/>5. Muß mir im Falle meine Familie in irgend einem Vertrag mich
                betreffend<lb break="yes"/>eingegangen wäre, mir derselbe in <hi rendition="#i">Original</hi> unverfälscht vorgelegt werden,<lb break="yes"/>damit ich aus
                demselben in meinen Vertrag die Punkte aufnehmen kann<lb break="yes"/>welche ich
                geeignet finde.<lb break="yes"/>6. Muß &amp; dieser ist zwar ein <hi rendition="#u">Hauptpunkt</hi>, jedes ungünstige Gericht welches<lb break="yes"/>über meine Familie, meine Frau od: mich ausgesträut worden ist,
                gründlich<lb break="yes"/><w>wieder sprochen</w> worden
                &amp; alle Lügen durch wahre Thatsachen, wie sie wirklich<lb break="yes"/>beystehen
                wiederlegt werden.<lb break="yes"/>7. Muß die Zeit genau bestimmt werden, wann mein
                Dienst für mein<lb break="yes"/>Vaterland bereits begonnen, und wie lange bis zu
                welchem Tage er zu<lb break="yes"/>dauern habe, an welchem ich ganz gesund &amp;
                wiederhergestellt in Freiheit<lb break="yes"/>gesetzt werden muß, ohne weitere
                Einwendungen: Haben sie Namen welche<lb break="yes"/>sie wollen. Meine
                Wiederherstellung muß zwar sowohl körperlich als<lb break="yes"/>geistig vollkommen
                seyn, &amp; darf meiner Entlassung auf den Tag keinen<lb break="yes"/>Abbruch thun.<lb break="yes"/>8. Es darf unter welchem Vorwand od: Namen es auch seye, weder
                der Namen<lb break="yes"/>meiner Familie, ms. l. Frau od. der Meinigen, auf keine
                Weise etwas<lb break="yes"/>Nachtheiliges zu sagen od: unter die Leute zu bringen
                erlaubt werden, sonst<lb break="yes"/>wenn ich aus dem Dienste entlassen werde,
                derselbe so wiederstehe<lb break="yes"/>als er <unclear>bishr</unclear> statt
                gefunden. Es darf ms. Frau auf keine Art unglücklich<lb break="yes"/>sey &amp;
                durch das od. jenes <del><unclear>ungelähenlich</unclear></del> begegnet werden. <pb facs="#image_067"/>9. Es muß meinem Willen frey anheim gestellt werden, nach
                Verfluß des Vertrages<lb break="yes"/>meinen Aufenthalt da auszuschlagen wie ich
                will, sey es in Inn= oder Auslande.<lb break="yes"/>10. Muß der Betrag genau
                bestimmt werden welchen ich für ms. Dienste<lb break="yes"/>zu erhalten habe,
                welchem ich aber nicht dann meine Zustimmung zu geben<lb break="yes"/>habe, wenn
                ich mit ms. Familie hierüber <add place="above">freye</add> Rücksprache genommen.
                Die Helfte<lb break="yes"/>oder Sum̄e muß so nach Unterschrift des Vertrages
                sogleich ausbezahlt<lb break="yes"/>werden, &amp; es muß mir freystehen, ihn da
                anzulegen, wo ich will.<lb break="yes"/>11. Sollte ich vor Ende des Vertrages
                sterben, so ist meiner Frau, die<lb break="yes"/>andere Hälfte der Summe
                    <del>unsäu</del> ungesäumt zu bezahlen und ihr eine<lb break="yes"/>jährliche
                Pension die noch genau zu bestimmen ist zu verabreichen.<lb break="yes"/>12. Darf
                sich die Regierung auf keine Art in die Erziehung meiner Kinder<lb break="yes"/>mischen, sondern sie hat sie unserenm, meiner Frau &amp; meinem, Willen,<lb break="yes"/>frey anheimzustellen.<lb break="yes"/>13. Würd ich für meine
                dienste keine Belohnung ansprechen, wenn ich nicht <w>über<lb break="yes"/>zeugt</w> wäre, daß Millionen einen leichter Entschädigen können, ohne dß<lb break="yes"/>es sie beeinträchtiget, als daß <add place="above">ich</add> vor
                diesem noch ein ferneres <add place="above">Geld=</add>Opfer bringen<lb break="yes"/>könnte, welches demselben einen merklichen Nutzen verschaffte, &amp; ich wie schon<lb break="yes"/>oben gesagt für ms. Familie, so gut als jeder Andern zu Sorgen
                habe, &amp; diese<lb break="yes"/>Sorge keinen andern überlassen darf noch will!<lb break="yes"/><space/> Glauben Sie keinswegs Herr <hi rendition="#i">Director</hi> daß diese Idee in mir<lb break="yes"/>neu ist, sondern sie
                besteht schon, seit ich über das Entstehen meiner<lb break="yes"/>Krankheit und s.
                w. habe sprechen hören!<lb break="yes"/><space/> Bringen Sie gef obige Ansichten da
                an wo Sie glauben daß sie<lb break="yes"/>am geeigneten Orte seyn, und seyen
                versichert der vorzüglichen Hochachtung<lb break="yes"/>mit welcher ich zeichne<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Herr <hi rendition="#i">Director</hi></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Ihr ergebener<lb break="yes"/><hi rendition="#i">W. G. <surname>H</surname>.</hi></hi></p>
<p><hi rendition="#i">Irsee</hi> d 24. <hi rendition="#i">October</hi> 1851.</p>
</body>
</text>
</TEI>