<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb529h31" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>529</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Gustav <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1851-12">02.–03.12.1851</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Freund: Eduard</persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb529h">
<persName>
<forename>Gustav</forename> <surname>H.</surname></persName>
<birth when="1809"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Kaufmann</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.550753 9.6926624</geo>Lindau</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p> <p>Eltern: k. A.</p> <p>Anstalt: <date from="1851-06-27" to="1861-05-30">27.06.1851–30.05.1861</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 26, po: 12</p></state>
<trait><p>Fixe Ideen (1851)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    möchte ihm bei der Bilanz des Geschäftes helfen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb529h31a.jpg" xml:id="image_107"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb529h31b.jpg" xml:id="image_108"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb529h31c.jpg" xml:id="image_109"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_107"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">den 2/<hi rendition="#sub">3.</hi> <hi rendition="#i">Dezber</hi>
                    1851</hi></dateline>
<salute>Lieber <hi rendition="#i">Eduard</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Ich weiß wohl lieber Eduard dß du zu sehr angestrengt bist, als dß<lb break="yes"/>du mit deinen Antworten so püntklich seyn könntest, und ich sehe es
                stets, als<lb break="yes"/>Beweis deiner besondern Freundschaft an, wenn ich einige
                Zeilen von dir erhalte, und jetzt<lb break="yes"/>das um so mehr, als du durch das
                Unwohlseyn deiner rechten Hand, unsers l. Neffen<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Karl</hi>, um so mehr in Anspruch genommen bist. Du kannst überzeugt seyn, daß
                es mir<lb break="yes"/>nicht alleine die größte Freude machen würde, wenn ich dich
                in der Anfertigung des<lb break="yes"/>Bilanzes unterstützen könnte; es würde aber
                gewiß auch zu meinem Befindenen seinen<lb break="yes"/>guten Theil beytragen, wenn
                ich eine Arbeit in die Hände bekäme, die auf die Art von<lb break="yes"/>mir Bilanz
                auf für das wirkliche Leben angefertiget werden könnte. Nun ich hoffe &amp;<lb break="yes"/>lebe der angenehmen Gewißheit, dß es nicht mehr lange anstehen
                wird, dß du mich<lb break="yes"/>vereint mit einem unserer Schwäger <add place="above">od: Brüder od: auch alleine</add> abholen wir<del>de</del>st.
                    <add>⸀</add> Du lißt ms. Schreiben an <del/><lb break="yes"/>meine l. <hi rendition="#i">Auguste</hi> ohne zweifel &amp; ich sage
                daher nichts über mein Befinden. Wegen<lb break="yes"/>dem Verkaufe der Mühle weiß
                ich dir nichts Neues mehr zu berichten. Sucht sie<lb break="yes"/>anzubringen so
                gut es geht; ihr werdet aber, so gut als ich Euer Haar darin finden.<lb break="yes"/>Wenn so viel gelößt wird als genug ist, bin ich zufrieden; und giebt die Säge noch<lb break="yes"/>f 4ten so können wir froh seyn. Für die Besorgung des Auszuges
                der verschiedenen Rechnungen<lb break="yes"/>aus ms. <unclear>1<hi rendition="#sup">te</hi> 1<hi rendition="#sup">te</hi></unclear> Buch,
                danke ich dir. Ich bezweifle sehr dß ms. l. <hi rendition="#i">Auguste</hi> aus
                diesem Schuldnern <add place="above">mehr</add><lb break="yes"/>heraus bekommen wird als ich. Sie sind samt &amp; sonders nicht
                viel werth, &amp; es wurde dem<lb break="no"/>selben <add place="above">wenigstens</add>
<unclear>eigentlich</unclear> ohne mein Vorwissen die Mühle geborgt. − Es
                nimmt mich sehr wunder<lb break="yes"/>dß du noch Zeit zum Bilanz erübrigen kannst,
                od: geht es im Öl so lässig! <hi rendition="#i">Ungarisches</hi><lb break="yes"/>kann doch kaum <hi rendition="#i">anvenieren</hi>, oder machen dir
                die <hi rendition="#i">Würtemberger</hi> so viel eintrag. Die Nothare dürften<lb break="yes"/>jetzt doch aufgeräumt haben, und das Geschäfte, solider werden. Ich
                wünsche Dir alles<lb break="yes"/>Glück, es wird wohl heuer heißen, besser ein
                schneller Kreutzer, als ein schläfriger 3<unclear><hi rendition="#sup">o</hi></unclear>. </p>
<p><add>⸀ Man sagt mir dieses sey hier so der Brauch.</add><pb facs="#image_108"/>Der Preis der Frucht steht jetzt so wie es gewöhnlich stund wenn es den <hi rendition="#i">Rhein abwärts</hi><lb break="yes"/>gehen sollt. Es ist zwar die jetzige <hi rendition="#i">Epoche</hi>
                noch in welche der Markt von <hi rendition="#i">Überlingen</hi> etwas<lb break="yes"/>liefert &amp; us: Markt in der <unclear>Wüst Schweg</unclear> eintrag thut. Gerne
                hätte ich jede Woche unser<lb break="yes"/>Wochenblatt gelesen, um vom Stande des
                Fruchtmarktes unterrichtet zu bleiben. − Wie<lb break="yes"/>geht es mit
                deiner Gesundheit. Ich hoffe ordentlich, od: ist dein altes <hi rendition="#i">Übel</hi> zurückgekehrt.<lb break="yes"/>Es würde mir leid thun.
                        <del><unclear>Ich werde halb überhaupt</unclear></del> dich<add place="above">2</add> zu Verwanden<add place="above">1</add>, daß<add place="above">3</add> ich<lb break="yes"/>nach Hause komme, um dich
                unterstützen zu können. Ich kann mich in <hi rendition="#i">Lindau</hi> so gut<lb break="yes"/>als hier, in <hi rendition="#i">correspondenzioneller</hi> Weise,
                behandeln lassen, &amp; werde seinen <add place="above">dhr <hi rendition="#i">Directors</hi></add> Vorschriften dort<lb break="yes"/>so gut als hier
                nachkommen <add place="above">können</add>. Daß es unserer Familie nie an
                Dankbarkeit gebrochen, weißt<lb break="yes"/>du, so gut als jeder der bisher noch
                mit uns zu thun gehabt, auch daß er kein Strohfeuer,<lb break="yes"/>wenn das
                Wirken unserer Erwartungen vollkommen entsprochen. − Ob es <add place="above">noch</add> nöthig ist dß du <add place="above">ms <unclear>Arzt</unclear></add><lb break="yes"/>mir die <hi rendition="#i">Algebra</hi>, <hi rendition="#i">Geometrie</hi> od: andere Bücher schicken soll<del>st</del>, thust du am Besten
                du frägst<lb break="yes"/>dßhalb den Herrn <hi rendition="#i">Director</hi> ohne
                Umweif, es ist immer <add place="above">am Besten</add> man spricht <hi rendition="#u">off</hi>en miteinander.<lb break="yes"/>Du hast gewiß auch
                deine Erfahrungen darin schon gemacht, daß das verblümte Sprechen<lb break="yes"/>nur zu Mißverständnissen führt; ohne daß weder der eine noch der andere Theil
                daran<lb break="yes"/>schuld ist. Bey Kaufleuten heißt es ja stets, klar
                geschrieben und klar gesprochen,<lb break="yes"/>erspart viel Ärger, Nachtheil
                &amp; Verdruß und Geld, das leyder selbst so nöthig<lb break="yes"/>brauchen &amp;
                dessen sie unschuldigerweise verlustig gehen. − Es wäre auch schon unserer<lb break="yes"/>lieben Vaterstadt von Nutzen wenn ich dich unterstützen &amp; dir
                unter die Arme greifen<lb break="yes"/>könnte, denn dann wärst du nicht bemüssiget
                Ehrenämter von der Hand zu weisen, zu<lb break="yes"/>welchen du wie geschaffen
                bist, und die dir mit solchem Vertrauen von us: Mit<lb break="no"/>bürgern
                übertragen werden. Die Schriftführer-Stelle der <w>Gemeindebev ollmächtigten</w>,<lb break="yes"/>könntest du dann übernehmen
                ohne besondere Beeinträchtigung deines Geschäftes &amp;<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Protocoll</hi>führer des Handelsstandes hättest du ja auch schon
                werden sollen, laut<lb break="yes"/>Antrag von vor 1 od: 2 Jahren als <hi rendition="#i">Carl <surname>S.</surname></hi> sich für Kgl. in Strafen
                    <hi rendition="#i">etablirte</hi>.<lb break="yes"/>Ich will gerne sehen ob
                dieses Haus sich wieder auflößt wenn die Eisenbahn <del>nach</del> von <pb facs="#image_109"/><hi rendition="#i">Kempten</hi> nach <hi rendition="#i">Lindau</hi> fertig. Ich bin es überzeugt, &amp; weiß dß
                    <unclear>Kenschrants</unclear> zu sehr <hi rendition="#i">Lindauer</hi><lb break="yes"/>&amp; <hi rendition="#i">Bayern</hi> sind als dß sie nicht <add place="above">es unterlassen sollten</add>, so bald es, ohne sich selbst zu
                Schaden &amp; ihren <add place="above">&amp; unsere</add>
<hi rendition="#i">Concorrenten</hi>,<lb break="yes"/>ohne den mindesten Nutzen <add place="above">selbst</add> zu haben, <add place="above">demselben</add> in den
                Rachen zu jagen, <add place="above">geschehen kann</add>. Hätte <hi rendition="#i">Kal</hi> die <hi rendition="#i">Filiale</hi> in<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Friedrichshafen</hi> nicht errichtet, so würde ein dortiges Haus
                sich der <hi rendition="#i">Spedition</hi> bemächtiget haben,<lb break="yes"/>ohne
                daß für <hi rendition="#i">Lindau</hi> sich je wieder eine Aussicht vorhanden gewesen
                wäre, sie wieder zu<lb break="yes"/>erlangen, so aber wird sie nicht nur für <hi rendition="#i">Lindau</hi> sondern für unsere <hi rendition="#i">Bayer
                </hi>Eisenbahn<lb break="yes"/>erhalten &amp; wird sobald diese beendiget, wieder
                zu uns zurückkehren. <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="lat">Festina
                        lente!</foreign></hi> ist schön<lb break="yes"/>aber nicht immer; man wird
                aber bisweilen dazu gezwungen, wenn man ein Geschäft mit<lb break="yes"/>voller
                Kraft, Einsicht &amp; <hi rendition="#i">Energie</hi> beginnt, sich aber von allen
                Seiten durch nichts sagende<lb break="yes"/>Gründe an der Beendigung gehindert
                wird, und so zwar, daß man selbst nicht alleine<lb break="yes"/>keinen Nutzen von
                seinen Bemühungen hat, sondern daß selbst die, welchen eine an der<lb break="yes"/>Ausführung hinderten, selbst dadurch in Schaden kommen. − Sehr leid thät mir
                die<lb break="yes"/>Verzögerung der Ankunft des l. Bruders <hi rendition="#i">Moritz</hi>. Den zieht es heuer recht herum!<lb break="yes"/>Gebe Gott daß er,
                trotz seiner Winterflüge in das <unclear>Schwierige</unclear>
<hi rendition="#i">Polen</hi>, bald und gesund<lb break="yes"/>in Kreis unserer
                Familie komme &amp; mich daselbst an deiner Seite dich unterstützend &amp;<lb break="yes"/>arbeitend antreffe. Ich bin ihm so viel Dank schuldig <del>daß ich
                    kein</del> &amp; ich weiß<lb break="yes"/>für jetzt keine bessere Art mich ihm
                dankbar zu erweisen, als dich seinen<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Campagnon</hi> zu unterstützen. − Wie ich dir geschrieben, wäre es mir
                freylich am liebsten<lb break="yes"/>ich könnte das allenfalls <hi rendition="#i">Irrige</hi> in der Versicherung ms. Mühle &amp; Säge selbst<lb break="yes"/>berichtigen. Es weiß daher doch niemand so wie ich auszuführen. Er hat derartige<lb break="yes"/>Punkte, welche ich am liebsten selbst ordnete &amp; bereinigte.
                − Kommst du in Ge<lb break="no"/>sellschaft us: Freunde &amp; Schulkammeraden
                    <seg ana="#salute">so grüsse sie sätmliche herzlich</seg>
<seg ana="#signed">von<lb break="yes"/>deinem aufrichtigen Freunde &amp; Vetter <hi rendition="#i">Gustav</hi>.</seg></p>
</body>
</text>
</TEI>