<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb529h08" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>529</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Gustav <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1852-06-25">25.06.1852</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Kinder: August und Anna <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb529h">
<persName>
<forename>Gustav</forename> <surname>H.</surname></persName>
<birth when="1809"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Kaufmann</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.550753 9.6926624</geo>Lindau</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p> <p>Eltern: k. A.</p> <p>Anstalt: <date from="1851" to="1861">1851–61</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 26, po: 12</p></state>
<trait><p>Fixe Ideen (1851)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    schreibt seinen Kindern Ratschläge für's Leben; Tochter soll schöner schreiben und ein Instrument lernen;
                    er möchte zurück zu seiner Familie
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb529h08a.jpg" xml:id="image_025"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb529h08b.jpg" xml:id="image_026"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb529h08c.jpg" xml:id="image_027"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb529h08d.jpg" xml:id="image_028"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_025"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Irsee</hi> d 25 <hi rendition="#i">Juny</hi> 1852.</hi></dateline>
<salute>Meine lieben Kinder <hi rendition="#i">August &amp; Anna</hi>!</salute>
</opener>
<p><space/> Nicht wahr meine Lieben ich habe Euch lange<lb break="yes"/>auf Antwort
                warten lassen, nun will ich aber<lb break="yes"/>Euere Ungeduld auf keine längere
                Probe mehr<lb break="yes"/>stellen, sondern Euch über mein erfreuliches Wohl<lb break="no"/>befinden Kunde geben. Recht herzlich hat es<lb break="yes"/>mich
                gefreut, daß Ihr so fleißig lernt; das<lb break="yes"/>ist brav von Euch und ich
                habe es nicht anders<lb break="yes"/>von Euch erwartet; fahrt so fort und
                    erleichtert<lb break="yes"/>durch eine gute Buchführung, Euerer l. Mutter<lb break="yes"/>die
                Sorgen welche sie um Euch meine Lieben<lb break="yes"/>hat! Gottes Wille wird es
                gewiß auch sein<lb break="yes"/>mich in Kurzem mit Euch zu vereinen, so dß<lb break="yes"/>wir uns dann gegenseitig das Leben werden<lb break="yes"/>angenehm
                machen können. − Folgt den Räthen<lb break="yes"/>welche Euch gegeben werden,
                damit Ihr wenn<lb break="yes"/>Ihr erwachsen seyn werdet, die Freunde Aller<lb break="yes"/>derer seit die mit Euch in Verbindung kom̄en. <pb facs="#image_026"/>Wenn Ihr da wäret wo ich zu unser Allem<lb break="yes"/>Unglück jetzt bin, Ihr würdet oben gesagtes<lb break="yes"/>erst recht einsehen!
                O welch geistig verkom̄ene<lb break="yes"/>Menschen gibt es hier! es ist
                Herz ergreiffend<lb break="yes"/>sie zu beobachten! und erwekt in meinem ein<lb break="yes"/>Dankgefühl gegen Gott und diejenigen welche<lb break="yes"/>die
                Schritte unserer Jugend leiteten! Folgt<lb break="yes"/>ja den guten Beyspielen die
                Euch gegeben<lb break="yes"/>werden, und meidet alles Böse, ja selbst den<lb break="yes"/>bösen Schein! Durch den Schein des Bösen<lb break="yes"/>gewöhnt
                sich der Geist an das wirklich Sünd<lb break="no"/>hafte, und das wird euch ja in
                der Schule<lb break="yes"/>gelehrt, und ich habe es in meinem Leben selbst<lb break="yes"/>erfahren, wer boses säht, wird Übel erndten!<lb break="yes"/>wie
                viele Beispiehle habe ich in meinem Leben<lb break="yes"/>gesehen, die Obiges
                bestättigen! Behüte Euch<lb break="yes"/>Gott also vor dem bösen Schein! Meine l.<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Anna</hi> mit Deiner Schrift bin ich nicht
                zufrieden,<lb break="yes"/>da hat sich der l. <hi rendition="#i">August</hi> mehr
                Mühe gegeben.<lb break="yes"/>Was man thut das muß man recht thun. Daß<lb break="yes"/>du nun auch so viel Sitzleder bekommen daß du<lb break="yes"/>einen Strumpf stricken kannst, höre ich gerne von Dir! <pb facs="#image_027"/>Auch
                du l. <hi rendition="#i">August</hi> machst mir Freude dadurch, daß du mit<lb break="yes"/>Lust sowohl <hi rendition="#i">franz</hi>. als Zeichnen lernst. Man
                trägt an Nichts<lb break="yes"/>schwer was man lernt und kann, und in deinen Jahren
                geht<lb break="yes"/>das Lernen auch am Leichtesten. Ihr habt jetzt keine Sorgen<lb break="yes"/>noch andern Gedanken die Euch vom Studieren zersträuen<lb break="yes"/>könnten. − Bis der Herbst kommt, bin auch ich lange im
                grossen<lb break="yes"/>Rath, und da wollen wir dann sehen was zu thun ist, &amp;
                ob es<lb break="yes"/>nicht geeignet dß auch die l. Anna sich
                etwas <hi rendition="#i">musicalisch</hi><lb break="yes"/>bilde. Zum Klavier &amp; Harfe hat sie wohl eine kleine Hand'.<lb break="yes"/>Für Euren Wunsch daß ich bald genäsen möge, danke ich<lb break="yes"/>Euch. Ich bin ganz gesund, nur habe ich mir vor ein paar<lb break="yes"/>Wochen im Turnen die Hand verränkt, weßhalb ich jede<lb break="yes"/>Handarbeit aussetzen mußte, &amp; zwar das Schreiben mehr als<lb break="yes"/>Alles Andere, indem es ungemein die Nerven in Anspruch<lb break="yes"/>nimmt. Nun geht es mir aber wieder ganz nach Wunsch.<lb break="yes"/>Grüßt die l. Mutter und sagt Ihr daß es hohe Zeit<lb break="yes"/>sey meine Zurückkunft od: wenigstens meinen Austritt aus<lb break="yes"/>der
                Irrenanstalt zu veranlassen, küßt sie und sagt ihr,<lb break="yes"/><del>der
                    Vater</del> ich wollte wieder zu Euch meine l. Kinder und zu<lb break="yes"/>Eurer Mutter, soll das nicht in Lindau seyn, nun an einem<lb break="yes"/>andern
                Orte, wo ich Euch bey mir habe &amp; um mich &amp; an mein<lb break="yes"/>Herzdrücken wann es mich freut, was jetzt im Geiste thut, <seg ana="#signed">Euer<lb break="yes"/>Euch liebender Vater W. Gustav <surname>H</surname>.</seg>
<pb facs="#image_028"/>Herrn <hi rendition="#i">Martin Friedrich August &amp;<lb break="yes"/>Anna Euphrosina <surname>H</surname>.</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>