<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb529h27" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>529</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Gustav <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1854-02-28">28.02.1854</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Mitpatient?</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb529h">
<persName>
<forename>Gustav</forename> <surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1809"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Kaufmann</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.550753 9.6926624</geo>Lindau</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p> <p>Eltern: k. A.</p> <p>Anstalt: <date from="1851" to="1861">1851–61</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 26, po: 12</p></state>
<trait><p>Fixe Ideen (1851)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   gibt Ratschläge, z.B. sich regelmäßig zu waschen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb529h27a.jpg" xml:id="image_084"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb529h27b.jpg" xml:id="image_085"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb529h27c.jpg" xml:id="image_086"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb529h27d.jpg" xml:id="image_087"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_084"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p>Wir haben ein Schicksal, wir sind beyde <hi rendition="#i">Somnambul</hi>,<lb break="yes"/>und werden von Allen welche mit uns diese Anstalt be<lb break="no"/>wohnen verfolgt. Ich glaube dieses bey den Zusammen<lb break="no"/>künften bemerkt
                zu haben, welche die Damen und Herrn in<lb break="yes"/>einem Sale vereinigen. Ich
                glaube aber auch beobachtet zu<lb break="yes"/>haben, daß Sie keine hinreichenden
                Mittel besitzen, gegen<lb break="yes"/>den Angriffe der <hi rendition="#u">Somnambulen</hi>
<hi rendition="#u">Verfolger</hi> sich zu schützen.<lb break="yes"/>Ich halte es
                daher für meine Pflicht Ihnen einge der Beob<lb break="no"/>achtungen Mitzutheilen,
                welche ich während eines langen<lb break="yes"/>hiesigen Aufenthaltes gemacht;
                finden Sie es für dümlich so<lb break="yes"/>dürfen Sie sie auch Würdigen
                mittheilen.<lb break="yes"/>Das Erste ist herzliches wirklich inniges Vertrauen auf<lb break="yes"/>Gott und seine Güte. Feste und liebevolles Anhängen<lb break="yes"/>an die Seinen, Sie an Ihren Kinder und Andere von<lb break="yes"/>welchen Sie überzeugt sind, daß sie es wohl mit Ihnen<lb break="yes"/>meinen!
                Dieses sind die geistigen Kräfte welche ich<lb break="yes"/>anwende, nun die
                körperlichen. −<lb break="yes"/>Reinlichkeit! Waschen so oft als möglich, und
                zwar den<lb break="yes"/><hi rendition="#u">ganzen</hi> Körper, und so lange als
                thunlich; lieber mit<lb break="yes"/>kaltem als warmen Wasser. Die Hände wenn
                thunlich<lb break="yes"/>auf zwanzigmal im Tag. Beym Spazierengehn jetzt mit<pb facs="#image_085"/>Schnee, halten Sie einen Schneeballe in der Hand so lange Sie<lb break="yes"/>können, od: ein Stückchen Eis. Sie werden die Folgen an<lb break="yes"/>sich und andern bald bemerken. Können Sie, so nehmen<lb break="yes"/>Sie kalte Fußbäder, in jedem Falle waschen Sie sich<lb break="yes"/>morgens in blosen Füssen, &amp; benätzen die Fersen<lb break="yes"/>mit einem
                nassen Schwamm od: Thuch. In der Tasche<lb break="yes"/>tragen Sie stets etwas
                Salz, das Sie sobald Sie<lb break="yes"/>etwas bemerken, mit den Fingerspitzen
                berühren. Sie<lb break="yes"/>nehmen etwas davon in die Hand wenn Sie ausruhen, es<lb break="yes"/>beruhigt und hält entfernt &amp; schwächt den Gegner. Hört<lb break="yes"/>die Verfolgung nicht auf, so drücken Sie mit dem<lb break="yes"/>Nagel des Daumens an irgend einen Finger oder Theil<lb break="yes"/>Ihre Körpers,
                und denken sich den Theil des<lb break="yes"/>Körpers Ihres Gegners, an welchen es
                ihn schmerzen<lb break="yes"/>solle, <hi rendition="#u">am</hi>
<hi rendition="#u">Besten ist es die Scham</hi>. Sie fahren mit<lb break="yes"/>dem Nagel hin und her, ob mit Druck od: leicht<lb break="yes"/>das ist gleich.
                Wollen Sie den Gegner drücken, so heben<lb break="yes"/>Sie sitzend od: stehend
                    <add place="above">einen oder beyde Füsse</add> langsame in die Höhe und drücken<lb break="yes"/>und lassen sie fest auf die Ferse. Sie werden die<lb break="yes"/>Folgen bald empfinden. Essen Sie das weiche des Brodes<lb break="yes"/>nie trocken, sondern nätzen es durch und durch dadurch dß <pb facs="#image_086"/>Sie am Brunnen langsam Wasser darauf laufen lassen. Altes<lb break="yes"/>Brod ist stets besser als neues, und sträuen Sie Salz darauf, so<lb break="yes"/>erhöhen Sie die zweckmässige Wirkung. Trinken Sie Wasser so<lb break="yes"/>viel Sie können, holen es aber selbst am Brunnen. Neben<lb break="yes"/>sich halten Sie stets einen Bächer mit Wasser, den Sie bis<lb break="no"/>weilen in die Hand nehmen, auf wie lange das empfinden Sie<lb break="yes"/>schon selbst. Ruhen Sie so halten Sie einen Finger im Bächer<lb break="yes"/>ruhig oder in Bewegung das giebt sich von selbst. Haben Sie<lb break="yes"/>viel Wasser getrunken, so legen Sie die Hände in die Schosse,<lb break="yes"/><add place="above">aber stets am Körper</add> es erwärmt den
                Unterleib, und befördert die Wirkung.<lb break="yes"/>Kaltes Wasser ziwschen das
                Essen, ohne Brod zu trinken, erleichtert<lb break="yes"/>den Stuhlgang, und
                schadent den Zähnen nichts. Es sprängt die<lb break="yes"/>Kronen der schadhaften
                Zähne ab, verhütet dadurch die Zahnschmerzen,<lb break="yes"/>und mit den Bildern
                kann man dann auch noch beissen.<lb break="yes"/>Die Nothdurft nie vorhalten, wenn
                es auch zehenmahl in einem<lb break="yes"/>Athemzuge wäre. Stößt Ihnen etwas
                unangenehmes auf, so denken<lb break="yes"/>Sie an Herrn <hi rendition="#i">Director</hi>, können Sie das nicht, an mich, Ihren<lb break="yes"/>Sie
                freundschaftlich achtenden. − Setzen Sie sich zum Speisen,<lb break="yes"/>so
                denken Sie "<hi rendition="#u">Gott</hi>
<hi rendition="#u">segne</hi>
<hi rendition="#u">es</hi>
<hi rendition="#u">uns</hi>." während des Essens<lb break="yes"/>suchen Sie über
                jeden Tischgenossen, über jedes das im Zimmer<lb break="yes"/>ist einen
                    <unclear>Schuck</unclear>, zu essen od: trinken. Dieses entzieht den Som<lb break="no"/>nambulen Verfolger die Nahrung. Stärkend ist es für jenen, dessen<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Sie im Guten gedenken! </hi><lb break="yes"/><add place="margin">Ein Stücken Seife od: sonst etwas schlüpfriges in der
                    Hand, macht auch gute Wirkung.</add><pb facs="#image_087"/>Ein <w>Haupt Augenmerk</w> ist auch, sich den Athem nicht rauben
                zu lassen;<lb break="yes"/>dieses wird dadurch verhütet, daß man während der andere<lb break="yes"/><del>Redet</del> redet den Athem an sich zieht,
                    s<unclear>p</unclear>richt man selbst<lb break="yes"/>so haucht man ihn fest
                aus. Wird einem der Athem aber<lb break="yes"/>dennoch entzogen, so läßt man die
                Person sich entfernen,<lb break="yes"/>den ruft sie sich ins Gedächtniß zurück, und
                sobald sie<lb break="yes"/>erscheint, so zieht man den Athem an sich &amp; das
                    Verloh<lb break="no"/>rene ist wieder ersetzt. − So oft Sie des Tags od:
                bey<lb break="yes"/>Nacht Sie sich Zeit nehmen wollen, &amp; das je öfter je
                lieber,<lb break="yes"/>geben Sie den Tritt mit der Fersen &amp; kratzen sich mit<lb break="yes"/>dem Daumen; od: Denken wenigstens es zu thun, &amp; lassen<lb break="yes"/>dabey dHerrn <hi rendition="#i">Director</hi> nie aus den Augen.
                Trinken <del>s</del>Sie<lb break="yes"/>so denken Sie, es soll in ihn hinein
                fliessen, wo Sie wollen<lb break="yes"/>am ganzen Körper. Sie lächeln wirklich
                hierüber; Erfahrung<lb break="yes"/>wird lehren. Diese Zeilen geben Sie nicht aus
                der Hand,<lb break="yes"/>geben Sie aus denselben Unterricht, so thun Sie es ohne<lb break="yes"/>Sie sehen zu lassen! Gott segne Ihr Wirken, für<lb break="yes"/>Sie, Ihre Kinder und Alle redlichen Somnambulen!<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Es empfiehlt, sich Ihrem steten freundschaflichen Gedenken</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">W. G.</hi> <surname><hi rendition="#i">H.</hi></surname></seg></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Irsee</hi> d 28 <hi rendition="#i">Febr</hi> 1854.</p>
</body>
</text>
</TEI>