<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb529h29" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>529</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Gustav <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1852-05-09">09.05.1852</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Ehefrau: Auguste <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb529h">
<persName>
<forename>Gustav</forename> <surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1809"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Kaufmann</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.550753 9.6926624</geo>Lindau</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p> <p>Eltern: k. A.</p> <p>Anstalt: <date from="1851" to="1861">1851–61</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 26, po: 12</p></state>
<trait><p>Fixe Ideen (1851)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   schreibt von seinen Gehörstäuschungen, Mitpatienten, Geschäftlichem etc.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h29a.jpg" xml:id="image_091"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h29b.jpg" xml:id="image_092"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h29c.jpg" xml:id="image_093"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h29d.jpg" xml:id="image_094"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h29e.jpg" xml:id="image_095"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h29f.jpg" xml:id="image_096"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h29g.jpg" xml:id="image_097"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h29h.jpg" xml:id="image_098"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_091"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Irsee</hi> d
                    9/5/52.</hi></dateline>
<salute>Meine l. <hi rendition="#i">Auguste</hi>!</salute>
</opener>
<p><space/> Schon sind wieder 8 Tage verfloßen seit<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Eduard</hi> hier gewesen, und mir mündliche Nachrichten von<lb break="yes"/>Dir gebracht, zwar nur wenig konnte er mir von<lb break="yes"/>Dir
                sagen aber das Wenige war mir nichts weniger<lb break="yes"/>als erfreulich, denn
                du sollst so <unclear>er</unclear> den Nerven<lb break="yes"/>fortwährend leiden.
                Es ist dies Dein altes Übel!<lb break="yes"/>Gut wäre es du hättest Ruhe, diese
                kannst Du aber<lb break="yes"/>nur finden, wenn ich dir die Last meiner Geschäfte<lb break="yes"/>wieder abnehme, was wenn es nach meinen Wünschen<lb break="yes"/>geht, gewiß ehestens der Fall seyn wird! Ich verstehe<lb break="yes"/>erst jetzt eine Frage die <hi rendition="#i">Eduard</hi> an mich in
                betreff<lb break="yes"/>unserer ehelichen Verhältnisse <del>an mich</del> gestellt,
                &amp; die<lb break="yes"/>ich vo<hi rendition="#u">n i</hi>hm, v<hi rendition="#u">on ih</hi>m! als sehr nasewais aufnahm,<lb break="yes"/>&amp;
                auch in diesem Sinne beantwortete! Freylich ist<lb break="yes"/>dein Leiden dem
                also, so sind wir gezwungen, so zu<lb break="yes"/>Leben wie er sagte, bis dir
                besser wird, so sehr<lb break="yes"/>es mich auch Überwindung kostete, &amp; der
                Himmel wird<lb break="yes"/>mir so viel <del>s</del>Selbstbeherschung geben, daß
                ich nicht auf<lb break="yes"/>Abwege gerathe, <add place="above">was</add> bey
                deiner Denkungsweise in Betreff<lb break="yes"/>Tugend &amp; Ehrbarkeit, ohnedem
                nicht in Zweifel zu ziehen ist.<lb break="yes"/>Kommt Zeit kommt Rath! −<pb facs="#image_092"/>Dieses Schreiben kommt dir auf aussergewöhnlichem<lb break="yes"/>Wege zu, aus Gründen die <hi rendition="#i">Eduard</hi> dir gesagt
                haben<lb break="yes"/>wird! − Die mir von <hi rendition="#i">Eduard</hi>
                gestellt Anfrage, ob<lb break="yes"/>es mir recht wenn Du wieder die Leitung des
                    Haus<lb break="no"/>wesens &amp; Ladens bey <surname><unclear><hi rendition="#i">S.</hi></unclear></surname> übernimmst, habe ich<lb break="yes"/>dahin beantwortet, daß ich nichts dagegen habe,<lb break="yes"/>wenn es Dir recht
                &amp; stellt nur das Aber des<lb break="yes"/>Stadtgeredes, denn böse Zungen giebt
                es allenthalb.<lb break="yes"/>Ich weiß daß du keines Vogtes bedarfst um<lb break="yes"/>alles von richtigen Gesichtspunkt aus aufzufassen.<lb break="yes"/>Über meine Geschäfte weiß ich dir nichts zu sagen,<lb break="yes"/>es ist zu
                einfach als daß sich viel über dasselbe<lb break="yes"/>noch <hi rendition="#i">deliberiren</hi> liesse &amp; was das Holzgeschäfte an<lb break="no"/>belangt
                habe ich <hi rendition="#i">Eduard</hi> ms. Ansichten mitgetheilt.<lb break="yes"/>Am Besten wäre es schon ich wäre zu Hause, &amp;<lb break="yes"/>könnte alles
                selbst besorgen, du hättest die so<lb break="yes"/>nöthige Ruhe &amp; <hi rendition="#i">Eduard</hi> könnte auch besser seiner<lb break="yes"/>Gesundheit
                pflegen, er hat seit ms. Abreise bedeutend<lb break="yes"/>abgenommen, indem ich so
                ausgeruht bin, daß ein<lb break="yes"/>Einwirken ins geschäftliche Leben mir nur
                wohlthätig<lb break="yes"/>seyn kann. Es ist mein <hi rendition="#i">stereotyper</hi> Gedanke, mich<lb break="yes"/>wieder nützlich beschäftiget zu
                sehen! <pb facs="#image_093"/>Du hast Dir kürzlich von <hi rendition="#i">Eduard</hi>
                für ms. Rechnung f 100. −<lb break="yes"/>geben lassen, über welche du mir
                bey ms. Heimkunft Rechnung<lb break="yes"/>Ablegen wirst. Wenn die Mühle so fort
                gearbeitet, wie zur<lb break="yes"/>Zeit ms. Abreise, so kann sie deinen Unterhalt
                &amp; die Auslagen<lb break="yes"/>&amp; Zinsen bestreiten, die Säge &amp; das
                Brettergeschäfte sollten<lb break="yes"/>etwas für die alten Tage abwerfen &amp;
                zur Deckung der<lb break="yes"/>traurigen Ausgaben die mein überlanger Aufenthalt
                hier ver<lb break="no"/>ursacht. − Sehr unangenehm berührte mich gestern die
                Äußerung<lb break="yes"/>dh. <hi rendition="#i">Director Eduard</hi> habe gefunden,
                daß ich mich noch keineswegs<lb break="yes"/>"so befinde, daß ich ins Leben
                zurücktreten könnte" dieses ist<lb break="yes"/>gerade das Gegentheil was <hi rendition="#i">Eduard</hi> mir sagte, er meynte nämlich:<lb break="yes"/><surname><hi rendition="#i">H.</hi></surname> gehe in <hi rendition="#i">Lindau</hi> herum im bestem Wohlseyn; &amp; er halte<lb break="yes"/>mich für viel gesünder. Ich weiß nicht spielt dhr <hi rendition="#i">Director</hi> nur<lb break="yes"/>mit uns od: was das ist, ich sage dir
                aufrichtig &amp; wiederhole was<lb break="yes"/>ich dem <hi rendition="#i">Eduard</hi> gesagt, daß ich hierfort &amp; nach Hause oder<lb break="yes"/>wenigstens zu <hi rendition="#i">Emil</hi> will, wie <hi rendition="#i">Moritz</hi>
                mir in Vorschlag gebracht.<lb break="yes"/>Ich bin keinen Augenblick unthätig &amp;
                habe selbst so viel Über<lb break="no"/>windung es kostet wieder angefangen zu
                Spielen, <hi rendition="#i">Billard</hi> &amp;<lb break="yes"/>Karten, der hr <hi rendition="#i">Oberwärter</hi> sagte es sey mir gesund &amp; hat es mir an<lb break="no"/>gerathen, so wenig Freude ich daran finde, denn hier freut<lb break="yes"/>mich gar nichts! nein gar nichts! Wenn Abends der Wärter<lb break="yes"/>mein Zimmer abschließt, kommt mir ein so schwerer Gedanke<lb break="yes"/>des Verlassenseyns, der es mich als Gruft ansehen läßt! −<pb facs="#image_094"/>Vom Unangenhemen ms. früher gehabten Gehörtäuschungen<lb break="yes"/>habe ich Dir schon längst geschrieben, um auch eine Ange<lb break="no"/>nehme. Während ms. Krankeheitsanfällen, deren ich mich<lb break="yes"/>bald nicht mehr entsinne, kam es mir ein paarmal vor, als<lb break="yes"/>sängest du mit unsere l. Kindern, in der Kammer unter mir<lb break="yes"/>das Lied vom <hi rendition="#i">Vergißmeinnicht</hi> &amp; noch ein
                anderes Lied, das ich<lb break="yes"/>Euch öfter singen hörte, dessen ich mich aber
                nicht mehr entsinne.<lb break="yes"/>Was das meine Nerven aufregte, kann ich dir
                kaum beschreiben<lb break="yes"/>&amp; damals wollte sich auch der Gedanke durchaus
                in mir <w>fest<lb break="no"/>setzen</w>, du mit us: l. Kindern seyest hier! was
                solltest Du<lb break="yes"/>auch hier thun &amp; wärest Du hier, so würde ich Dich
                doch auch<lb break="yes"/>zu sehen bkeommen haben, &amp; ich bin gewiß, du hättest
                trotz<lb break="yes"/>unseren Abgesperrt seyn, einen Weg aufgefunden, eine Zusam<lb break="no"/>menkunft zu Ermitteln. − Ich legte mich damals auf den Boden,<lb break="yes"/>um zu vernehmen ob ich recht höre! O! das waren Empfindungen!<lb break="yes"/>Wie heimte mich das an, und ich ich war eingekerkert, kein
                    Aus<lb break="no"/>weg aus dieser Gruft, aus einer Umgebung empfindungsloser<lb break="yes"/>Wesen! von deren Augen ich wie <hi rendition="#u">sie</hi>
                scheinen sollte!<lb break="yes"/>Was ich hier schon gelitten, an geistigen und
                körperlichen<lb break="yes"/>Schmerzen, Morgens wünschte ich mir den Abend &amp;
                Abends<lb break="yes"/>den Morgen herbey. Das Bett war eine Tortur und jeder<lb break="yes"/>Minute des Tages waren neue Drangsale aufbewahrt!<lb break="yes"/>Doch das ist überwunden und wenn der Versucher sich auch wieder<lb break="yes"/>einstellt, so stehe ich ihm fest entgegen! − <pb facs="#image_095"/>Ich habe
                hier drey kennengelernt, die dem gleichen Übel<lb break="yes"/>unterworfen sind,
                wie ich es war! von zweyen habe ich<lb break="yes"/>den <hi rendition="#i">Character</hi> als nicht besonders lobenswerth befunden!<lb break="yes"/>Falschheit ist ein <w>Haupt Grundzug</w>. − Der erste
                &amp; nun<lb break="yes"/>seit ein paar Wochen entlassene, machte in seiner<lb break="yes"/>Aufwallung eine Reise nach <hi rendition="#i">Nordamerik</hi>, der
                andere<lb break="yes"/>durch <hi rendition="#i">Schweiz</hi> &amp; einen Theil <hi rendition="#i">Oesterreichs</hi>, hatte aber in der<lb break="yes"/>Zeit in
                welcher ich duldete &amp; leiden mußte, stets das<lb break="yes"/>Angewohnen Musik
                zu hören, dem dritten habe ich<lb break="yes"/>noch nicht gehörig beobachtet, kann
                daher über ihn noch<lb break="yes"/>kein Urtheil fälln; er bereiste <hi rendition="#i">Frankreich</hi>. Den<lb break="yes"/>ersten Anfall ms. Krankheit
                hatte ich 1838 in <hi rendition="#i">München</hi><lb break="yes"/>und gleichzeitig einen ungemeinen Drang zu einer Reise,<lb break="yes"/>ich wollte nach <hi rendition="#i">St. Salvator</hi> in <hi rendition="#i">Bahia</hi>, die Liebe aber<lb break="yes"/>zu dir trug den Sieg
                davon! Hätte ich sie überwinden<lb break="yes"/>können, du wärest gewiß glücklicher
                als du es nun bist!<lb break="yes"/>Mein Inneres sagt mir das. Hast du kein anderes<lb break="yes"/>Heil, so halte Dich an unsere lieben Kinder, sie bieten<lb break="yes"/>dir gewiß Ersatz für hundert andere Freuden, sie<lb break="yes"/>werden deine trüben Stunden erheitern &amp; komme ich<lb break="yes"/>in
                    Eure<unclear>n</unclear> Arme zurück, dann wollen wir sehen ob nicht<lb break="yes"/>durch gegenseitige herzl Theilnahme, wir auch noch schönere <pb facs="#image_096"/> Tage erleben als jene waren, die uns bisher die Son̄e<lb break="yes"/>beschienen. − Jetzt auf ein anderes Kapitel! −<lb break="yes"/>Jeder Arbeiter ist seines Lohnes werth! Diesen<lb break="yes"/>aber bezahlt man nach vollendeter Arbeit, und es<lb break="yes"/>ist nicht gut
                Abschlagzahlungen od: Geschenke vor<lb break="yes"/>der Zeit zu machen, dieses gilt
                bey Allem! ich habe<lb break="yes"/>dir darüber schon früher einmahl geschrieben.
                Dieses<lb break="yes"/>betrifft den Verkauf der Mühle. Du wirst Dich<lb break="yes"/>entsinnen daß ich Unterhändlern öfter Geschenke<lb break="yes"/>gegeben, ihnen zu Trinken bezahlt, und was ist dabey<lb break="yes"/>hinaus
                gekommen, Nichts! ein ewiges Geläufe, <unclear>Herunze</unclear>.<lb break="yes"/>Als wir noch bey <surname>G.</surname> wohnten was habe ich da<lb break="yes"/>Geld den Tropfen nach geworfen! was bin ich nicht<lb break="yes"/>herumgelaufen &amp; gefahren, um sie endlich anzubringen<lb break="yes"/>aber
                alles umsonst! ich war oft dem Verzweifeln<lb break="yes"/>nahe, daß ich die dem
                Bericht des Verkäufers nicht<lb break="yes"/>nach Hause bringen konnte; so ging es
                mir auch als<lb break="yes"/>wir in der Mühle aufgezogen waren! mit Grauen<lb break="yes"/>erinnere ich mich noch jener zwey Jahre, des Kum̄ers<lb break="yes"/>&amp; Jammers die mir weder Tag noch Nacht Ruhe<lb break="yes"/>liessen! Ich war daran mich dem Laster des<lb break="yes"/>Trunkes zu ergeben!
                Gott hat mich bewahrt! <pb facs="#image_097"/>Es war eine harte schwere Zeit, Gott
                hat durch sie geholfen!<lb break="yes"/>Die spätere Jahre zwar waren für mich nicht
                von weniger<lb break="yes"/>Leiden heimgesucht, ich sah aber doch wenigstens Dich
                zufrieden,<lb break="yes"/>und hiermit eine <w>Haupt
                    Aufgabe</w> meines Lebens gelößt. Ver<lb break="no"/>flossenes Jahr hasste ich
                und es hatte Allen Anschein, das<lb break="yes"/>Blatt wende sich zu unserm Besten,
                und nun bin ich hier!<lb break="yes"/>Du schreibst mir einmahl den Satz "Es währet
                nicht ewig nicht<lb break="yes"/>"immer, bist du bewährt &amp; geprüft, so spricht
                der Allvater genug!"<lb break="yes"/>Gedenke Du dagegen "daß was der Herr uns
                auferlegt, das<lb break="yes"/>"hilft er uns tragen". − Oft gedenke ich der
                Stelle "hüte<lb break="yes"/>"dich daß Du in nichts Böses willigest, noch thuest
                wieder<lb break="yes"/>"Gottes Gebothe! − Der <hi rendition="#i">Eduard</hi>
                hat mir in einer Hinsicht<lb break="yes"/>nicht gefallen, er machte so spöttische
                Bemerkungen, über ms.,<lb break="yes"/>ich weiß nicht wie ich es nennen soll,
                Gottesfurcht, welche er<lb break="yes"/>aus meinem Schreiben entnommen haben will!
                Ich habe<lb break="yes"/>ihn wie von einer andern als religiösen Seite <w>kennen gelernt</w>,<lb break="yes"/>sollte er sich seit
                meinem Aufenthalt hier so zu seinem<lb break="yes"/>Nachtheile geändert haben! Es
                würde mir im Herzen<lb break="yes"/>leid thun! und würde nicht mehr übereinstimmen
                was Du<lb break="yes"/>von ihm schreibst! vielleicht habe ich ihn falsch
                verstanden.<lb break="yes"/>Die Stadt Ämtchen &amp; Schlämpchen, werden doch nicht
                so <w>nach<lb break="yes"/>theilig</w> auf seine Religiöse Moral gewirkt haben!
                − <pb facs="#image_098"/>Wenn die Erzählung des Herrn Verwalter von <hi rendition="#i">Prinz<lb break="yes"/>Luipold</hi> über meine Krankheit war ist,
                sind wir reiche<lb break="yes"/>Leute! wegen mir käme es mir nicht darauf an
                obgleich<lb break="yes"/>ich gerne auch einmahl das Leben mit Ruhe geniessen würde,
                aber<lb break="yes"/>für Euch, du &amp; meine l. Kinder wäre es eines Wunsches
                    werth, &amp;<add place="above">⸀</add><lb break="yes"/>sollte mein fürchterliches Gesicht in Erfüllung gehen, so hatte us:<lb break="yes"/>Familien den Genuß daran. Der Verwalter sagte nämlich:<lb break="yes"/>Wer diese Krankheit habe, stehe in Staatsdiensten &amp; das zwar<lb break="yes"/>für 10 Jahre, könne aber auch weniger seyn, &amp; sey es auch
                meistes<lb break="yes"/>auf viel kurzen Zeit. Für das erste ½ Jahr erhalte man
                f 80000.-,<lb break="yes"/>fürs zweyte f 120000.- &amp; so im Verhältniß fort! Du
                ersiehst<lb break="yes"/>hieraus daß ms. Gedächtniß nicht geschwächt, sondern daß
                ich<lb break="yes"/>mich an Alles sehr gut erinnere. Als der Verwalter das<lb break="yes"/>erzählte, wußte ich noch nicht daß ich diese Krankheit habe,<lb break="yes"/>war mi erst hier klar geworden. − Nun ist sie überstanden<lb break="yes"/>Gott sey dank! ich will mit ihr nichts mehr verdienen, sondern<lb break="yes"/>nach gethanener so schweren Arbeit einmahl ruhn &amp; geniessen<lb break="yes"/>das Glück ein liebes, braves, gutes Weibchen und liebe<lb break="yes"/>gute Kinder zu haben. <unclear><hi rendition="#i">Bro
                    governo</hi></unclear>. dhr <hi rendition="#i">Director</hi> lieben nicht<lb break="yes"/>wenn man einen seiner Pfleglinge abholt, dß man Komplimente<lb break="yes"/>mache, sondern daß man sage "<hi rendition="#u">ich will ihn
                    heraus haben, sey er<lb break="yes"/>"gesund od: krank"</hi>, sonst geht es
                nicht. Küsse &amp; umarme us: lieben<lb break="yes"/>Kinder <seg ana="#signed">von
                    Deinem dich liebenden <hi rendition="#u">Manne <hi rendition="#i">Gustav <surname>H.</surname></hi></hi></seg>
</p><p><add place="margin">⸀ &amp; was könnten wir gutes thun in den jetzt so theuren Zeiten!</add></p>
</body>
</text>
</TEI>