<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb529h33" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>529</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Gustav <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent">1-3.12.1851</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Ehefrau: Auguste <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent"><!--Schreibort--></settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb529h">
<persName>
<forename>Gustav</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1809"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Kaufmann</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.550753 9.6926624</geo>Lindau</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p from="1851" to="1861">Anstalt: 1851-61</p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Fixe Ideen (1851)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    schreibt über Zukunft seines Geschäftes; erwartet Antwort
                    Text teilweise sehr schwer zu lesen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h33a.jpg" xml:id="image_112"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h33b.jpg" xml:id="image_113"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h33c.jpg" xml:id="image_114"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb529h33d.jpg" xml:id="image_115"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_112"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Montag</hi> d 1.<add place="below">/3.</add>
<hi rendition="#i">Dezber</hi> 1851.</hi></dateline>
<salute>Meine liebe <hi rendition="#i">Auguste</hi>!</salute>
</opener>
<p><space/> Was du mir, in Entgegnung deiner l. Zeilen v. <hi rendition="#i">Donnerstag</hi>, m. Betreff <del>deiner</del><add place="above">meiner</add>
                Krankheit<lb break="yes"/>sagst, kommt aus dem Herzen meines lieben Weibes, von
                dessen innigster Zuneigung ist stets<lb break="yes"/>so sehr überzeugt war! Du
                darfst dich überzeugt halten daß ich Alles was dhr <hi rendition="#i">Director</hi><lb break="yes"/>mir auftragen mit Freunden und möglichster Billigkeit Pünktlichkeit
                erfülle. daß ich bisweilen<lb break="yes"/>in Kleinigkeiten davon abweiche dürfte
                gerade nicht so viel zu sagen haben! Meine schlaflosen<lb break="yes"/>Nächste
                schreiben sich schon seit vielleich mehr denn 25 Jahren her; da bracht ich die
                langen dunkeln<lb break="yes"/>Stunden mit Lesen und Studieren hin, das ist aber in
                meiner gegenwärtigen Lage ganz etwas anderes.<lb break="yes"/>An einem Orte wie der
                ist in welchem ich mich gegenwärtig befinde, kann den <unclear>Innwohnern</unclear>,
                nicht<lb break="yes"/>so nach Belieben das Licht überlassen bleiben &amp; was
                entsteht aber daraus, wenn man Stunden<lb break="yes"/>lang nicht schlafen kann!
                getrennt von seinen Lieben! ein Grübeln das je tiefer man sich in<lb break="yes"/>dasselbe einläßt, <add place="above">sich</add> desto weniger beseitigen läßt, und
                von einem trüben Gedanken in den Andern<lb break="yes"/>führt, besonders wenn man
                einen gleichen Gedankenlosen Tag wieder vor sich sieht. Freylich<lb break="yes"/>arbeite ich den ganzen Tag, um mich zu zersträuen, und habe schon manchen Bogen
                überschrieben,<lb break="yes"/>auch schon manchen, wie Blumauer sagt "gebrandmarkt
                an der Stirne v. versenkt, lese<lb break="yes"/>mitunter in der <hi rendition="#i">AllgemZt.</hi> od: zersträue mich durch andere <hi rendition="#i">Lectura
                </hi>die ich aus der <w>Anstalts<lb break="no"/><hi rendition="#i">Bibliote</hi></w>
                erhalte, das will mir aber Alles noch nicht genügen! Nun die schlaflosen Nächte<lb break="yes"/>sind <del>nun</del> nebst Gott! mit der Hülfe unseres würdigen hr
                    <hi rendition="#i">Director</hi> überwunden, denn seit 8 Nächte<lb break="yes"/>kann ich sagen, genieße ich eines erquickenden Schlummers, &amp; befand mich
                Morgens auch stets<lb break="yes"/>so heiter, ds ich mit höchst erleichtertem
                Herzen zu Gott blickte und ihm, für ihn, meinen<lb break="yes"/>innigsten Dank
                darbrachte! − Ich habe mein Leben ganz unsern l. Schöpfer anheimgestellt,<lb break="yes"/>und bitte ihn täglich um Schutz für dich und unsere l. Kinder &amp;
                Übrigen Angehörigen!<lb break="yes"/>d. 2/12/51 Seit ein paar Nächsten träume ich
                eher etwas, was ich für ein gutes Zeichen halte, denn<lb break="yes"/>so lebt doch
                der Geist stets und fällt in keine lässige Lettargie! Dein Wunsch nach schläuniger<lb break="yes"/>Rückkehr wirst du mir nicht verargen, denn warum ist er so
                lebhaft in mir? und bey Euch ms.<lb break="yes"/>Lieben zu seyn, um für Euch zu
                Arbeiten, um dir die beschwerlichen Gänge nach <unclear>Känli</unclear> abzunehmen,<lb break="yes"/>die bey den jetzigen rauhen JahresZeit für dich zu anstrengend
                sind &amp; nachtheilig auf deine,<lb break="yes"/>ohnedem nicht zu feste
                Gesundheit, merken kann. Schone dich, du hast noch mehr zu thun als </p><p><add place="margin">Berechnungen mit den Buchstaben wiederholen, als Zeichen &amp; letzteres
                    würde ich als Zersträuung thun; es war s. Z. eine
                    <unclear>Liebhabung</unclear>.</add>
<pb facs="#image_113"/>Die Mühle zu besorgen und mit derselben deine Gesundheit zu
                untergraben. Das sind keine Arbeiten<lb break="yes"/>für Frauen so weit im Schnee
                zu watten, und sich sodann noch mit den Dienstbothen herumzuschlagen<lb break="yes"/>und streiten. Dazu gehört ein Mann. Ich kenne die Unannehmlichkeiten genug, die
                dieses<lb break="yes"/>Geschäfte mit sich führet! Auch ist es mir um den <hi rendition="#i">Eduard</hi>, wenn der sich wieder durch zu starke<lb break="yes"/>Anstrengung verdierbt, wer trägt die Schuld davon, als, wer mich hier zurückhält.
                Wie schon ge<lb break="no"/>sagt ist mein Befinden der Art, daß ich ganz damit
                zufrieden bin, und die Ruhe die ich hier habe<lb break="yes"/>finde ich zu Hause
                auch. Es geht den ganzen Tag bey mir ein und aus, und ich schreibe gerade<lb break="yes"/>jetzt in meinen <unclear>Gerede</unclear>, das bey uns während der
                Postbeförderung nicht statt finden darf. Stöhren<lb break="yes"/>thut es mich
                nicht, aber es kann dir dieses als Beweis dienen, wie ms. Gesundheit sich
                    wiederher<lb break="no"/>gestellt. Ich weiß nicht wie es jetzt <hi rendition="#i">Eduard</hi> mit seiner Gesundheit geht, sage ihm er solle sich<lb break="yes"/>in acht nehmen, nun ich schreibe ihm ja selbst, &amp; will es ihm schon ans Herz
                legen. − Deinen<lb break="yes"/>Rath habe ich stets vor Augen, dem Herrn <hi rendition="#i">Director</hi> alles Vertrauen zu schenken &amp; ich thue es<lb break="yes"/>auch! Aber solche Gedanken wie die Obigen lassen sich nicht
                bemeistern, wenn man sich so fihlt<lb break="yes"/>wie ich mich jetzt empfinde, und
                aus deinen &amp; des l. <hi rendition="#i">Eduard</hi> Briefen ersehen muß, wie ihr
                Euch ab<lb break="no"/>schindet und plagt, &amp; ich sitze hier und schreibe bald
                romanhafte Kaufmannische Briefe, <add place="above">⸀</add>, dhr, trinke
                &amp;<lb break="yes"/>schlafe und gehe bisweilen spazieren! die Briefe die ich
                schreibe sind zwar, richtig berechnet, aber führen<lb break="yes"/>doch zu keinem
                Ziehl, als dß ich noch in <del>d</del>
<hi rendition="#i">Italy franz Correspondenz</hi> etwas übe, was aber in den<lb break="yes"/>Berechnungen mit ein paar Nullen weniger eben so gut der Fall seyn
                könnte − Jetzt zu den Ge<lb break="no"/>schäften! Daß du von den
                Unannehmlichkeiten mit den Dienstbothen mir nichts schreiben willst,<lb break="yes"/>ist mir lieb! nicht meinethalber! denn hier werde ich <add place="above">durch
                        <unclear>Larmen bisweilen</unclear></add> mehr aufgeregt als dieses es thun
                könnte, ich<lb break="yes"/>bin ja schon seit Jahren daran gewöhnt, &amp; nahm
                solches nie auf die hohe Achsel. Wen dort ja<lb break="yes"/>nur die Leute ansehen,
                um zu wissen woran man ist! Aber um dich ms. Liebe wegen deiner so<lb break="yes"/>aufregbaren Nerven ist es mir! − Wegen dem Verkaufe us: Mühle habe ich schon
                vor Jahren<lb break="yes"/>mit <hi rendition="#i"><surname>W.</surname></hi>
                gesprochen, bin aber durch ihn auch nie zum Zweck gelangt! <unclear>Alg</unclear>
                hat mich jedesmahl<lb break="yes"/>wenn es eine Aussicht zum Verkaufe us: Mühle
                hatte, sich stets auch als Verkäufer gemeldet.<lb break="yes"/>ich glaube nicht dß
                es ihm ja <del><unclear>angst</unclear></del> ernst damit war, was ich ihm auch
                schon gesagt hatte, es war<lb break="yes"/>aber gewiß eine andere Absicht damit
                verbunden, wie ich auch den Verkauf von <hi rendition="#i">Andreas</hi> Mühle<lb break="yes"/>sah am <hi rendition="#i">Kutter </hi>nur als Spiegelfestung ansah!
                    <add place="above">vielleicht</add> hatte er einen Käufer derselbe in Aussicht,
                um<lb break="yes"/>es demselben so zu machen wie dem ersten selbst Angedenkens, od:
                irgendeinen anderen WinkelZug.<lb break="yes"/>Diese Herrn hatten nie gerne wenn
                ich ihnen in die Karten sah, und ihr Verfahren mit dürren<lb break="yes"/>Worten
                sagte! − Dem <surname>B.</surname> bin ich für seine Anhänglichkeit dankbar
                &amp; von <hi rendition="#i">C. B</hi>. ist es schön</p>
<p><add>⸀ die zwar an einem grossen See-Handelsplatze ganz an ihrem Orte, aber
                    für <hi rendition="#i">Lindau</hi> wenn man nicht recht <unclear>erich</unclear>
                    ist<lb break="yes"/>sich nicht eignen;</add></p>
<p><add place="margin">Reißzeug ist kaum nöthig daß du mit schickst, da werde ich wohl
                    s. Z. das Nöthige durch hr <hi rendition="#i">Director</hi> erhalten. Ich möchte
                    eigentlich eher die </add>
<pb facs="#image_114"/>dß er sich auch bisweilen blicken läßt. − Sollte der
                Zoll für Getreide in den <unclear>Oest/</unclear> Staaten, auch<lb break="yes"/>erhöt werden, so hat das aufs Vorarlberg keinen Einfluß, denn dieses zeigt von
                jeher in<lb break="yes"/>Hinsicht des Einführens von Früchte &amp; Mühl
                Begünstigungen. Wenn ich nicht irre, so bezahlt es<lb break="yes"/>uns 1/12 -
                ⅕tel der übrigen Einbruchsstationen, &amp; das gleiche Verhälniß wird wohl
                bestehen bleiben<lb break="yes"/>Es muß <hi rendition="#i">Vorarlberg</hi> besonders
                berücksichtiget werden, da es so ganz von übrigen <unclear>Oest/</unclear> Staat
                abgeschnitten<lb break="yes"/>&amp; daher die Fracht die ersten Lebensbedürfnisse
                zu sehen <add place="above">vertheuren</add> beeinträchtigt würden. − Er würde
                beynahe<lb break="yes"/>besser Recht bringen du ließest das Kalb für eigenen Rechts
                schlachten als zu 5. verkaufen, das<lb break="yes"/>gibt kein Geld! so könntet ihr,
                    <hi rendition="#i">Schielin</hi> als den einen Theil zum Platz zwar selbst
                verzihen, hätten us:<lb break="yes"/>Leute zur Abwechslung einmahl einen Braten
                &amp; die 4 Statzen geben gut Schinken in Rauchfang, &amp; kämen dann<lb break="yes"/>immer so billig zum Essen zu stehen &amp; wäre so delikt als ein
                Schweinschinken. <add place="above">⸀</add> Die Haut läßt man<lb break="yes"/>Gerben &amp; kann sie immer benützen. In der Mühle könntest du einen Schuhmacher
                auf die Stöhr nehmen,<lb break="yes"/>was nicht so viel Aufsehen als in der Stadt
                macht &amp; billiger zu stehen käme &amp; dem Dienstbothen <add place="above">auch</add> eine<lb break="yes"/>Erleichterung wäre wenn sie auch das Leder für
                ihre Arbeit selbst geben müssen. <hi rendition="#i">Müller</hi> im Hundtomber<lb break="yes"/>hat noch ein Kalbfell von mir &amp; ist Mehl schuldig. Dagegen bin
                ich ihm eine Haut schuldig, die<lb break="yes"/>so schlecht war dß sie die Arbeit
                zu der Mühle v Riemen <add place="above">die Handarbeit verdiente</add> nicht
                bezahlte &amp; <hi rendition="#i">Tusch</hi> hat sie gekauft &amp; mag<lb break="yes"/>hoch gerechnet f 4 - 6 werth seyn! Wohlfeil gekauft ist nicht
                billig gekauft. Du magst schöne<lb break="yes"/>Scherben ja von Kühen hergethan
                haben. In ms. Stall nahmen sie sonst an der Milch zu. Hast<lb break="yes"/>du durch
                den <hi rendition="#i">K</hi>. zwey kaufen lassen, wie einer schreibst du d 31 <hi rendition="#i">July</hi> du habest f 36. 26 bezahlt.<lb break="yes"/>Nun es wird
                as 3% die gleiche seyn! Kühe lassen sich nie od: selten, wenn sie nicht ganz gut
                sind, an<lb break="yes"/>Metzger verkaufen. Läßt du 8<hi rendition="#sup">x</hi>
                so Dienste die us: immer f 45. abwerfen <hi rendition="#i"><surname>B.</surname></hi> habe ich stets<lb break="yes"/>48<hi rendition="#sup">x</hi> - f 1. bezahlt! − Ich möchte schon auch mit bey
                der Metzgersuppe seyn! Die Haut könnten wir viel<lb break="no"/>leicht, zu Riemen
                selbst mh gebrauchen. Thue wie du es am Besten findest! − Dem <hi rendition="#i"><surname>K.</surname></hi> habe ich die<lb break="yes"/>Dienste zugestanden, wie er sagt. Ausschußbretter habe ich ihm auch schon
                abgegeben du findest es in ms.<lb break="yes"/>Recht mit ihm. − Karls
                Krankheit thut mir leid, &amp; das treibt mich um so mehr nach Hause! − Nun<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Albert </hi>kann nun auch etwas lernen. Ich
                glaube <hi rendition="#i">Karl</hi> kommt bey Ed weiter als <hi rendition="#i">A</hi>.
                in <hi rendition="#i">B.</hi> Jener lernt alles<lb break="yes"/>gründlicher &amp;
                pünktlich. Er hat mir vom ersten Tage angefallen. Er soll es sich nicht geräuen
                    lassen<add place="above">⸀⸀</add>! <hi rendition="#i">D Kink</hi><lb break="yes"/>muß in <hi rendition="#i">Ulm</hi> dringende Geschäfte gehabt haben,
                daß er nicht über hier ist. So gut aber als er die <hi rendition="#i">Elise</hi><lb break="yes"/>f <hi rendition="#i">Correspondenz</hi> in <hi rendition="#i">Memmingen</hi> behandeln kann, sollte hr <hi rendition="#i">Director D<hi rendition="#sup">r</hi> Hagen</hi> mich auch ferner, von hier aus<lb break="yes"/>behandeln können. Er hat mich doch schon seit 5 Mten unter seiner
                Aufsicht &amp; das kann Er deshalber thun<lb break="yes"/>wie <hi rendition="#i">K</hi>. die Behandlungsweise von <hi rendition="#i">K</hi>. hat mir wie du weißt
                nie recht gefallen, denn wenn der Arzt<lb break="yes"/>wie ein stum̄er Fisch
                vor den Kranken steht, so hat er entweder für den Kranken keinen Trost, od: er ist<lb break="yes"/>seiner Sache nicht gewiß, und fährt im Dunkeln herum, was dem
                Patienten wenig Erfreuliches seyn kann! </p><p>
<add>⸀ Vielleicht macht deine Mutter einen Versuch damit od: ein anderes us:
                    Familie!</add></p>
<p>
<add>⸀⸀ Ich habe das Gleiche ihr bereits schon gesagt.  </add></p>
<p><add place="margin">Mache es mit der <hi rendition="#i">Algebra, Geomit</hi>
                    Zeichnungen &amp; <hi rendition="#i">Matem</hi> Hefte, wie du es für Gut findest.
                    Aus freyer Hand konnte ich ein viel<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Zeichnen.</hi></add>
<pb facs="#image_115"/>Der l. <hi rendition="#i">Rieke</hi>
<del>fo</del> lasse ich von Herzen gute Besserung wünschen. Sie ist doch stets
                leidend. Gott bewahre sie<lb break="yes"/>uns und ihren Mann &amp; Kindern noch
                recht lange. − <seg ana="#metaling">Ich habe freylich mehr Zeit zum Schreiben
                    als Du</seg>,<lb break="yes"/>aber um einige Zeilen zusam̄en zu bringen
                bleibt doch immer ein Augenblick übrig. Nun dhr <hi rendition="#i">Director</hi><lb break="yes"/>ist auch der Meynung dß ich entschieden besser ja <del>s</del> gut
                bin &amp; daher wird wohl weder von dir noch<lb break="yes"/>von mir mehr groß
                Papier zu Briefen an uns gegenseitig verschreiben werden Liebe Frau das ist ms.<lb break="yes"/>stetes denken! O die lieben lieben Kinder! wie werden auch sie sich
                freuen wenn ich sie wieder an ms<lb break="yes"/>Herz drücke, mit ihren lerne &amp;
                spiehle! daß <unclear>Hochstresses</unclear> Holz fertig, ist schön. Den Betrag
                nimmst du<lb break="yes"/>nach, &amp; dß es nun wieder an <hi rendition="#i"><surname>W.</surname></hi> geht ist ganz recht. − Daß du dem <hi rendition="#i"><surname>Z.</surname></hi> f 29.30 bezahlt geht <hi rendition="#i"><lb break="yes"/></hi>wohl den 2 Stz von welchem du schreibst
                gingen einverstandenermassen in den Kauf. − dh <hi rendition="#i">Stoffel</hi><lb break="yes"/>so übel daran thut mir leid. Ich lasse ihm gute Besserung wünschen.
                − Stirb er, so dirfte das Geschäfte<lb break="yes"/>wohl eingehen, <add place="above">die Frau</add> wenn <del>man</del> es nicht durch <hi rendition="#i"><surname>M.</surname></hi> weiterbetreiben läßt. Die Frau wird nie so etwas
                    <unclear>weither</unclear> verstehen</p>
<p><hi rendition="#i">Mad </hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi><hi rendition="#i"> Auguste </hi><surname><hi rendition="#i">H.</hi></surname><hi rendition="#i"> </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Maximilianstraße. </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Lindau </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">am Bodensee.</hi></hi></p>
<p>und hat genug um von den Zinsen leben zu können. − Zu dem Befestigen der neuen
                    <hi rendition="#i">Sägblatter</hi> kom̄e ich <add place="above">hoffentlich</add> selbst.<lb break="yes"/>Was die Behandlung <hi rendition="#i">KinKelins</hi> der <hi rendition="#i">Elise</hi> betrifft, so ist mit Ärzten
                bisweilen besser schriftlich als mündlich<lb break="yes"/>auszukom̄en, denn
                    <del>d</del> im ersten Falle <hi rendition="#u">müssen</hi> sie mit der
                Sprache heraus, indem es in letzten so gehen kann<lb break="yes"/>wie wir mit us:
                h. <hi rendition="#i">Schwager</hi> bereits die Erfahrung haben. Ich will seiner
                Geschicklichkeit nicht zunahe<lb break="yes"/>treten, aber es schien mir bisweilen,
                als stünde auf seiner <unclear>sisone</unclear> nie geschrieben, ich möchte aber ich<lb break="yes"/>kann nicht od: vielmehr weiß nicht wie! Nun den Fuß hatte er
                mir gut hergestellt &amp; niemand will glauben dß<lb break="yes"/>ich ihn je
                gebrochen. Ist aber ms. jetziges Unwohlseyn nicht allenfalls <add place="above">mit</add> einer folge, der beyden <unclear>Ungestütze</unclear><lb break="yes"/>von welcher er mich Anfang 1850 &amp; Anfang 1851 behandelte! Gott
                weiß es! <seg ana="#salute">Es umarmt Dich und unsere<lb break="yes"/>lieben Kinder
                    im Geiste &amp; mit Gottes Hilfe bald in Wirklichkeit</seg>
<seg ana="#signed">dein dich liebender <hi rendition="#i">Gustav</hi>.</seg></p>
</body>
</text>
</TEI>