<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1720w01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1720</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Georg <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" when="1886-10">Oktober 1886</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">k. A.: Franziska <surname>W.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1720w">
<persName>
<forename>Georg</forename> <surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1861"/>
<death when="1917"/>
<occupation>Ökonomenssohn</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.5991939 10.711254276584267</geo>Roßhaupten, Füssen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonom</p>
<p>Anstalt: <date from="1886" to="1917">1886–1917</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ap, ao, Notizen</p>
</state>
<trait><p>Depression, Halluzination (1888), Manie, Größenideen (1886)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Notizen</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Geschichte von einem Jugend, der seine Freundin ermordet
                    Geschichte von einem Corporal, dem die Herzen der Mädchen zufliegen, der aber keiner treu ist
                    Bibelzitate, Lobpreis Gottes
                    Bitte an die Heiligen, für die Errettung der noch auf der Erde Lebenden einzutreten
                    Zitat aus einem Andachtsbuch (zur Weihe des Taufwassers)
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1720w01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1720w01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1720w01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1720w01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p> 14 Es ging ein treuverlibtes Paar<lb break="yes"/>Im grünen Wald spaziren<lb break="yes"/>Sein Madchen das ihm untreu war<lb break="yes"/>Woll er im Wald verführen<lb break="yes"/><milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb break="yes"/>Er nahm sie bei der <unclear>wersen</unclear> Hand<lb break="yes"/>Und führt sie ins Gestrauche herza<del>l</del>le<lb break="yes"/>Herzallerliebster du bist mein<lb break="yes"/>Hier findst du deine Freuden<lb break="yes"/><milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb break="yes"/>Was soll ich den in diesem Wald<lb break="yes"/>für eine Freude haben<lb break="yes"/>Mir scheints hier ist die
                    Todesgruft<lb break="yes"/>Wo du willst mich begraben<lb break="yes"/><milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb break="yes"/>Das Mädchen fing zu weinen an<lb break="yes"/>schlug ihre hand <w>zu samen</w><lb break="yes"/>Verschone doch mein junges
                    Blut<lb break="yes"/>Wie auch mein treues Herzen<lb break="yes"/><milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb break="yes"/>Er zog sein Messer aus der Tasch<lb break="yes"/>und stach sie in
                die Seite<lb break="yes"/>Da floß das Blut gleich Ström̄en weißt<lb break="yes"/>Er warf sie auf die Erde<lb break="yes"/><milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb break="yes"/>Und als sie nun verschieden war<lb break="yes"/>fing an sein herz
                zu schlagen<lb break="yes"/>Vor lauter Angst und Todesqual<lb break="yes"/>kont er
                sie nicht begraben<lb break="yes"/><milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb break="yes"/>Oktober 1886 im Narrenhs<lb break="yes"/>Der Teufel und der
                    <w>Menschen<lb break="no"/>fresser</w> ist los katholische Renz<lb break="yes"/>berger Lotterie hardhauser<lb break="yes"/>Kirchenbauelotteri a bisl liab<lb break="yes"/>a bisl treu &amp; bisl a Falscheit ist<lb break="yes"/>allweil
                dabei Buhlgarien<lb break="yes"/>So p<unclear>?</unclear>ha<lb break="yes"/><add place="margin"> Samstag dem 2<del><unclear/></del>0 Oktober 1886<lb break="yes"/>Freitag den 28 / 90 Ein Kapuzihner<lb break="yes"/>Im Böhmer liegt ein
                        Madchen<lb break="yes"/>daß ken̄t fast jeder Man<lb break="yes"/>&amp; die schönsten Madchen<lb break="yes"/>Trift man daranen an<lb break="yes"/>Und dieses kleine Stadchen<lb break="yes"/>hat eine Garnision<lb break="yes"/>von hübschen schmucken Jägern<lb break="yes"/>ein ganzes
                Battallion</add></p>
<p><add place="margin"> In einer<lb break="yes"/>Festung liegt<lb break="yes"/>ein Regt.<lb break="yes"/>Da ist ein schmuker Corporal dabei<lb break="yes"/>der jedes Madchenherz sein eigen nen̄t<lb break="yes"/>Doch nie
                    beständig und nimals treu<lb break="yes"/>In seiner Heimath eine Jungfrau
                        blühte<lb break="yes"/>Für die er schon vor einem Jahr erglüht<lb break="yes"/>Sie erhilt von der Festung aus die Kunde<lb break="yes"/>daß
                    er auch Sie verlassen will zur<lb break="yes"/>Stunde</add><pb facs="#image_002"/> Doch schrieb er nichts weiter als den Namen<lb break="yes"/>Von der Festung und die Worte jetzt nicht mehr<lb break="yes"/>Nun sagt mir meine
                herrn und damen<lb break="yes"/>Wie heißt wohl die Festung und der Corporal ön
                    Ehr<lb break="yes"/><add>Schaschant<lb break="yes"/>falsch gschwört</add><lb break="yes"/>An Franziska <surname>W.</surname><lb break="yes"/><hi rendition="#c">in</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Rosshaupten</hi> Kreis Schwaben<lb break="yes"/>und Neuburg<lb break="yes"/><milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb break="yes"/><add>Der Teufel geht<lb break="yes"/>umher wie ein<lb break="yes"/>brüllender Löwe<lb break="yes"/>und sucht wehn er<lb break="yes"/>verschlinge<lb break="yes"/></add><milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb break="yes"/>Ubersetzung Luters Bibel<lb break="yes"/>Ein herr ein
                Glaube Eine Taufe<lb break="yes"/>Ein Gott und Vater aller<lb break="yes"/>der
                Glaube ist eine von Gott verliehene Tugend<lb break="yes"/>wodurch wir alles für
                wahr halten was Gott <w>ge<lb break="no"/>offenbaret</w> und uns durch seine Kriche
                zu glauben <w>vor<lb break="no"/>stellt</w> Warum hat der das Gericht dem Sohn
                    übergeben<lb break="yes"/>damit der ehedem so tief ernidrigte Jesus vor
                    aller<lb break="yes"/>Welt verherlichet werde. Ich habe An Euch Juden kein<lb break="yes"/>Wohlgefallen mehr spricht der herr der Herrscharen<lb break="yes"/>und nehme kein Opfer mehr an von Euren Händen<lb break="yes"/>den vom Aufgange
                der So<del>h</del>n̄e bis zum Untergange<lb break="yes"/>wirth meinem Namen
                geopfert und ein reines<lb break="yes"/>Opfer dargebracht werden. Beim frühen
                    Morgenlicht<lb break="yes"/>er<del>f</del>wacht mein Geist und spricht: gelobt
                sei Jesus<lb break="yes"/>Christus. Bei jeglichem Begen sprech ich mit herz und<lb break="yes"/>Sin̄ Gelobt sei Jesus Christus &amp; wen̄ der Tag
                    entflieht<lb break="yes"/>So ist mein Abendlied Gelobt sei Jesus Christus<lb break="yes"/>Und wen̄ ich sterben muß sei dieß mein letzter<lb break="yes"/>Gruß Gelobt sei Jesus Ch r i s t u s<lb break="yes"/>Soll mans
                auch glauben daß Gott Wahrhaft auf<lb break="yes"/>Erden wohne<pb facs="#image_003"/> O All ihr glükseligen heiligen Gotteß die ihr über<lb break="yes"/>das Meer
                diser Sterblichkeit schon hinüber <w>gewan<lb break="no"/>dellt</w> seid und in
                Hafen der ewigen Ruhe und<lb break="yes"/>Sicherheit und deß Friedens anzulangen
                Ihr seit<lb break="yes"/>außer Gefahr seit ohne Unruhe seit
                ohne Unruhe in<lb break="yes"/>Endloser festlicher Freude Ich flehe zu Euch beu Eurer<lb break="yes"/>Liebe: O da
                ihr für Euch sicher seit so traget Sorge für<lb break="yes"/>uns Ihr seit Euer
                unverwelklichen herrlichkeit<lb break="yes"/>gewiß. O sorget darum für uns in
                hinblik auf<lb break="yes"/>unser vieffaches Elend. Ich bitte Euch durch den den<lb break="yes"/>der Euch auserwählt &amp; zu heiligen gemacht hat an des<lb break="no"/>sen Schönheit nun Euch sättiget von dessen <w>Unsterblich<lb break="no"/>keit</w> ihr schon selbst die Unsterblikkeit erhalten habt an<lb break="yes"/>dessen überauß seliger Anschauung ihr Euch ewig <w>er<lb break="no"/>freut</w> Seitdem auch unabläsig unser eingedenk<lb break="yes"/>kom̄t uns zu hilfe aus Armen die noch auf dem<lb break="yes"/>Meere dises
                Lebens von Sturmwellen hin und<lb break="yes"/>heergetriben werden Ihr überaus
                schone Pforten<lb break="yes"/>die Ihr zu solcher Höhe Euch erhoben habt
                    unterstitzt<lb break="yes"/>aus den schlechten Boden der tief unter Euch
                    liegt<lb break="yes"/>Reichet uns die hand richtet uns auf die wir
                        <w>darnieder<lb break="no"/>liegen</w> damit wir von unserer Schwachheit
                genesen<lb break="yes"/>und stark im Kampfe werdet Bitet und flehet ohne<lb break="yes"/>Aufhören, und Ende für uns elende Sünder die<lb break="yes"/>so
                viles verseimt damit durch Euer Bitten Eurer hlg.<lb break="yes"/>Gemeinschaft
                einverleibt werden weil wir in<lb break="yes"/>anderer Weise nicht geretet werden
                kön̄en den wir<lb break="yes"/>sind sehr schwach und gebrechlich
                verächtliche Gebilde<lb break="yes"/>ohne Kraft Diner deß Teibeß und Sklaven<pb facs="#image_004"/> kirchenget; O Gott der du mit wunderbarer Weis<lb break="no"/>heit Engeln und Menschen ihre Dienste anweisest, ver<lb break="no"/>lache gnadig
                daß die, welche im <w>Himell</w><w>imerdar</w><lb break="yes"/>vor deinem Throne
                stehen auf Erden unser Leben<lb break="yes"/>beschitzen mögen, durch Jesus Christus
                    unsern<lb break="yes"/>Herrn. O. Großer liebevoller Gott und Vater, Un<lb break="no"/>ergründlich bist du in deinen Wegen uerforschlich<lb break="yes"/>in deiner Liebe</p>
<p><hi rendition="#r">Andacht zu den heiligen Engeln,</hi><lb break="yes"/>Gedächtniß Allersellen. Vor der Christenlehre<lb break="yes"/>O Quell der Narheit
                    Freund der Fromen<lb break="yes"/>Maiandacht Büchlein a
                10 Pfg<lb break="yes"/>Du dessen Freude Segen ist<lb break="yes"/>Du heißt die Menschen zu dir komen<lb break="yes"/>Hier sind wir
                lieber Jesus Christ<lb break="yes"/>Hör gnädig unser Lid erschallen<lb break="yes"/>her unser heiland wir sind dein<lb break="yes"/>Wir möchten Jesus dir
                    gefallen<lb break="yes"/>Wir möchten From und selig sein<lb break="yes"/>Zur
                Weihe des Taufwassers<lb break="yes"/>Wie der hirsch sich sehnt nach <w>Wasser<lb break="no"/>quellen</w> so sehnt sich unsere Seele<lb break="yes"/>nach dir
                o her Mit dem Wasser<lb break="yes"/>der Taufe bist du mir zu hilfe
                    gekom̄en<lb break="yes"/>&amp; hast mich zum Ewigen Leben <w>wider<lb break="no"/>geboren</w>. Als ich von Geburt aus mit<lb break="yes"/>Sünde
                beladen nach Erlösung und<lb break="yes"/>nach der Qwelle deß ewigen Lebens<lb break="yes"/>dürstete Ich danke dir o Gott für deine<lb break="yes"/>mir
                erwisene Erbarmiß &amp; bitte dich<lb break="yes"/>im Angesichte dises
                    neuzuweihenden<lb break="yes"/>Taufwassers, laß eine im̄er größere<lb break="yes"/>Zahl derjenigen die noch nicht den<lb break="yes"/><add place="margin">Trost dieses<lb break="yes"/>heiligen <w>Sak<lb break="no"/>ramenteß</w> erfahren<lb break="yes"/>haben der Freude deiner <w>kunt<lb break="no"/>schaft</w> durch dasselbe
                    theilhaftig werden<lb break="yes"/>Erhebe dich o mein herz zu Gott und danke<lb break="yes"/>dem hern den es ist höchst billig und <w>heil<lb break="no"/>sam</w> daß wir ihn zu allen Zeiten und an<lb break="yes"/>allen Orten dankbar und
                    wirdig preisen<lb break="yes"/>Bitt w o ch e <hi rendition="#i">W.R.W.R.</hi></add></p>
</body>
</text>
</TEI>