<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb3688b02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Judith Willberg</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>3688</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Rudolf <surname>B.</surname></persName>
<date type="sent" when="1905-07-24">24.07.1905</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Direktion</persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb3688b">
<persName>
<forename>Rudolf</forename> <surname>B.</surname></persName>
<birth when="1881"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Buchhalter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.8870756 10.476036</geo>Wallerstein, Nördlingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: prakt. Arzt</p>
<p>Anstalt: <date from="1905" to="1910">1905–10</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 1, po: 2, so: 1</p>
</state>
<trait><p>Angstzustände, Depression, Manie (wechselnd) (1905)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    erzählt von den Spannungen mit seinem Vater, da er mit einer Lehrersfamilie verkehrte
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb3688b02a.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb3688b02b.jpg" xml:id="image_006"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_005"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><add hand="arzt"><hi rendition="#i"><surname>B.</surname> Rudolf</hi>
                            24. VII. 05.</add></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#i">Einer löbl. Direktion</hi> zur
                    Berücksichtigung!</salute>
</opener>
<p>Um Zeit u. Mühe zu sparen, versuche <hi rendition="#i">ich</hi> die Momente,
                welche zu einer <hi rendition="#i">Suggestion</hi><lb break="yes"/>beitrugen, hier anzuführen.<lb break="yes"/>Kindlicher Gehorsam u.
                die strenge Erziehung machten mich zu einem willenlosen<lb break="yes"/>Werkzeug in
                Vaters Händen. Es würde zu weit führen, um jedes einzelne Beispiel<lb break="yes"/>zur Rächung der gemachten Fehlschritte hier zu citiren. Der Fürst, dem unsere
                    Schüchtern<lb break="no"/>heit gleich bei der ersten Vorstellung auffiel, sagte,
                in meinem Hofgarten wachsen<lb break="yes"/>zu viel Haselnußstauden. Das Einjagen
                von Schrecken hängt mir heute noch<lb break="yes"/>nach u. so ist auch die
                augenblickliche Wirrung erklärlich, sobald ich von einem<lb break="yes"/>Anderen
                zur Rede gestellt werde. Mit dem Näherrücken zur Großjährigkeit trat<lb break="yes"/>eine Span̄ung zwischen Vater u. mir ein. Als Beweggrund diente mein<lb break="yes"/>Verkehr mit einer Lehrersfamilie in <unclear>O.</unclear>, wo ich
                öfters als Bub mit mei<lb break="no"/>nem Namenscollegen u. Schulkameraden
                musicirte. Sein Tod vermochte<lb break="yes"/>die Bande der bestehenden
                Freundschaft nicht zu lockern. Ging ich spazieren,<lb break="yes"/>dan̄
                schickte mir Vater Kinder von 14 Jahren nach, Bei einem nochmaligen<lb break="yes"/>Besuche bei <del><unclear>Choregal</unclear></del> der Lehrersfamilie drohte er
                mir, daß er ein par<lb break="yes"/>Gesellen bezahlt habe, die mir abpaßen u.
                ordentlich prügeln sollten. Wie<lb break="yes"/>ein Blitz vom heiteren
                Him̄el traf mich Vaters Zorn, als ich eines Tags<lb break="yes"/>nichts
                ahnend mich mit der Mutter an den Mittagstisch setzte. Stehend aß Vater<lb break="yes"/>die Suppe u. auf Mutters Befragen wegen seines sonderbaren
                Benehmens,<lb break="yes"/>sagte er, "daß das Tischtuch zwischen uns Beiden
                endgiltig entzwei geschnitten<lb break="yes"/>sei. Ich gebe dem ganzen Markte
                Ärgernis durch meinen Verkehr mit dieser<lb break="yes"/>Lehrersfamilie". Es fielen
                dabei Worte, wie Saukerl, Lump etc., die mich ganz<lb break="yes"/>wirr machten.
                Diese Befangenheit des Geistes wurde nicht unwesentlich durch<lb break="yes"/>den
                widerwärtigen Geruch, wie von einer Jauche herrührend, gesteigert und<lb break="yes"/>macht meinen Willen ganz lahm, als gar "der mit lauter
                Stim̄e hervorge<lb break="no"/>brachte Befehl "«Schluß ist's»
                don̄erte. Von dieser Zeit <w>ab</w><w>war</w> Vater noch ver<lb break="no"/>schlossener wie zuvor. Auffallend waren die Worte ohne Zusam̄enhang<hi rendition="#i"> </hi><hi rendition="#i">Thilde</hi>,<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Elise</hi>, <hi rendition="#i">Thilde</hi> schöne Augen etc., die
                er mitten im Gespräche gebrauchte. Die<lb break="yes"/>Zukunft klärte die Worte
                bald auf. Eine mittellose <hi rendition="#i">Elise</hi> suchte eine Her<lb break="no"/>bergsmutter bei ihrem Niederkom̄en, welche sie auch in der zwar selbst<lb break="yes"/>armen, aber im̄erhin guten Lehrersfrau fand. Vater näherte
                sich dem <pb facs="#image_006"/>Anköm̄ling u. wurde von ihren Verhältnissen
                unterrichtet. Auch Mutters Tod kon̄te<lb break="yes"/>an der Sachlage nichts
                ändern, es hatte den Anschein als ob er nur noch abge<lb break="no"/>stoßener gegen
                mich werden wollte. Zu <hi rendition="#i">Bäumenheim</hi>, wo er mir die<lb break="yes"/>Stelle von Caspar <unclear>Keeks</unclear>hohn bekan̄tgab,
                entlarvte er sich als Rabenvater, den̄<lb break="yes"/>er <del>sah</del>
                hielt mir jeden Pfen̄ig vor, den er mir gab u. sagte es sei nun<lb break="yes"/>aus mit seiner Freundschaft, von ihm habe ich keinen Pfen̄ig
                zu erwarten.<lb break="yes"/>Entgegenkom̄end gab er mir die Adresse von <hi rendition="#i">R</hi>. an, wo ich mit <hi rendition="#i">Thilde</hi><lb break="yes"/>Abends spielen sollte. Da dieser Verkehr aber zu intim werden
                wollte, brach ich<lb break="yes"/>ab, sodaß Vater die <hi rendition="#i">Rechnung
                </hi>ohne den Wirt gemacht hatte. Wäre ich damals auf<lb break="yes"/>den Leim
                gegangen, so hätte er mir meine Selbständigkeit abgesprochen.<lb break="yes"/>Nun
                ließ ihn seine Schlauheit das Briefschreiben bezw. Freundschaftswerben<lb break="yes"/><add place="above">er</add>finden, welches mir diese
                Freiheitsberaubung eintrug.<lb break="yes"/>Ich beantrage deshalb die löbl. <hi rendition="#i">Direktion</hi> wolle den Vater zu einem <hi rendition="#i">collo<lb break="no"/>quium</hi> einladen, dan̄ wird sich meine Unschuld
                zeigen. Auf weitere<lb break="yes"/>schriftliche Mitteilungen gehe ich nicht näher
                ein. </p>
</body>
</text>
</TEI>