<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb3349f07" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>3349</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Jakob <surname>F.</surname></persName>
<date type="sent">20.07.1934</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Schwester: Marie <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb3349f">
<persName>
<forename>Jakob</forename>
<surname>F.</surname>
</persName>
<birth when="1888"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Landwirt, Dienstknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.2473553 10.4500832</geo>Premach, Krumbach</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Landwirt</p>
<p>Anstalt: <date from="1907" to="1935">1907-35</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, so</p>
</state>
<trait><p>maniakalischer Erregungszustand (1924)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Bericht über die Arbeiten der Patienten; ungerechte Behandlung durch die Pfleger;
                    der jetzige Direktor kennt ihn nicht, obwohl dieser schon 5 Jahre da ist;
                    er möchte nach München in eine psychiatrische Anstalt, um dort überprüfen zu lassen, ob er wirklich krank ist;
                    würde sich über Besuch freuen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f07a.jpg" xml:id="image_019"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f07b.jpg" xml:id="image_020"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f07c.jpg" xml:id="image_021"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f07d.jpg" xml:id="image_022"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_019"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Kaufbeuren, den 20. Juli 1934.</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Schwester <hi rendition="#i">Marie</hi>!</hi></salute>
</opener>
<p>
<add hand="arzt" place="top"><seg ana="#cens">Als ungeeignet zur Abs. z. Akt.</seg></add></p>
<p><space/> Indem ich bis heute keine Ant<lb break="no"/>wort erhielt, auf meine Zuschrift, nehme ich an, daß<lb break="yes"/>du auf das Erbteil, meinerseits verzichtest; deshalb<lb break="yes"/>stelle ich Euch in großmütiger Weise gemeinschaft<lb break="no"/>lich zur Verfügung. Jedoch die Ausfechtung des<lb break="yes"/>Erbteils behalte ich mir vor, indem ich nicht ent<lb break="no"/>mündigt bin, infolgedessen volle gesetzliche Rechte<lb break="yes"/>u. auch vollständige geistige Geschäftfähigkeiten<lb break="yes"/>besitze u. wen̄ die hiesigen Psichater es hundert<lb break="no"/>mal bestreiten. Warum kon̄te mich die Anstalt<lb break="yes"/>zu knechtlichen arbeiten verwenden, wie an alle<lb break="yes"/>Machienen lassen, allein durch die Stadt fahren, was<lb break="yes"/>gesetzlich für einen Geisteskranken nicht zulässig<lb break="yes"/>ist. Ich hatte alle morgen für 80 Stück Rindvieh Gras<lb break="yes"/>zu mähen vor dem Kaffee bei Patienten Post u. 2<lb break="yes"/>Knechte stehen von morgens 4 Uhr bis 7 Uhr bei<lb break="yes"/>1 Klaß Kost u. Tariflohn bei 5 Pferden in den Stall.<lb break="yes"/>Im Kuhstall ist es das gleiche ein Schweizerpaar<lb break="yes"/>2 Patienten zum Melken eine Unterschweizerin

<pb facs="#image_020"/>
u. noch <surname>M.</surname> Konrad, ein Patient zum ganz<lb break="no"/>en Mist hinausschieben. Und als ich Konrad mit<lb break="yes"/>zum Mähen nahm dan̄ wurden mir vom<lb break="yes"/>Oberschweizer Vorwürfe gemacht u. von der<lb break="yes"/>Unterschweizerin Lena die in verhetzender<lb break="yes"/>Weise gegen mich vorging u. geglaubt wird<lb break="yes"/>eben keinem Patienten nicht, obwohl das Dienst<lb break="no"/>personal draufloslügt was es nur kan̄. Hat<lb break="yes"/>z. B. eine Pflegerin während dem Korndreschen<lb break="yes"/>im Oberten̄en eine Zigarette geraucht; tun<lb break="yes"/>die Pflegerschaft eigenen Tee bereiten mit Zucker<lb break="yes"/>für Patienten ist ja Zacharin gut genug;<lb break="yes"/><surname>D.</surname> ist in die Sache nicht eingeweiht weil<lb break="yes"/>ichs ihm einmal erzählte; <surname>K.</surname> der<lb break="yes"/>Koloniepfleger schafft sich das Holz selber im Eichwald<lb break="yes"/>u. wen̄ ers dan̄ von der Kolonie fahren läßt dan̄ hat<lb break="yes"/>er voriges Jahr 2 Aufsatzbretter mit u. nur<lb break="yes"/>eines kam zurück!!? Der Baumeister hat<lb break="yes"/>vollständige Hausrechte Hans <surname>L.</surname><lb break="yes"/>hat ein Schachspiel von <surname>B.</surname> der gestorben rote<lb break="yes"/>Figuren mit Elfenbeineinlage, das sich nun<lb break="yes"/>der Sohn vom Baumeister angeeignet u. Besteck<lb break="yes"/>Futter für Schweine u. Hühner ist Privat<lb break="no"/>recht, den̄ im̄er müssen es die Patienten<lb break="yes"/>gestohlen haben??! Der Amtmann weiß<lb break="yes"/>schon, daß etwas faul im Staate Dänemark

<pb facs="#image_021"/>
ist! Herr Amtmann ist mir im̄er gut<lb break="yes"/>u. ich bin ihm sehr zu Dank verpflichtet was er<lb break="yes"/>mir schon gutes erwiesen hat. Direktor <surname>F.</surname> ken̄t mich kaum, obwohl er schon 5 Jahre<lb break="yes"/>die Leitung des Hauses übernom̄en hat. Vor<lb break="yes"/>2 Jahren fragte er noch den Amtmann, wie der<lb break="yes"/>Man̄ heiße der Fuder lade? (sehr bedauerlich.)<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Direktor <surname>P.</surname></hi> hatte mich durch<lb break="yes"/>u. durch gekan̄t. ewig bin ich ihm zu Dank<lb break="yes"/>verpflichtet, möge ihm ein freundlicher Lebens<lb break="no"/>abend beschieden sein. <seg ana="#inst">Soweit wäre ich ja<lb break="yes"/>zurfieden aber in der Kolonie war er halt<lb break="yes"/>doch zu streng, morgens 5 Uhr aufstehen,<lb break="yes"/>magere Kost, Milch kön̄te ich ja trinken, aber<lb break="yes"/>stehlen will ich nicht, u. dan̄ will ichs mir nicht<lb break="yes"/>nachsagen lassen, daß ich Unrecht handle</seg>. <surname>V.</surname> u.<lb break="yes"/><surname>K.</surname> trinken schon täglich 3 bis 4 Liter Milch<lb break="yes"/>ist ihnen ja wohl vergön̄t den̄ sie müssen ja morgens<lb break="yes"/>1/2 4 Uhr aufstehen zum melken u. bis abens 3 Uhr<lb break="yes"/>arbeiten, da <surname>V.</surname> abens im̄er noch Holztragen<lb break="yes"/>u. die Spülarbeiten verrichtet. <seg ana="#inst">Wie gesagt die<lb break="yes"/>bezahlten Kräfte drücken sich u. die Patienten<lb break="yes"/>sollen herhalten</seg>; der jetzige <hi rendition="#i">Direktor</hi> überläßt<lb break="yes"/>alles den Abeteilungsärzten, während <hi rendition="#i">Dr <surname>P.</surname></hi> einfach in der Ärztekoferenz davonging<lb break="yes"/>u. die andern sich selbst überließ! (<hi rendition="#u">Bravo</hi>) <seg ana="#med">Es waren<lb break="yes"/>nun meine Nerven infolge Überarbeitung<lb break="yes"/>Überreizt u. dan̄ kam noch der Todesfall<lb break="yes"/>von Vater wofür sich der <hi rendition="#i">Direcktor</hi> überhaupt<lb break="yes"/>nichts geküm̄ert hat, was mir so furchtbar aufs<lb break="yes"/>Gemüt ging, aber krankhaft war mein<lb break="yes"/>Zustand nicht?</seg> ich lasse mich wahrscheinlich
				    
<pb facs="#image_022"/>
in einer Münchener Psichatrischen Abteilung<lb break="yes"/>untersuchen u. beurteilen ob wirklich krank<lb break="no"/>hafte Simthome vorliegen, den̄ Schikanieren<lb break="yes"/>lasse ich mich den̄ doch nicht.<lb break="yes"/>Möchte dich nun bitten mir mein Koffer<lb break="yes"/>mit Inhalt zu schicken es wird Euch ja<lb break="yes"/>so wie so lästig sein. <seg ana="#salute">Seid also alle viel<lb break="no"/>mals gegrüßt</seg> <seg ana="#signed">für deine Mühe im voraus<lb break="yes"/>dankend verbleibe ich in steter Erin̄erung<lb break="yes"/>Dein stets treuer Freund u. Bruder<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#i"><surname>F.</surname> Jakob</hi></hi></seg><lb break="yes"/><seg ana="#salute">Gruß u Heil auch an <hi rendition="#i">Mareile u. Leni</hi><lb break="yes"/>vom Geisteskranken Onkel! Gruß an<lb break="yes"/>Schwager</seg> u. Resi wen̄ Du mich besuchen<lb break="yes"/>willst wird es mich freuen; vielleicht<lb break="yes"/>kan̄ ich mal <hi rendition="#i">ignoto</hi> an Vaters u. <hi rendition="#i">Mutt<lb break="yes"/>ers</hi> Grab mich begeben<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><seg ana="#salute">Mit freundlichem Gruss</seg></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">No 498<lb break="yes"/>z.Z. C III.</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>