<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb3349f16" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>3349</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Jakob <surname>F.</surname></persName>
<date type="sent" when="1907-12-07">07.12.1907</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Prinzregent: Luitpold <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb3349f">
<persName>
<forename>Jakob</forename>
<surname>F.</surname>
</persName>
<birth when="1888"/>
<death when="1935"/>
<occupation>Landwirt, Dienstknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.2473553 10.4500832</geo>Premach, Krumbach</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Landwirt</p>
<p>Anstalt: <date from="1907" to="1935">1907–35</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, so</p>
</state>
<trait><p>maniakalischer Erregungszustand (1924)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er erzählt von seiner Erziehung und der Strenge, die sein Vater an den Tag legte.
                    Alle Jungen der Familie sollten ein Handwerk erlernen, um sich selbst versorgen zu können.
                    Er wollte immer zum Militär, konnte aber aufgrund seiner vielen Krankheiten in der Jugend nicht dorthin.
                    Mit seiner Mutter hat er sich immer sehr gut verstanden.
                    Er bittet den Regenten um Fürsprache bei der Direktion, damit er bis Weihnachten entlassen werden kann und dieses gemeinsam mit seiner Familie
                    feiern kann.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f16a.jpg" xml:id="image_050"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f16b.jpg" xml:id="image_051"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f16c.jpg" xml:id="image_052"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f16d.jpg" xml:id="image_053"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_050"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">An</hi> Seiner kgl. Hoheit
                        Prinz-Regent Luitpolt<lb break="yes"/>als Vertreter der Krone Bayers.<lb break="yes"/>Wertgeschätzter, vielgeliebter Herr
                        Landesvater!</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top"><hi rendition="#r">Betreff: Bittschrift.</hi></add></p>
<p>Durch Ihre weitausgehende und vielbesprochene<lb break="yes"/>Güte, erlaubt sich
                Jakob <surname>F.</surname>, zur Zeit in der<lb break="yes"/>Heil und Pflege
                Anstalt Kaufbeuren, nachstehende<lb break="yes"/>Bittschrift an seinen geliebten Landesvater zu<lb break="yes"/>richten. <seg ana="#metaling">Verzeihen Sie, werter Herr Landesvater<lb break="yes"/>wen̄ ich mir <w>zu</w><w>viel</w> zutraue, wen̄ ich an Seine<lb break="yes"/>kgl. Hoheit schreibe, da ich nur geringem Stande<lb break="yes"/>angehöre, und für höhere persönlichkeiten unge<lb break="no"/>bildet sowie ungelehrt zu sein scheine.</seg> Vielleicht<lb break="yes"/>ist
                Ihnen der Zwek meines Hierseins bereits bekan̄t.<lb break="yes"/>Ich bin der
                Sohn des <del>H</del> staatlichen Holzhauers Johan̄<lb break="yes"/><surname>F.</surname>, sowie seiner Ehefrau Therese
                    <surname>F.</surname>, geborene<lb break="yes"/><surname>G.</surname>.
                Sie erwarben sich durch Kauf ein kleines<lb break="yes"/>Ökonomie Gut und bewohnten
                im Bezirksamt Krumbach<lb break="yes"/>Heimatgemeinde Premach ein kleines Söldhaus.<lb break="yes"/>Ihrer Ehe entsproßten nach Verlaug von 15 Jahren<lb break="yes"/>mehrere Kinder von welchen 7 am Leben blieben <pb facs="#image_051"/>von welchen die ersten 5 Knaben und die letzten<lb break="yes"/>2 Mädchen sind.
                Die Aufgabe meines Vaters gegen<lb break="no"/>über der Erziehung war diese: "daß
                wir Knaben<lb break="yes"/>von frühester Jugend an streng zur Arbeit angehalten<lb break="yes"/>und pünktlichen Gehorsam einhalten mußten, jedoch<lb break="yes"/>nicht durch harte viele Schläge, sondern durch strenge Worte.<lb break="yes"/>Trotz seiner Strenge, kon̄te <add place="above">der</add> von seinen
                Kindern geliebte<del>r</del><lb break="yes"/>Vater, ihnen nur eine unerfüllbare Bitte oder Wunsch<lb break="yes"/>versagen. Nach dem Willen des Vaters sollte nach<lb break="yes"/>Entlassung der Volksschule, die durch seine gerechte Strenge<lb break="yes"/>gut
                ausgenützt werden mußte, sich jeder ein Handwerk<lb break="yes"/>nach eigener Wahl
                erlernen, wofür er solange für jeden<lb break="yes"/>väterlich sorgte, bis er
                vollständig ausgelernt sich selbst Geld<lb break="yes"/>zu verdienen im stande war.
                Auch wollte er, sofern<lb break="yes"/>jeder seinem Willen nachkam, ihn beim
                Militär genügend<lb break="yes"/>unterstützen. Der erstgeborne, der zur Zeit als
                Soldat im<lb break="yes"/>12 kgl. bay. Infanterie Regiment seine Vaterlandspflicht<lb break="yes"/>erfüllt, erlernte das Schreinerhandwerk. Und ich schloß<lb break="yes"/>mich den Bauarbeiten an, welche gerade zu jener Zeit<lb break="yes"/>in Ursberg genug vorhanden waren, da der verstorbene<lb break="yes"/>Superior Ringeisen damals gerade Bau an Bau reihte.<lb break="yes"/>Dieses Handwerk jedoch schien für mich nicht geeignet, den̄<lb break="yes"/>ich fühlte daß sich mein Gewißen daran wiederstrebte.<lb break="yes"/>Ich hatte
                nun vom 15. Lebensjahre an Krankheiten zu<lb break="yes"/>bestehen und ward seitdem
                im̄er kränklich. Mein frühestes <pb facs="#image_052"/>Verlangen nach Vaterlandsliebe zeigte sich schon in<lb break="yes"/>meinen
                Jugendlichen Jahren, den̄ mit Begeisterung<lb break="yes"/>blikte ich auf die Kriegerfahne, die zum Gedächtnis an<lb break="yes"/>den Kieg 1870-1871 erin̄ert, und an Festlichkeiten in<lb break="yes"/>unserer Pfarrkirche flattert. Auch wurde mir am<lb break="yes"/>12. März 1901 das Glück <w>zu teil</w>, da das Geburtsfest<lb break="yes"/>Seiner
                kgl. Hoheit bei uns festlich gefeiert wird, das<lb break="yes"/>so vielsagende
                Gedicht vorzutragen: "Es sproßte ein<lb break="yes"/>Eichbaum aus bayerischem
                Grund_;" Auch hing ich<lb break="yes"/>mit geradezu mütterlicher Liebe an der hl. <del>ksthl.</del> Kirche.<lb break="yes"/>In kleinen
                Vergehungen gegenüber der kath. Kirche glaubte<lb break="yes"/>ich schon Jesus, den
                Bräutigam der kth. Kirche schwer<lb break="yes"/>zu beleidigen. Ganz besonders aber
                    liebte ich meine<lb break="yes"/>Mutter den̄ mit
                ihr kon̄te ich teilen jede Herzensangelegen<lb break="no"/>heit. Auch
                verstanden wir Leiden und Freuden, Glück<lb break="yes"/>und Unglück
Kum̄er u. Sorgen gegenseitig zu
                teilen.<lb break="yes"/>Vom 15. Lebensjahre an schien das Unglück für mich geboren<lb break="yes"/>zu sein, das im Laufe der Zeit
                im̄er mehr u. mehr<lb break="yes"/>zunahm, und am 25. Okt. laufenden Jahres
                    auszu<lb break="no"/>brechen zu sein schien. Auch meines Vaters Wunsch<lb break="yes"/>seine Söhne als tüchtige Meister für die Zukunft zu sehen<lb break="yes"/>schienen all seine Bemühungen umsonst, den̄ jeder<lb break="yes"/>zeigte besondere Liebe zum Vaterlande. Und
                mein<lb break="yes"/>Herz blutete und meine Wangen feuchteten
                Tränen<lb break="yes"/>bei dem so herben Gedanken, nur du allein darfst nicht<lb break="yes"/>des Königs Rock tragen.</p>
<pb facs="#image_053"/>
<p>Indem ich die ganze Autorität meines Vaters<lb break="yes"/>besaß, kam es auch daß
                er mich ganz besonders<lb break="yes"/>liebte, der gewiß kein
                Opfer gescheut hätte mich<lb break="yes"/>für die Zukunft glücklich zu machen, <w>wen̄ gleich</w><lb break="yes"/>es für seine eigene Zukunft nutzlos gewesen wäre.<lb break="yes"/>Auch bewahrte ich, das von ihm so oft gesprochene Sprichwort:<lb break="yes"/>"Tue recht, scheue niemand;" ganz besonders in meinem<lb break="yes"/>Herzen <add place="above">das sich bei mir</add> im Verkehr mir der Welt stets
                bewahrheitete.<lb break="yes"/>Zum Schlusse muß ich nun den ehrenwerten Herrn<lb break="yes"/>Landesvater noch bitten, für mich bei den Leitner<lb break="yes"/>dieser Anstalt vorzusprechen, damit <add place="above">mein</add>
                sehnsuchtsvoller Wunsch<lb break="yes"/>sowie derselbe meiner Eltern erfüllt wurde,
                daß mir bis<lb break="yes"/>zum 15. oder 20. Dez die Entlassung <w>zu teil</w>
                wird, damit eine<lb break="yes"/>zufriedene Familie wieder einmal nach vielen
                Jahren<lb break="yes"/>die Christbaumfeier an der hl. Nacht mit frohem Glücke<lb break="yes"/>in anwesenheit der ganzen Familie genießen kan̄. Sollte<lb break="yes"/>ich vielleicht bald in die Reßidenzstadt München kom̄en, so
                würden<lb break="yes"/>Sie es gewiß gestatten, daß ich Sie besuche, um persönlich
                mich<lb break="yes"/>bei Seiner kgl. Hoheit zu bedanken.<lb break="yes"/>Indem ich
                zum voraus für Ihr Güte danke,<lb break="yes"/><hi rendition="#c">verbleibe ich in
                    aller Hochachtung</hi><lb break="yes"/>seinem Regenten in allem treu untergebenster<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed"><surname>F.</surname>
                Jakob.</seg></hi></p>
<p>Für Anerken̄ung sowie Beglaubigung<lb break="yes"/>vorstehendes bitte ich um
                Unterschrift<lb break="yes"/>des Herrn Oberartztes oder Herrn Rektor.<lb break="yes"/><add place="margin">So geschrieben:<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Kaufbeuren, den 7. Dez. 1907.</hi></add></p>
</body>
</text>
</TEI>