<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb3349f12" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>3349</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Jakob <surname>F.</surname></persName>
<date type="sent" when="1924-06-14">14.06.1924</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Obermedizinalrat: k. A. <surname>P.</surname></persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb3349f">
<persName>
<forename>Jakob</forename> <surname>F.</surname>
</persName>
<birth when="1888"/>
<death when="1935"/>
<occupation>Landwirt, Dienstknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.2473553 10.4500832</geo>Premach, Krumbach</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Landwirt</p>
<p>Anstalt: <date from="1907" to="1935">1907–35</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 12, po: 14, so: 2</p>
</state>
<trait><p>maniakalischer Erregungszustand (1924)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="hand2"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Lebenslauf</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er erzählt von seiner Arbeit als Dienstknecht bei einer Familie und vom Ende dieser Beschäftigung.
                    Zudem berichtet er von der Liebschaft mit einer Magd.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f12a1.jpg" xml:id="image_034"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f12a2.jpg" xml:id="image_035"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f12b1.jpg" xml:id="image_036"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f12b2.jpg" xml:id="image_037"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f12c.jpg" xml:id="image_038"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f12d1.jpg" xml:id="image_039"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f12d2.jpg" xml:id="image_040"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f12e1.jpg" xml:id="image_041"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f12e2.jpg" xml:id="image_042"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f12f1.jpg" xml:id="image_043"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f12f2.jpg" xml:id="image_044"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f12g1.jpg" xml:id="image_045"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f12g2.jpg" xml:id="image_046"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f12h1.jpg" xml:id="image_047"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f12h2.jpg" xml:id="image_048"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f12i.jpg" xml:id="image_049"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_034"/><pb facs="#image_035"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#i">An</hi> Hochwl.<lb break="yes"/><space/> Herrn
                    Obermedizinalrat <hi rendition="#i">Prinzing</hi><lb break="yes"/>Direktor der Heil u. Pflegeanstalt<lb break="yes"/><hi rendition="#i">in Kaufbeuren.</hi></salute>
</opener>
<p><add hand="hand2" place="top"><hi rendition="#r"><hi rendition="#u">6</hi></hi></add></p>
<p>Betreff:<lb break="yes"/>Aufstellung meiner Lebensführung<lb break="yes"/>seit
                dem 7. April 1924 um somit<lb break="yes"/>meine geistige Umnachtung, /speziell<lb break="yes"/>meine phanastische Nervenüberreizung:/<lb break="yes"/>begründen
                zu kön̄en.</p>
<p>Am 8 April l. Jahres wurde ich von Herrn<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Karl <surname>W.</surname>,</hi> Gasthofbesitzer z. <hi rendition="#i">Krone</hi>,<lb break="yes"/>aus dem Dienste gewiesen unter
                    nachfolgenden<lb break="yes"/>Vorkom̄nißen: </p><p>3 Jahre hindurch war <surname>W.</surname> mit mir<lb break="yes"/>voll u. ganz
                zufrieden, ist auch nicht zu verwundern,<lb break="yes"/>kon̄t<del>t</del>e
                er doch, durch die Geld Jnfluiation, aus seinem<lb break="yes"/>Knecht dadurch
                Gewin̄ erzielen, daß er den wöchent<lb break="no"/>lich, fälligen Tariflohn,
                oft erst nach 8 u. 12 Wochen<lb break="yes"/>ausbezahlte. Möchte nur einen Fall
                erwähnen:<lb break="yes"/>Wir hatten ausgemacht, daß die Leichenüberführung<lb break="yes"/>ins <del>Kranken</del>Leichenhaus am Son̄tag ich bezahlt
                    be<lb break="no"/>kom̄e. Gab er mir also für 2<hi rendition="#i">X</hi>
                fahren je<lb break="yes"/>50 Milliarden, nach heutigem Kurse also<lb break="yes"/>sage u. schreibe je 5 Pfen̄ige. </p>
<pb facs="#image_036"/><pb facs="#image_037"/>
<p>darauf sagte ich also was man den̄ jetzt bezahlt bekom̄t? Worauf er
                in ver<lb break="no"/>spottendem u höhnischem Tone mir antwortete, 4 Rentenmark. Den
                Sohn<lb break="yes"/>welchen ich für besser hielt, zahlte dan̄ mir noch 4
                    <hi rendition="#i">M</hi> nach. Für das kom̄ende<lb break="yes"/>Lichtmeß
                nun wollte ich mir meine Lage verbessern, den̄ ich ward<lb break="yes"/>wirklich bis zum Hund, die letzten 3 Jahre heruntergekom̄en, den̄
                wäre ich<lb break="yes"/>nicht von zu Hause unterstützt worden, wäre ich gezwungen
                gewesen<lb break="yes"/>im Winter barfuß zu laufen u. von meiner Kleidung wäre ich
                vollens<lb break="yes"/>gekom̄en, hätten nur noch 1 Jahr diese Zustände
                gedauert. </p><p>Also verdingte ich mich am 3 Febr. 1924 mit einem Jahreslohn von 250 Goldmark<lb break="yes"/>alles frei, wie Steuer Infaliden u. Krankengeld, sowie 1 paar Werktagsschuhe,<lb break="yes"/>sämtliches Stallgeld von der Fremdenstallung u. alles übrigen dem
                Knechte<lb break="yes"/>zustehenden Trinkgeldern. Der Hausherr, wäre natürlich mit
                diesen Anforderungen<lb break="yes"/>nicht einverstanden gewesen, den̄ dies
                alles wurde ohne seine Anwesenheit, (man<lb break="yes"/>hatte ihn nehmlich
                hinausgeschwätzt aus dem Zim̄er,) mit seinem Sohne u.<lb break="yes"/>seiner
                Frau verhandelt. Nun mußte ich aber gleich fühlen, daß er gegen<lb break="yes"/>mich im̄er unzufrieden war; den̄ ich kon̄e nicht mehr genug
                arbeitenm lief<lb break="yes"/>im̄er nach ob er nicht getüuscht wäre, was
                die letzten 3 Jahre niemals<lb break="yes"/>vorkam, den̄ ich hatte, (oder
                ich glaubte zu haben) das ganze Vertrauen<lb break="yes"/>meiner Dienstherrschaft
                erungen. Nun hatte er mir zum wiederholten Male<lb break="yes"/>am 4. April
                vorgeworfen, daß ich zu langsam arbeite. Das war nun für<lb break="yes"/>mich
                zuviel! solange ich zu meinem Schaden behandelt wurde, ertrug ich alles<lb break="yes"/>mit Geduld in der Hoffnung auf eine bessere Zeit. Also solange ich
                sah daß<lb break="yes"/>meine Dienstherrschaft nur egoistisch handelte,
                kon̄te ich mitansehen, aber<lb break="yes"/>als ich pesimistisch behandelt
                wurde lehnte sich mein ganzes Inneres<lb break="yes"/>dagegen auf u. am 4. April
                abens kündigte ich bei Josef <surname>W.</surname>, (Sohn<lb break="yes"/>des Dienstherrn) auf die gesetzliche Kündigungsfrist nach dem
                Dienstbotenbuch,<lb break="yes"/>lautend 6 Wochen. Indem man mir darnach noch einen
                Anzug versprach<lb break="yes"/>wollte man mich noch zurückhalten, aber die Würfel
                waren gefallen,<lb break="yes"/>alle Achtung für meine Dienstherrschaft verflogen,
                meine ganzes
            
            <pb facs="#image_038"/>
<add hand="hand2" place="top"><hi rendition="#r"><hi rendition="#u">7</hi></hi></add></p>
<p>Rechtsgefühl bäumte sich auf u. hätte Herr <surname>W.</surname> mir
                sein Besitztum<lb break="yes"/>angeboten, ich würde es ausgeschlagen haben, ich
                kan̄ nun einmal<lb break="yes"/>nicht gegen meine Befehle zuwiederhandeln,
                nein ich kan̄ nicht!_<lb break="yes"/>So mußte er die Kündigung annehmen,
                jedoch bedingte er die Entlassung<lb break="yes"/>auf den 1. Mai. Ich erklärte
                mich: daß ich wohl am 1. Mai gehe, sofern<lb break="yes"/>er darauf beharre, mache
                ihm jedoch für das im Dienstbotenbuch.<lb break="yes"/>lautende Bestim̄ungen
                verantwortlich u. fordere gesetzlichen Anspruch.<lb break="yes"/>Am
                kom̄enden Son̄tag den 6. April wurde nun <del>i</del>in der Sirsenau
                (Wirtschaft) Theater gespielt.<lb break="yes"/>Da begab ich mich nun mit der
                Stallmagd, welche ich als meine Braut betrachtete,<lb break="yes"/>auch hin. Nach
                dem Theater beabsichtigte ich nun mit ihr ins Kaffeehaus "Rogg"<lb break="yes"/>zu
                gehen. Sie schlug es mir nun aus, deshalb bat ich sie mit mir in mein<lb break="yes"/>Zim̄er zu gehen, worauf sie gerne folgte, jedoch sagte sie,
                daß sie noch<lb break="yes"/>ins Haus hinein müße, bevor man zuschließt. So
                unterhielten wir uns<lb break="yes"/>und amisirten uns wie es halt Liebende zu thun
                pflegen. Und die Zeit war<lb break="yes"/>all zu schnell verflogen, als wir ins
                Freie schauten, ward die Wirtschaft geschlossen<lb break="yes"/>wird ungefähr
                ½2 Uhr gewesen sein. Die Magd, meine liebe Braut war deshalb<lb break="yes"/>ganz verstim̄t, jedoch ich tröstete sie, daß ich <w>so wie so</w> um 4 Uhr
                aufstehe, also<lb break="yes"/>möge sie nur solange bei mir bleiben, dan̄
                kön̄e sie durch das Fenster hinein<lb break="no"/>steigen. Somit ging alles
                glatt ab, jedoch die Dienstherrschaft hatte es im geheimen<lb break="yes"/>ausfindig gemacht. was in dieser Nacht <w>vor</w><w>sich</w><w>ging</w>. Hatten
                sie doch keine Ruhe,<lb break="yes"/>brauchten sie doch Mittel, um gegen mich
                anzukämpfen. </p><p>Am Dienstag den 8. April verlangte ich nun einen freien Tag, um Umschau<lb break="yes"/>zu
                halten nach einer neuen Stelle, da mir nun einfiel, daß ich in der Nähe<lb break="yes"/>meiner Heimat noch Arbeit suche, bat ich mir 2 Tage aus, was mir
                ohne<lb break="yes"/>weiteres gewährt wurde. </p><p>Bevor ich nun abreiste, es war nach dem Mittagessen, fragte ich Herrn <hi rendition="#i"><surname>W.</surname></hi><lb break="yes"/>in der Fremdenstallung nochmal: ob er wegen der Kündigung auf
                seinem<lb break="yes"/>Vorhaben beharre, worauf er erwiederte, "Ich kön̄e
                bis zum 1. Mai bleiben,<lb break="yes"/>wen̄ ich mich darnach aufführe."Ich
                machte große Augen u. fragte: "Warum?" <pb facs="#image_039"/><pb facs="#image_040"/>erwiderte: "Wen̄ du die ganze Nacht das Mentsch in der Kam̄er hast u
                am<lb break="yes"/>Morgen während dem Pferdfüttern schläfst, kan̄ ich dich
                sofort ausstellen. Ich<lb break="yes"/>ward beleidigt, weil er in so gemeiner Weise
                für meine Braut das Wort<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Mentsch</hi>
                gebrauchte. Schleuderte ihm in Worten ins Gesicht: Er solle nur<lb break="yes"/>an
                sein Vorleben, was er früher gemacht habe denken, was ich<lb break="yes"/>mache,
                ginge ihn einen Dreck an.</p>
<p>Somit entließ er mich auf der Stelle mit den Worten: "Du kan̄st sofort<lb break="yes"/>gehen, darfst mir nicht mehr in den Roßstall. Ohne den Roßstall<lb break="yes"/>noch einmal zu betreten, ging ich in meine Kam̄er, ordnete
                alles,<lb break="yes"/>um dan̄ abend mit Sack u. Pack <add place="above">mich</add> zu entfernen. </p>
<p> Bei <surname>S.</surname> (Gastwirtschaft z. Adler) fand ich gleich wieder
                eine Stelle,<lb break="yes"/>wo ich am 10. April anstand. Am 12. April begab ich
                mich nur mittels Leiter durch<lb break="yes"/>das Fenster zu meiner Geliebten um
                ½ 11 abens da ich nun beobachtet wurde.<lb break="yes"/>oder vielmehr unter
                geheimer <w>Polizei Aufsicht</w> stand wurde ich überrascht u.<lb break="yes"/>von
                mehreren Hausgästen unter Führung des so hochgestellten einbilderischen<lb break="yes"/>Herrn Sohn des Hauses gezwungen, aus dem Fenster zu springen, wo<lb break="yes"/>mehrere paßten um mich <w>blos zu stellen</w>. In meinem
                Selbstbewußtsein<lb break="yes"/>nicht schlechtes gethan zu haben, schimpfte den
                Sohn tüchtig zusam̄en, ob<lb break="yes"/>seiner niedrigen Gesin̄ung
                u. begab mich dan̄ durch anraten eines unter<lb break="no"/>stehenden, nach
                Hause. Am nächsten Tage hat mich nun Herr Wachtmeister<lb break="yes"/><surname>H.</surname> mit seinem Besuche beehrt, u., mir zu verstehen
                gegeben,<lb break="yes"/>daß ich wegen Hausfriedensbruch angezeigt sei von Herrn
                    <hi rendition="#i"><surname>W.</surname><lb break="yes"/></hi>auch wollte er mich erforschen, ob in jener Nacht, wo
                meine Braut u.<lb break="yes"/>ich zusam̄en weilten, geschlechtlich was
                vorgekom̄en sei. Als ich ihn<lb break="yes"/>fragte, warum er das wissen
                wünsche, gab er mir nur zu verstehen,<lb break="yes"/>"Wegen <hi rendition="#i">Comcombinat</hi> was ich mir erst erklären lassen mußte<lb break="yes"/>was
                den̄ das heißt. </p>
<p>Nun wußte ich also, daß Herr <surname>W.</surname> Karl im Bunde mit
                Herrn<lb break="yes"/>Wachtmeister <surname>H.</surname> mich einer strafbaren
                Handlung schuldig bringen </p>
<pb facs="#image_041"/>
<pb facs="#image_042"/>
<p><add hand="hand2" place="top"><hi rendition="#r"><hi rendition="#u">8</hi></hi></add>
</p>
<p>wollten, um mich einzuschüchtern. </p>
<p>Da nun dies ihnen nicht gelang, erklärte mich Herr <hi rendition="#i"><surname>W.</surname></hi><lb break="yes"/>öffentlich als ¾ Geisteskrank, ich sei auch schon in <hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi> gewesen.<lb break="yes"/>Darüber sehr erbittert,
                gebärdete ich mich auch als Geisteskranker spazierte<lb break="yes"/>am Mittwoch
                den 16. April abends von ½ 7 bis ½ 8 auf der Strasse an der<lb break="yes"/>Gastwirtschaft das Herrn <hi rendition="#i"><surname>W.</surname>
</hi>auf u. ab im̄er den Haus<lb break="no"/>inwohner ihre Schlechtigkeiten
                vorwerfend, wie sie an mir gehandelt<lb break="yes"/>hatten, die 3 Jahre hindurch
                u. dan̄ erst noch den Nachruf. Ich vermute,<lb break="yes"/>ein geistig
                vollkom̄en normaler Mensch, wäre der Verstand, durch<lb break="yes"/>die
                niedrige Gesin̄ungsart, mit welcher sie mir entgegentraten, gescheitert.<lb break="yes"/>Es hatte nun für mich auch die Nachwehen, den̄ schon am
                nächsten Tage wurde<lb break="yes"/>mir auf meiner neuen Stelle gekündigt, Ich
                wußte nun, in Türkheim<lb break="yes"/>ward ich abgethan. Dafür hat Karl <surname><hi rendition="#i">W.</hi></surname> schon gesorgt.<lb break="yes"/>Kam also, so mitte nächster Woche arbeitssuchend nach <hi rendition="#i">Kirchheim</hi> u.<lb break="yes"/>hatte Aussicht auf Arbeit als
                Taglöhner im Schloß, jedoch wollte Herr<lb break="yes"/>Direktor bevor in Türkheim
                über meinen Leumund anfragen?<lb break="yes"/>Ich habe ihm natürlich alles
                haarklein erzählt, was sich in Türkheim<lb break="yes"/>alles zugetragen. Am
                    <del>S</del>Mon̄tag den 28. April trat ich nun den Dienst an<lb break="yes"/>auch berichtete mir Herr Direktor Ibscher, daß von <hi rendition="#i"><surname>W.</surname></hi> Türkheim<lb break="yes"/>die
                Nachricht gekom̄en sei, daß mit mir etwas schwierig auszukom̄en<lb break="yes"/>sei. Da ich nun wieder Arbeit hatte, hätte ich meinem Dienstherrn<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><surname>W.</surname></hi> alles
                vergeben u. vergessen, aber der böse Geist<lb break="yes"/>des Nachrufes verfolgte
                mich auch hier, den̄ die Wohnung, die ich nun<lb break="yes"/>hatte,
                kon̄te ich nur eine Nacht benutzen am kom̄enden Tage<lb break="yes"/>wurde ich schon wieder hinausgewiesen, unter dem Vorwurf<lb break="yes"/>daß ich
                Geisteskrank sei. Dennoch kon̄te ich also nicht für länger in<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Kirchheim</hi> bleiben den̄ einmal schlief ich im
                Stadel, dem Schloße<lb break="yes"/>gehörend, einmal ging ich in strömenden Regen
                nach Mörgen zu Verwandten,<lb break="yes"/>ein andermal nach Derndorf zum dortigen
                Gastwirt. Also blieb mir <pb facs="#image_043"/><pb facs="#image_044"/>nicht anderes
                übrig als wieder zu wandern </p><p>Als ich nun am Don̄erstag den 1. Mai bei Direktor kündigte u. ihm die Gründe<lb break="yes"/>mitteilte, beschuldigte er mich des Betrugs, ich hätte unter
                solchen Vorspiegelungen<lb break="yes"/>gehandelt, indem ich mir von der
                fürstlichen Kasse 45 <hi rendition="#i">M</hi> Vorschuß geben<lb break="yes"/>ließe
                u. jetzt einfach außer Arbeit trete, u. behielt demnach meine Infaliden<lb break="no"/>karte zurück. Für den Vorschuß von 43 <hi rendition="#i">M</hi>
                übergab Herrn Inspektor<lb break="yes"/>an der Finanzkasse meine neuen
                Son̄tagsschuhe sowie Winterüberzieher<lb break="yes"/>als Pfand u. gab das
                Versprechen das Geld sobald als möglich, nebst Speesen<lb break="yes"/>zurückzuerstatten. Ich war mir somit keiner Schuld bewußt u. begab<lb break="yes"/>mich zunächst zu meinen Angehörigen nach <hi rendition="#i">Premach</hi>,
                den̄ ohne<lb break="yes"/>den gesetzlichen Ausweis kon̄te ich ja
                nirgens mehr ankom̄en. Daheim<lb break="yes"/>ward ich nun allzubald zu Last
                u. ich wurde am Don̄erstag den 22. Juni<lb break="yes"/>aus dem väterlichen
                Hause mit rohen Worten, unter Drohung<lb break="yes"/>hinausgewiesen. Mein
                Sin̄en u. trachten war jetzt nur mehr<lb break="yes"/>auf das Ausland
                gerichtet u. unter Blitz, Don̄er u. Regen bin ich<lb break="yes"/>mitten
                durchs Mindelthal über Gräben u. Bäche dem einen<lb break="yes"/>Ziele zu über das
                Gebirge nach Oesterreich, bei Tag wollte ich<lb break="yes"/>mich im Wald
                verstecken, u. bei Nacht wandern. Müde nun<lb break="yes"/>von den Strapazen legte
                ich mich unweit von Bron̄en, dem Geburtsort<lb break="yes"/>meiner Mutter
                nieder. So mag ich nun 2 Stunden geschlafen haben<lb break="yes"/>unter den
                süssesten Träumen im beisein meiner Mutter. Und als<lb break="yes"/>ich erwachte
                glaube ich es sei wirklichkeit u. vermeinte meine<lb break="yes"/>Mutter sei
                auferstanden. So begab ich mich zu meinem Vetter<lb break="yes"/>nach Mörgen
                morgens ½ 3 Uhr werde ich angekom̄en sein, jedoch<lb break="yes"/>erzählte
                ich von meinen Vorgängen nichts, legte mich ins<lb break="yes"/>Bett schlief wieder
                unter Träumen wohl nur eine Stunde<lb break="yes"/>u. überall wähnte ich meine
                Mutter zu finden. Den Tag<lb break="yes"/>über ging ich nun wieder in die
                umliegenden Ortschaften<lb break="yes"/>singend u. tanzend, in die Kirchen u. in
                die Friedhöfe</p>
<pb facs="#image_045"/>
<pb facs="#image_046"/>
<p><add place="top">21<lb break="yes"/></add>im̄er von idealistischen Gedanken
                beseelt. So kam es<lb break="yes"/>nun daß ich vom Freitag am Samstag alles Gewand<lb break="yes"/>von mir warf, um mich alles irdischen zu befreien.<lb break="yes"/>Nachts ½ 11 Uhr kam ich dan̄ in der Behausung meines
                Vetters<lb break="yes"/>in Mörgen an, weckte u. rief ihm zu kein Licht zu machen<lb break="yes"/>da ich nackt sei u. er möge mir auf Morgen ein Gewand<lb break="yes"/>leihen da ich meines fortgeworfen hätte. Ich holte nun<lb break="yes"/>am nächsten Tage, auf anraten meiner Verwandten mir<lb break="yes"/>meine Kleider wieder zurück, die Schuhe jedoch habe ich nicht<lb break="yes"/>mehr gefunden. Auf dieses Gebahren hin, wurde ich nun<lb break="yes"/>von meinem
                Vetter in Begleitung des Herrn <hi rendition="#i">Comisär</hi><lb break="yes"/>von <hi rendition="#i">Kirchheim</hi> mittels Fuhrwerk in das
                Krankenhaus nach<lb break="yes"/>Türkheim überführt. Dort wurde Herr Bezirksarzt
                von Mindelheim<lb break="yes"/>verständigt, welcher mich zu untersuchen herkam,
                mich auf 10 Schritt Entfernung<lb break="yes"/>beobachtete, weil ich da eben im
                Begriffe war, aus der Zelle auszubrechen,<lb break="yes"/>weil ich mich dazu
                berechtigt fühlte, hat man mich ja gegen meinen<lb break="yes"/>Willen
                hineingesperrt. Es gesellte sich nun zu mir Herr Polizei <hi rendition="#i">Comisär</hi> aus<lb break="yes"/>Türkheim, welchen ich auch sehr schätze, die
                Schwestern vom Krankenhaus servierten mir<lb break="yes"/>Kaffee mit Rohrnudeln,
                wofür ich sehr dankte, den̄ ich ward ja durch die Strapazen<lb break="yes"/>letzter Wochen ganz ausgehungert u. als wir uns noch einige Zeit über<lb break="yes"/>gleichgültige Sachen unterhielten, fuhr das San̄itätsauto
                aus Mindelheim<lb break="yes"/>kom̄end an. Mit Freuden begab ich mich ins
                Auto, wohl bewußt,<lb break="yes"/>daß es nach Kaufbeuren steuert. <seg ana="#inst">Jedoch war mir die Heil-u. Pflege<lb break="no"/>anstalt nicht das
                    abschreckende Nervenhaus, sondern die Stätte der<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Erholung</hi>, eines heimatlosen, bis in den Tod gehetzten
                    noch lebenden<lb break="yes"/>Menschen.</seg> Als mich, die mitfahrenden
                Sanitäter, als wir durch<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi>
                passierten zu täuschen versuchten, indem sie zum<lb break="yes"/>Schaffner sagten
                er solle in den Garten, auf der Anhöhe fahren, spach<lb break="yes"/>ich, fahrt da
                droben in die Heilanstalt, den̄ da bin ich schon bekan̄t <pb facs="#image_047"/><pb facs="#image_048"/>da ward ich schon vor 16 Jahren. Ich
                wurde von Oberpfleger<lb break="yes"/>Steinle abgeholt, den ich sofort
                kan̄te, er führte mich auf <hi rendition="#i">C II</hi> wo<lb break="yes"/>ich sogleich, noch Nehmung eines Bades ins Bett gebracht wurde u.<lb break="yes"/>zum erstenmal wieder seit meiner Kindheit schluchzte u. weinte,<lb break="yes"/>wohl weiß ich nicht war es das vergangenen Leides wegen, oder der<lb break="yes"/>lieblichen Pflege die mir zuteil wurde. Pfleger Dietz Abt <hi rendition="#i">C
                    II</hi> war<lb break="yes"/>Zeuge dieser Szene. </p>
<p>Nun denke ich dieses Schreiben wird genügen, es ist wohl<lb break="yes"/>noch nicht
                alles, aber selbes läßt sich besser erzählen, u. sollte<lb break="yes"/>Herr
                Obermedizinal-Rat in mancher Sache nicht klar sein<lb break="yes"/>so kan̄
                er mich ja holen lasssen, ich werden in allem frei<lb break="yes"/>u. offen
                sprechen.</p>
<p><hi rendition="#c">Hochachtungsvollst<lb break="yes"/>zeichnet<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi> den 14. Juni 1924. <surname><hi rendition="#i">F.</hi></surname><hi rendition="#i"> Jakob</hi>.</hi>
</p>
<p><hi rendition="#i">N. B.</hi> Auch möchte ich Herrn Obermedizinalrat bitten, aus
                besonderen<lb break="yes"/>Gründen, welche ich anzugeben mir vorbehalten will mich
                auf<lb break="yes"/>die<hi rendition="#i"> A</hi> Abtl. zu versetzen, am liebsten in
                die Pflege des<lb break="yes"/>Herrn <hi rendition="#i">Scharl</hi>, da ich vor 16
                Jahren auch längere Zeit bei<lb break="yes"/>ihm war auf Abtl. <hi rendition="#i">B
                    I</hi>. </p>
<p><hi rendition="#c">Mit Gruße<lb break="yes"/><surname><hi rendition="#i">F.</hi></surname><hi rendition="#i"> Jakob</hi>.</hi></p>
<pb facs="#image_049"/>
<p>An Hochwgb.<lb break="yes"/>Herrn Obermedizinalrat<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Prinzing</hi><lb break="yes"/>Direktor der Heil u. Pflegeanstalt<lb break="yes"/>in <hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>