<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb3349f05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>3349</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Jakob <surname>F.</surname></persName>
<date type="sent" when="1928-02-28">28.02.1928</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Vater: Johann <surname>F.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb3349f">
<persName>
<forename>Jakob</forename> <surname>F.</surname>
</persName>
<birth when="1888"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Landwirt, Dienstknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.2473553 10.4500832</geo>Premach, Krumbach</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Landwirt</p>
<p>Anstalt: <date from="1907" to="1935">1907–35</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 12, po: 14, so: 2</p>
</state>
<trait><p>maniakalischer Erregungszustand (1924)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    ihm geht es schlechter, hat keine Rechte als Patient; Bericht über Arbeit in der Kolonie
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f05a.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f05b.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f05c.jpg" xml:id="image_015"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_013"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi>, den 8.II. 1928.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Vater! liebe Schwestern!</hi></salute>
</opener>
<p>
<space/> Muß Euch leider die traurige Nachricht<lb break="yes"/>übermitteln, daß sich mein Zustand wieder verschlim̄ert<lb break="yes"/>hat. Selber merke ich ja nichts, jedoch die andern; es hat<lb break="yes"/>nemlich der <hi rendition="#u">Hochachtbare Herr</hi> Baumeister <surname>R.</surname> sowie<lb break="yes"/>Herr Vize-Baumeister <hi rendition="#i"><surname>F.</surname></hi> eine zusam̄engefabelte<lb break="yes"/>Meldung an die Direcktion ergehen lassen, weshalb ich nun<lb break="yes"/>hinter Schloß u. Riegel gebracht wurde. <seg ana="#inst">Verteidigung oder<lb break="yes"/>Rechtfertigung steht uns nicht zu weil wir eben Patienten sind!<lb break="yes"/>(Sklaven neuzeitlicher Einrichtung)</seg> Urlaub werde ich deswegen<lb break="yes"/>in diesem Jahre keinen bekom̄en, müßt Euch halt eben behelfen,<lb break="yes"/>wie Ihr mit der Arbeit auskom̄t, den̄ eine staatliche Ein<lb break="no"/>richtung, kan̄ ja nicht auf einen kleinen Man̄ Rücksicht nehmen

<pb facs="#image_014"/>
Bin ja froh, daß ich von der <hi rendition="#i">Colonie</hi> weggekom̄en bin, wollte mich so hinwegmelden, den in den 3 1/2 Jahren<lb break="yes"/>während meines Aufenthalts, habe ich ja in den Musterbetrieb zur genüge ken̄engelernt, um Ärger u. Unzufriedenheit in<lb break="yes"/>mir zur weken. Möchte euch nun ein kleines Bild entrollen, um dan̄ selbst die Sache zu beurteilen, oder auch dem Bekan̄ten<lb break="yes"/>sozialen Arbeitersekretär S. aus <hi rendition="#i">K.</hi> übergeben, vielleicht kan̄ er einen Bericht an die Regierung einsenden.<lb break="yes"/>Also während der Zeit in der <hi rendition="#i">Colonie</hi> mußte ich ständig einen Knecht machen u. ein Fuhrwerk übernehmen, obwohl fahren für<lb break="yes"/>einen Geisteskranken polizeilich auf öffentlichen Strassen verboten ist, habs ja gern getan ist es doch meine Spezialität.<lb break="yes"/>Jetzt noch was man alles mitansehen mußte: Baumeisterstöchtern duften, ohne daß eine Meldung an die Direktion erging<lb break="yes"/>bis nachts 2-4 Uhr bei einem einzelnen Patienten aufbleiben u. auch Anstaltsbier verabreichen in der Nacht, den̄ sie brauchten<lb break="yes"/>ja nur den Kellerschlussel zu holen, wie der Baumeister im Bett war. Auch kam es nicht selten vor daß der Baumeister<lb break="yes"/>seine Freunde zu einem Schaffkopf einlud, wo nächte durch gespielt wurden u. sofern im Som̄er Patientenbier im Keller<lb break="yes"/>war, hat man selbes geschmälert, das letztemal soll es gewesen sein mitte Okt. 1927. es soll damals ein ganzes Faß<lb break="yes"/>von den ehrlichen pflichtgetreuen Anstaltsangestellten, von diesem edlen Naß vertilgt worden sein: In jener Zeit war ich ja<lb break="yes"/>noch bei Euch in Urlaub aber meine Mitgenossen habn es mir erzählt u. sich dabei soviel geärgert daß einer, (man meint<lb break="yes"/>ein Patient) einen Pfleger das Fahrrad demoliert. (den Mantel u. Schlauch durchschnitten.) Auch sollen in der Abortgrube<lb break="yes"/>Schiebling u. Hartwürst herausgekom̄en sein, die den Patienten zugestanden wären, hinweggenom̄en u. dan̄ zum<lb break="yes"/>Teil verdorben sind.

<pb facs="#image_015"/>
<hi rendition="#r">An</hi><lb break="yes"/>Herrn <add hand="arzt"><hi rendition="#u">18. 6. 28</hi></add><lb break="yes"/><hi rendition="#c">Johann <hi rendition="#i"><surname>F.</surname></hi><lb break="yes"/>Ökonom<lb break="yes"/>in <hi rendition="#i">Premach</hi> Post Ursberg</hi><lb break="yes"/><add place="below">Schwaben</add>
</p>
</body>
</text>
</TEI>