<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb3349f01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>3349</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Jakob <surname>F.</surname></persName>
<date notAfter="1935" notBefore="1907" type="sent">ca. 1907–35</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee"/>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb3349f">
<persName>
<forename>Jakob</forename> <surname>F.</surname>
</persName>
<birth when="1888"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Landwirt, Dienstknecht</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.2473553 10.4500832</geo>Premach, Krumbach</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Landwirt</p>
<p>Anstalt: <date from="1907" to="1935">1907–35</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 12, po: 14, so: 2</p>
</state>
<trait><p>maniakalischer Erregungszustand (1924)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="crayon_blue" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon_red" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Lebenslauf</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Lebenlauf: war wohl ein Sonntagskind; aber "etwas lästiges, etwas, das besser gewesen, wen̄ es überhaupt nicht existierte";
                    mit 13 Jahren noch starker Bettnässer; Ausbildung in Ursberg; Herzleiden und Mattigkeit, daher unfähig zu arbeiten
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f01a1.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f01a2.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f01b1.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3349f01b2.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<pb facs="#image_002"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p> Mein Lebenslauf:<lb break="yes"/>Ich <hi rendition="#i">Jakob <surname>F.</surname></hi> wurde geboren am 20. Febr. 1888. meine Mutter
                die mich<lb break="yes"/>zur Welt gebracht haben soll, sagte des öfteren es wäre am
                Funkenson̄tag gewesen, sei also<lb break="yes"/>ein Son̄tagskind. An
                meine Kindheit, Vorschulzeit, kan̄ ich mich nur an einzelnheiten<lb break="yes"/>erin̄ern, wie als man das Wohnhaus gebaut hat u. wir beim
                Kerler im alten Haus<lb break="yes"/>loschierten da erin̄ere ich mich noch
                wie ich den Kittel tug. Trotzdem <hi rendition="#u" style="arzt">ich im̄er
                    schwächlich</hi><lb break="yes"/>war, bin ich im̄er sehr geweckt ja ich
                glaube fast ein halb wilder Knabe gewesen.<lb break="yes"/>Außer meiner Mutter die
                mich zärtlich liebte, ward ich im̄er etwas lästiges, etwas,<lb break="yes"/>das besser gewesen, wen̄ es überhaupt nicht existierte. Auch die Ortsbewohner
                    mochten<lb break="yes"/>mich niemals gut leiden. Meine Großmutter von Vaters
                Seite hat mich im̄er bevor<lb break="no"/>zugt von meinen Geschwistern, wie
                meine Mutter sagte, durfte ich im̄er zu ihr ins<lb break="yes"/>Bett liegen,
                obwohl <hi rendition="#u" style="arzt">ich im̄er stark das Bett
                nässte</hi>, während dem sie meinen älteren<lb break="yes"/>Bruder gleich zankte.
                Nun besuchte ich vom 1. Mai 1894 bis zum 30. April 1901<lb break="yes"/>die
                Werktagsschule mit sehr gutem Erfolge, bei meinen Lehrern im̄er<lb break="yes"/>sehr beliebt. Da nun bei meinen Eltern im̄er die Not u.
                    Armut<lb break="yes"/>zuhause Gast war, worunter mein gutes Mutterlein
                furchtbar zu<lb break="yes"/>leiden hatte, so mußte es nun ans Geldverdienen
                denken. Der Wunsch<lb break="yes"/>Vaters war jedoch es sollte jedes Kind ein
                Handwerk erlernen. In die<lb break="yes"/>Fremde kon̄te ich nicht, da ich
                noch im̄er stark Bettnässte, deshalb kam<lb break="yes"/>ich ungefähr im
                Juni 1901 zum Handlangen nach Ursberg im Mutterhaus<lb break="yes"/>gebäude
                (Westflügel.) Dort war ich unter Baumeister <surname>Z.</surname>
                    Than̄hausen<lb break="yes"/>(Bauherr <hi rendition="#u">dem
                    Ringeisen</hi> Herr H <surname><unclear>S.</unclear></surname> Ursberger
                Anstalten) bis 7 Nov. 1901.<lb break="yes"/>Den Winter über ward ich zu Hause wo es
                doch auch im̄er einige Arbeit gab<lb break="yes"/>(da der Vater im̄er
                ins Taglohn gehen gezwungen war um für<lb break="yes"/>seine Familie zu sorgen u.
                ich must ihm alle Hochachtung zollen<lb break="yes"/>da es nur im̄er sein
                Bestreben war, vorwärtszukom̄en daß ich<lb break="yes"/>schlecht behandelt
                wurde kan̄ ich nicht sagen, habe ja alle Tage<lb break="yes"/>genug essen
                kön̄en. Im Frühjahr 1902 ging ich wieder nach<lb break="yes"/>Ursberg in
                Arbeit bis Weihnachten. Den Winter über wieder zu<lb break="yes"/>Hause. Im
                Frühjahr 1903 ging ich nur ungefähr 14 Tage noch nach <pb facs="#image_003"/><pb facs="#image_004"/> Ursberg, weil ich durch ein Herzleiden gehindert wurde Dkr <surname>B.</surname><lb break="yes"/>aus Than̄hausen konstatierte
                Herzerweiterung durch Überanstreng<lb break="no"/>ung u. Erkältung. Dies dauerte
                bis zur Heuernte selbigen Jhrs. von<lb break="yes"/>da ab wollte ich nicht mehr zu
                den <unclear/> gehen u ich kam zum <surname>L.</surname><lb break="yes"/>Bayersried zur Aushilfe bei der Heuernte, wo ich mich streng plagen<lb break="yes"/>mußte da ich noch schwach war u. die schwere Arbeit nicht gewohnt war.<lb break="yes"/>Am 26 Juli kam ich dan̄ auf Worgen zu meinem Vetter Anton <surname>B.</surname><lb break="yes"/>wo ich bis Allerheiligen bleiben
                sollte. Da nun bei <surname>B.</surname> kein Zim̄er<lb break="yes"/>da
                war, zum schlafen mußte ich im Sohler neben dem Abort schlafen.<lb break="yes"/>Es
                wird nun wohl die Überanstrengung sowie nachts der Zugluft<lb break="yes"/>sowie
                mein noch zu wenig entwikelte Körperkraft, daß ich bereits<lb break="yes"/>am
                Kirchweihmon̄tag abends nach Hause kam, war jedoch bereits<lb break="yes"/>im Morgen 14 Tag arbeitsunfähig infolge Kopfschmerzen, körperliche<lb break="yes"/>Ermattung, den Winter über ging <del>b</del> es zu Hause wieder ziemlich gut.<lb break="yes"/>So mitte März kam ich nun wieder zu <surname>L.</surname> Bayersried zum Mistreiben<lb break="yes"/>wo ich dan̄ eine körperliche Mattigkeit in den Gliedern fühlte, wo ich<lb break="yes"/>bereits, fast das Gehen nicht mehr vermochte. Die Mattigkeit
                    schreitete<lb break="yes"/>nun soweit vor, daß ich u. meine Mutter als wir am
                Dienstag (mag vor<lb break="yes"/>Osterson̄tag gewesen sein) das Feld
                bestellten mich vom Wagen in<lb break="yes"/>die Stube hinuntertragen mußte. Da
                erin̄ere ich mich dan̄ noch ganz<lb break="yes"/>gut wie dan̄
                der Vater abens als er von der Arbeit heimkam noch<lb break="yes"/>raisonierte,
                fluchte u schimpfte, da wir nicht fertig geworden sind, die liebe<lb break="yes"/>Mutter u ich wir ließen es ruhig <w>über</w><w>uns</w> ergehen u schwiegen. So verginge<lb break="yes"/>einige Tage bis man ärztliche Hilfe in Anspruch nahm, den̄ ohne den<lb break="yes"/>Vater zu verständigen kon̄te man ja nicht u. er war vorerst
                zu sehr erzürt<lb break="yes"/>So trugen die Mutter u. ich zusam̄en mein
                körperliches u. seelisches<lb break="yes"/>Leiden den̄ nur die Mutter
                kon̄te mich ganz verstehe, O möge<lb break="yes"/>Ihrs der liebe Gott
                tausendfach vergelten was Sie an<lb break="yes"/>mir Gutes gethan hat!− Als
                dan̄ der Vater nach einigen<lb break="yes"/>Tagen einsah, daß hier Hilfe
                geschaffen werden mußte, besorgte man<lb break="yes"/>so mein Bettlade in die Stube
                u der Vater ging selbst zu Dr <surname>B.</surname> nach Than̄hausen. </p>
</body>
</text>
</TEI>