<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2591k03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2591</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Dr. Gustav <surname>K.</surname></persName>
<date type="sent" when="1855-06-02">02.06.1855</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">k. A.: Mina <surname>M.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2591k">
<persName>
<forename>Dr. Gustav</forename>
<surname>K.</surname>
</persName>
<birth when="1819"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Dr. med., Batallionsarzt</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1371079 11.5753822</geo>Geburtsort: Amerdingen, Höchstädt; Wohnort: München</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1855" to="1855">1855</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>"maniakalische[r] Anfall", "Tobanfall"</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt1"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt2"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>autobiographische Skizze</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose> Der Patient schildert zu Beginn die Familienverhältnisse, aus denen er stammt sowie seine ersten Lebensjahre. Dann vermischt sich seine Erzählung immer mehr mit Anmerkungen zu seinem Krankheitsverlauf.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2591k03a.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2591k03b.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2591k03c.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2591k03d.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2591k03e.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2591k03f.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2591k03g.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2591k03h.jpg" xml:id="image_014"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_007"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p><hi rendition="#r"><hi rendition="#u">1.</hi></hi><hi rendition="#c"><lb break="yes"/>Autobiographische Skizze als<lb break="yes"/>Beilage zu einer
                        <hi rendition="#i">Krankengeschichte.</hi></hi></p>
<p><hi rendition="#r">"Das Niederschreiben von Gedanken, welche"<lb break="yes"/>"auf
                    die Phantasie und das Gemüth wirken, bil"<lb break="no"/>"det ein sicheres
                    Mittel zum thatsächlichen Ab"<lb break="no"/>"schluße mit der Vergangenheit."
                    −</hi>
</p>
<p><space/> F.G.K., 37 Jahre alt, von 6 Schuh Körper<lb break="no"/>größe, mager, mit
                weißer, dünner Haut, braunen Haa<lb break="no"/>ren und Augen, erethischen,
                sanguinisch-cholerischen Tempe<lb break="no"/>ramentes, stammt aus einer Familie,
                deren Vater am<lb break="yes"/>Schlagflüße starb, ehe er gleich seinen Vorfahren
                        <w>männ<lb break="no"/>licher Seits</w> das 50<hi rendition="#sup">te</hi>
                Lebensjahr angetreten hatte, − deren<lb break="yes"/>Mutter nach zahlreichen
                Kindbetten der <seg ana="#med"><hi rendition="#i">Phthises putm.<lb break="yes"/>tuber<unclear>en</unclear>l.</hi></seg> gleich 6 ihrer Kinder erlag. Haare,
                Haut, Ge<lb break="no"/>sichtszüge scheinen bei dem in Rede Stehenden, der mütter<lb break="no"/>lichen Seite, Augen, Sprache, Brustorgane <unclear>):</unclear>
                    Unterleibs<lb break="no"/>Nervensysteme<unclear> :)</unclear> der väterlichen
                Seite der Erzeuger ent<lb break="no"/>nommen. </p>
<p><space/> Nach einem durch <seg ana="#med">Diarrhöen</seg> für die Aufzieh<lb break="no"/>ung erschwerten Säuglings-Alter wurde die bestehende<lb break="yes"/>Reizbarkeit durch eine strenge Erziehung und frühes An<lb break="no"/>halten zum
                Lernen unterhalten, so daß unter den<lb break="yes"/>Zeichen religiöser
                Gemüths-Verinnerung die Geschlechts<lb break="no"/>Reife mit dem 14<hi rendition="#sup">ten</hi> Jahre auftrat. Der Kampf zwischen<lb break="yes"/>Religions-Axiomen und Naturtrieben blieb ein von<lb break="yes"/>keinem älteren
                Freunde geleiteter, berathener und wur<lb break="no"/>de in fast gänzlicher
                Absperrung von der Welt bestanden.<lb break="yes"/>Was von letzterer einwirken
                konnte, war das Beispiel<lb break="yes"/>des Lebens und auffallend günstiger
                Ereigniße in höhe<lb break="no"/>ren Ständen. So arbeiteten erzogener Ehrgeiz und
                    na<lb break="no"/>türliche Sinnlichkeit in einer schwachen Constitution bis<lb break="yes"/>zum Alter von 25 Jahren mehr zu Gunsten der letz<lb break="no"/>teren. Doch schon mit dem 21<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> hatte das Gebäude,<lb break="yes"/>welches in der Isolirtheit
                von der Welt aufgeführt war,<lb break="yes"/>durch den plötzlichen Tod des Vaters
                den empfindlichsten <pb facs="#image_008"/>Stoß erlitten. Die bisherigen wenigen
                freundschaftlichen<lb break="yes"/>Einwirkungen der Außenwelt hatten sich in
                    Gleichgültig<lb break="no"/>keit verwandelt; es fehlte der wahre Maßstab für
                    Freund<lb break="no"/>schaft, die das unabweisbarste Bedürfnis war; die Realität<lb break="yes"/>welche dem Leben anklebte, regte gegen die für dieses Le<lb break="no"/>bensalter paßenden Trägerinnen von
                Lebens-<unclear>Idealen</unclear>, das<lb break="yes"/>weibliche Geschlecht, einen
                um so härteren Kampf auf, als der<lb break="yes"/>Mangel an Lebenserfahrung, der
                Eckel vor der Lebensgrprosa<lb break="yes"/>immer wieder zur Verarbeitung von
                idealen Gedanken<lb break="yes"/>hintrieb<add place="below"><unclear>e</unclear></add>. Der Widerstreit von Axiom und Realität wurde<lb break="yes"/>nicht mehr als ein subjectiv haftender, sondern als ein rein<lb break="yes"/>prinzipieller in der Wirklichkeit gefürht. Diese Lebensansichten<lb break="yes"/>mit den Eindrücken; welche frühere Beispiele hinterlaßen<lb break="yes"/>hatten, trieben nach dem dem Zeitfortschritte, gerade entgegen<lb break="no"/>gesetzten Standpunkte, nicht nach <unclear>Beffindlichkeit</unclear>
                und Münd<lb break="no"/>lichkeit, nicht nach Begründung von Ruf und materiellen
                    Be<lb break="no"/>ziehungen. Gesuchte Ideale von Liebe und Freundschaft erfahren<lb break="yes"/>stets stärkere Enttäuschungen, als sie sich wiederholen, der<lb break="yes"/>Trieb der Wiedervergeltung, der Rache bildet bald den jedes<lb break="no"/>maligen Rückschlag. Zuletzt sucht blos mehr der Ehrgeiz über<lb break="yes"/>den Verhältnißen obenaufzuschwimmen und verweist das<lb break="yes"/>Ideale als gänzlich unbrauchbar in die Kinderjahre. </p>
<p><space/> Die Zeit der stürmischen Leidenschaften war vorbei<lb break="yes"/>die
                Lebensnothdurft war errungen; es sollten innigere Bande<lb break="yes"/>an das
                Leben ketten; die Erziehung sollte einstehen für die<lb break="yes"/>mangelnde
                Unabhängigkeit, der Ruf und Credit sollten den<lb break="yes"/>Mangel an
                Materiellen ersetzen. Die Bil<unclear/> der Welt<lb break="yes"/>will Ich selbst
                Genüge thun, und schlug zum Nachtheile<lb break="yes"/>eines Ehrgeizigen aus,
                welcher sich ein Urtheil über das<lb break="yes"/>seiner Person Behängende nicht
                gefallen laßen wollte, um<lb break="yes"/>so weniger, als er schon damals den
                Menschen für das Werk<lb break="no"/>zeug und die Schöpfung der Verhältniße
                    <w>an</w><w>sich</w>. Herabsteigen<lb break="yes"/>und von der Gnade leben, war
                von ihm zu viel verlangt, <unclear/><lb break="yes"/>die Früchte seiner Consequenz, wie er das Leben
                    <unclear>auffaßte</unclear><lb break="yes"/>schon gekostet hatte. Da tauchten die Jugend-Ideale
                    <unclear>neu</unclear><lb break="yes"/>auf eine andere Welt sollte geschaffen werden geistig und <pb facs="#image_009"/>materiell. Doch zu ersterem mußte man der Sinnlichkeit<lb break="yes"/>Herr werden, und das verrostete wissenschaftliche Material auf<lb break="no"/>frischen. Letzteres war der leise Rath eines ergrauten Beobachters<lb break="yes"/>der Verhältniße zweischneidig hingeworfen
                und angenommen<lb break="yes"/>sei es zum eigenen oder fremden Vortheile u. Ein
                Leben war<lb break="yes"/>einzusetzen in der Zeit um so gewißer verfallen, als
                letztere<lb break="yes"/>sich hinzog. Die Wissenschaft siegte. die <hi rendition="#u">Negation behi</hi>elt die <add place="margin"><add hand="arzt1">?</add></add><lb break="yes"/>Oberhand; sie war
                von der Gemüthseile. ausschließlich nach<lb break="no"/>dem die Leidenschaften
                bezwungen waren.</p>
<p><space/> Einzelne facta mögen, nach diesen allgemein Erör<lb break="no"/>terungen
                nach und nach den Uebergang bilden, bis zu den<lb break="yes"/>abgerißenen und in
                kurzer Zeit zusammengedrängten<lb break="yes"/>Ereignißen der beginnenden
                    <unclear>S</unclear>eelenstörung. Gleich im An<lb break="no"/>fange des
                Entschlußes der Lossagung und Trennung von<lb break="yes"/>der Welt, worin der
                Kranke bisher gelebt hatte, <seg ana="#metaling">wurde<unclear><add place="below">n</add></unclear> die<lb break="yes"/>Schrift desselben so unleserlich
                    und seine Briefe mit Gemüths<lb break="no"/>Ergießungen gefüllt, daß sie von
                    seinen früheren besten<lb break="yes"/>Bekannten nicht mehr beantwortet
                    wurden</seg>. Hinzu kam das<lb break="yes"/>Ignorirtwerden von früheren
                Mitschülern, welche eine anstän<lb break="no"/>dige Stellung besaßen; endlich wurden
                zufällige überhaupt<lb break="yes"/>alle Aeußerungen durch Worte und Mimik, welche
                von der<lb break="yes"/>Außenwelt erhascht wurden, mit gleicher Wichtigkeit auf das<lb break="yes"/>werthe Ich übertragen. Da jedesmal die gleichstarke, wo<lb break="yes"/>möglich aber noch stärkere Negation und Opposition gegen<lb break="yes"/>diese Aeußerungen in activer oder paßiver Weise herauf<lb break="no"/>beschworen würden, so mußten zuletzt alle Personen mehr<lb break="yes"/>oder wieder als Feinde angenommen, und consequent be<lb break="no"/>kämpft werden. Gegenstand des Mitleides zu sein, wurde<lb break="yes"/>für
                schlimmer erachtet, als der Tod selbst. Das weibliche<lb break="yes"/>Geschlecht
                wurde in seinem Gegensatze der alt-klaßischen<lb break="yes"/>und und biblischen
                Anschauungsweise als alleinig für die<lb break="yes"/>finanziellen Zeit-Operationen
                von Werth angenommen<lb break="yes"/>während das tiefe Bedürfniß der eigenen
                geistigen und leib<lb break="no"/>lichen Natur zur Mittheilung temporär in die
                    <unclear>Acht</unclear> erklärt<lb break="yes"/>war.</p>
<p>
<space/> Es fehlten der Wille zur Demuth, zum Auffaßen<lb break="yes"/>und Handeln
                nach gegebenen Verhältnißen, das Gefühl der<lb break="yes"/>Rache wollte über den
                eigenen Leib gehen. Obwohl nicht die<lb break="yes"/>Menschen, sondern die
                Verhältnisse − gekränkt hatten, sollten <pb facs="#image_010"/>doch erstere
                nachgeben, indem letztere in der Zeit abgelau<lb break="no"/>fen waren. Es wurden
                die Richtigkeit der Prinzipien der<lb break="yes"/>christlichen Liebe − und
                des <unclear/>geschichtlich und historisch that<lb break="no"/>sächlichen als in
                ihren Consequenzen unvereinbar geläug<lb break="no"/>net, ja erstere für letztere
                haftbar gemacht. Statt Großes<lb break="yes"/>auf Großes anzuwenden; wurde das
                kleine unbekannte <unclear>Ich</unclear><lb break="yes"/>zum Ausgangspunkte von allen, auch den höchsten
                    Fragen der<lb break="yes"/>Menschheit aufgeworfen. </p>
<p><space/> Ein Leben gänzlicher Abgesperrtheit wurde mit<lb break="yes"/>manchesmal
                anstrengenden Studien augefüllt; die Statistik<lb break="yes"/>nach <hi rendition="#i">Casper, <unclear>Guctolob</unclear></hi> studiert und
                selbstständig bearbei<lb break="no"/>tet ließ die Ideen über
                Pr<unclear>ae</unclear>destination im Großen im<lb break="yes"/>kleinen. Ich zu
                    <unclear>fixen</unclear> werden. Seltene Gemüths-Ueberwall<lb break="no"/>ungen
                waren momentan nothwendig und wirkten beruhigend,<lb break="yes"/>bis durch einen
                Wechsel der Wohnung in kalte, wenig sonne<lb break="no"/>beschienene Zimmer, zu
                einer rührigen Bürgersfrau mit <unclear>weni</unclear><lb break="no"/>ger seinen
                Seiten als die Gebildeten besitzen, durch die<lb break="yes"/>stetige Gemüthsunruhe
                der <unclear>Stirnlungen</unclear> für eine ungewiße<lb break="yes"/>Zukunft
                − auch alle Mittheilung und Behäbigkeit innerhalb<lb break="yes"/>der vier
                Wände verschwunden waren. Ein Paar hinzutre<lb break="no"/><add hand="arzt1" place="margin">welche?</add> tende Ereigniße ließen den Knaben vermuthen, daß er<lb break="yes"/>Gegenstand der Neugierde der Nachbarschaft geworden, was<lb break="yes"/>sein Ehrgefühl aufs Höchste aufregte und die niederschlagendste<lb break="yes"/>Melancholie zur Folge hatte die wegen dienstlicher Motive<lb break="yes"/>eine Entfernung aus der Stadt vor 1 Monate nicht reif<lb break="no"/>lich erschien. − Die Beichte sollte eine Erleichterung ver<lb break="no"/>schaffen. Sie dauerte ganz kurze Zeit und mit ihr hätte sich<lb break="yes"/>schon neuer Stoff zu Prädestinations-Ideen gesammelt.<lb break="yes"/>Das Gefühl
                lastender So<unclear>l</unclear><hi rendition="#i">itu</hi>de und Entehrung wuchs so<lb break="yes"/>mächtig und schnell, daß das Selbst ganz aufzugeben, sich<lb break="yes"/>zu opfern beschloßen ward. Die Convention trieb alles<lb break="yes"/>Auffallende zurück sowie der Zweifel, es könnte ein<lb break="yes"/>Irrthum vorhanden sein. Und noch war der <unclear>Hohn</unclear> so groß,<lb break="yes"/>daß er sich gegen die Umgebung kund machte und vom<lb break="yes"/><unclear>Irre</unclear>machen <unclear/> als einen hingeworfenen Vorwand sei,
                der<lb break="yes"/>sich nicht <unclear>malisiren</unclear> werde, <unclear/> mit
                dem Aufgeben des Willens<lb break="yes"/>mit dem sich fallen Laßen des Irresein
                schon <unclear>unher</unclear> begründet<lb break="yes"/>wurde. </p>
<p><space/> Die Art des Opfers wurde als ein wissenschaftliches<lb break="yes"/>Experiment betrachtet. Vollständige Verinnerung und Ge<lb break="no"/>müths-Zerknüschung mit der Sehnsucht nach dem Jenseits, <unclear>erze</unclear><pb break="no" facs="#image_011"/><unclear>sendirt</unclear> durch das Höchste woran
                man sich auf der Erde mit den<lb break="yes"/>Seinen halten kann: das Gift als
                Vorbereitung angesehen.<lb break="yes"/>Man behauptet in die Sonne sehen mache
                blind? als mußte<lb break="yes"/>Etwas zweckwidrig geschaffen sein −;
                entweder die Sonne oder<lb break="yes"/>die Beschaffenheit unserer Augen! Die Bibel
                spricht sinnbildlich<lb break="yes"/>von Sehern. Da waren vielleicht ein Bund für
                Einigung von<lb break="yes"/>Glaube und Wissenschaft. ein schon einmal betretener.
                Aber<lb break="yes"/>unrecht verstandener Weg, eine neue Erfahrung zu gewinnen.<lb break="yes"/>Der Kranke sah in die Sonne, wurde nicht blind, und schrieb<lb break="yes"/>es falscher Weise doch auch nur theilweise seinem Streben nach<lb break="yes"/>Wahrheit zu. Alle Momente, welche derselbe
                    da<unclear>raus</unclear> aufzeich<lb break="no"/>nungswerth hielt, schrieb er
                in abgerißenen Worten auf ein<lb break="yes"/>naheliegendes Papier. Zur Erde
                liegend, in die Sonne sehend<lb break="yes"/>und sich sehnend glaubte er, immer
                noch sterben zu können,<lb break="yes"/>wenn er auch nicht blind geworden. Er
                wartete den nächsten<lb break="yes"/>Tag ab, bis wieder die Sonne kam. Es war der
                Himmel <w>Wol<lb break="no"/>ken bedeckt</w>, doch der erste Sonnenblick brachte die
                alte unreife<lb break="yes"/>Schwäche und Sehnsucht zum Ausbruche. Da der Tod nicht
                kommen<lb break="yes"/>wollte durch Auflösung so mußte er mit Gewalt kommen durch<lb break="yes"/>Menschenhand war der herschluß. Gift oder Mord sollten das<lb break="yes"/>Leben nehmen. Diese Phantasiebilder suchten nach objectiver Be<lb break="no"/>gründung im Leben aus dem Kreise des Bekannten. Gegen<lb break="yes"/>Gift nahm derselbe nachdem schon zwei Tage wenig gegeßen<lb break="yes"/>worden, eine sehr große Menge schwarzen Kaffes. Leber immer<lb break="yes"/>noch blieb er am Leben, lag auf dem Kanape, den Puls schwach,<lb break="yes"/>nicht beschleunigt. das Herz schmerzend. Da sollte er durch die<lb break="yes"/>Thüre erschoßen werden. Er blieb zu diesem Zwecke ruhig auf<lb break="yes"/>dem Kanape liegen − doch äußerte sich die Krankheit hier zum<lb break="yes"/><w>ersten</w><w>male</w> durch zwei sehr starke laute Rufe,
                nachdem<lb break="yes"/>er zu hören geglaubt hatte, der Drücker am
                    Geweh<unclear>re</unclear> versage.<lb break="yes"/>Nichts geschah weiter; er
                lebte noch, nahm den Hut und gieng<lb break="yes"/>ins Freie, um seinen Tod, seine
                Schande selbst zu holen. </p>
<p><space/> Die Welt war wie ehedem und kannte ihn nicht,<lb break="yes"/>Alles gieng
                seiner Wege, kein Bekannter stieß ihm auf.<lb break="yes"/>Eine frauensperson, die
                ihm im ersten Stocke seines Hauses<lb break="yes"/>begegnet war, lächelte. Er gieng
                zur Kirche, indem er glaubte,<lb break="yes"/>dort müßten sich Repräsentanten der
                Wissenschaft finden, mit<lb break="yes"/>welchen er sich durch <unclear/> Rapport
                verbunden hätte. Er sprach<lb break="yes"/>dort einen Herrn an, der ihn für einen
                Bettler hielt, setzte<lb break="yes"/>sich sodann wartend und ruhig in einen
                Betstuhl in deßen<lb break="yes"/>Rücken eine dicke Betstuhlhüterin kniete, die ihn
                wohl von <pb facs="#image_012"/>früheren Jahren her noch kannte und mit dem Worte<lb break="yes"/>Cousin betitelte. </p>
<p><space/> Schweigend unbedeckten Hauptes, den Hut in der Hand<lb break="yes"/>gieng
                er nach Hause, wo er seine abrupten Notizen verbrannte,<lb break="yes"/>aber nicht
                mehr die Kraft hatte, seine Sachen zu packen.<lb break="yes"/>Ebenso stille gieng
                er Nachmittags aus dem Hause, setzte sich<lb break="yes"/><unclear>Abends</unclear>
                auf die Eisenbahn, glaubte sich da erkannt beim<lb break="yes"/>Aussteigen zu
                    <del>St</del> seinen − Namen genannt und von Leuten<lb break="yes"/>gefolgt. </p>
<p><space/> Deswegen begab er sich in keine menschliche Woh<lb break="no"/>nung. Er
                haßte die Menschen, die ihn kannten, und damit<lb break="yes"/>quälten. Bis Nachts
                2. Uhr betrachtete er die Sterne, lauschte<lb break="yes"/>den Tönen aus den
                Häusern. Die ersten <seg ana="#med">Hallucinationen</seg><lb break="yes"/>traten auf, indem er seinen Namen und manchesmal<lb break="yes"/>betende Versammlungen zu hören glaubte. Endlich von<lb break="yes"/>der
                empfindlichen Nachtkälte getrieben gieng er in ein Gast<lb break="no"/>haus, schlief
                diese Nacht gut und ruhig, während er die vorher<lb break="no"/>gegangene in einer
                Exstase und starkem Schweiße zuge<lb break="no"/>bracht hatte. Des Morgens 6 Uhr
                jedoch geweckt erwachte<lb break="yes"/>er zum <w>ersten</w><w>male</w> in einer
                länger redenden Exstase,<lb break="yes"/>wähnte in derselben ungeachtet des hellen
                Tages viele Zuhörer<lb break="yes"/>hinter den Wänden horchend, und warf endlich,
                nachdem<lb break="yes"/>die Thüre geöffnet worden war, seine sämmtlichen Effecten<lb break="yes"/>durch dieselbe hinaus. Hierauf besuchte ihn ein Arzt und<lb break="yes"/>er wurde von 3 Männern, wovon Einer Militärbeinkleider<lb break="yes"/>trug, in einem <unclear>fiacre</unclear> ins allgemeine Krankenhaus<lb break="yes"/>gebracht. Das Bild eines zu seiner Hinrichtung Geführten<lb break="yes"/>bemächtigte sich während dieser Fahrt seiner ganzen Seele.<lb break="yes"/>Im Spitale mögen dunkle Gedanken, öffentliches Scan<lb break="no"/>dal erregt zu haben, seiner Freiheit beraubt zu sein,<lb break="yes"/>unter
                fremden Leuten der Gegenstand der Neugierde<lb break="yes"/>geworden zu sein,
                seinen <w>Tob Anfall</w> hervorgerufen<lb break="yes"/>haben. </p>
<p><space/> Während desselben glaubte er ein wissenschaftliches<lb break="yes"/>Experiment mit einem der ersten Profeßoren <hi rendition="#i">R</hi>.<hi rendition="#i">W</hi>.<lb break="yes"/>und einem gräslischen Arzte durchmachen
                zu müßen das<lb break="yes"/>Leben einzusetzen sei nothwendig, ebenso Erinnerung<lb break="yes"/>durch Reue das Erforderniß hiezu. Am Ende
                seines<lb break="yes"/>Anfalles wurde er in eine Zelle gebracht, wo sich </p>
<p>
<add place="margin"><add hand="arzt2">Er <unclear>ist unklar</unclear> ob der
                            <unclear>Gesagr</unclear><lb break="yes"/>Gehörstäuschung oder<lb break="yes"/><unclear>doch sein
                            krtischtes</unclear> An<unclear/><lb break="yes"/><unclear>provocirt</unclear> war. Er<lb break="yes"/>gab
                        darüber<lb break="yes"/>nicht genügend<lb break="yes"/>mündlich
                        Auskunft</add></add></p>
<pb facs="#image_013"/>
<p>schwächer die alten Ideen fortspannen. Ein wissenschaft<lb break="no"/>liches
                Experiment bestehen gegen frühere Freunde Politik<lb break="yes"/>treiben zu müßen.
                Alle glaubte er, hätten ihre Aufgabe<lb break="yes"/>er müßte nicht Todt oder
                lebend bestanden; er müsste sich<lb break="yes"/>erst noch durch Lösung eines
                Räthsels in Freiheit setzen.<lb break="yes"/><w>In wie ferne</w>, daß die während
                dieses Nachklingens des<lb break="yes"/>Tobanfalles von ihm zu diesem Zwecke häufig
                studierten<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Druckbilder</hi> für den
                Stoffwechsel im Auge oder im Ge<lb break="no"/>hirne einen reellen Werth haben
                könnten, muß er einst<lb break="no"/>weilen dahingestellt laßen, als ihm die
                nothwendige Literatur<lb break="yes"/>darüber aus <hi rendition="#i">Listing,
                    Parkinje</hi>
<unclear/>. nicht zu. Gebote steht. Ihre Re<lb break="no"/>gelmäßigkeit verursachte
                daß er manche für den Form- Aus<lb break="no"/>druck von Gehirn-Parthieen im
                verkleinerten Maßstabe<lb break="yes"/>hielt welchen er auf Mathematik reducirt
                wünschte, und<lb break="yes"/>was Vervielfältigung und Intensität anlangt, immer
                neue<lb break="yes"/>erstrebte. </p>
<p><add place="margin"><add hand="arzt"><unclear>Vorn</unclear> kein künstliches<lb break="yes"/>Durckbilde, früher<lb break="yes"/><unclear>nämlich</unclear> hatte er <unclear>behptet</unclear><lb break="yes"/>(jedoch später nichts mehr<lb break="yes"/>davon wissen
                        wollen) <unclear>sein</unclear><unclear><lb break="yes"/></unclear><unclear/> bilder<lb break="yes"/>ähnlich
                        den Nebel<lb break="no"/>bildern, <unclear>seien</unclear><lb break="yes"/>ihm von den Augsburger<lb break="yes"/>Ärzten auf ihm noch<lb break="yes"/>unbekan̄te <unclear>physikalische</unclear><lb break="yes"/>Weise verursacht<lb break="yes"/>worden. </add></add></p>
<p><space/>Währenddem studierte er jedoch unter präsumirten<lb break="yes"/>Rollen
                seine ganze Umgebung, die lebendige und Todte, theilte<lb break="yes"/>Freund und
                Feind und Mittler nach Graden ab. Er wehrte<lb break="yes"/>sich gegen Gift und
                Todtschlag, und nannte die Welt, die ihn<lb break="yes"/>nicht morden käme, einen
                    <seg ana="#curse">Esel</seg>. Wenn er sich von den<lb break="yes"/>Menschen
                verfolgt glaubte, so sah er sich vom Vogel und<lb break="yes"/>der todten Natur
                geliebt, woher er Zeichen zur Rettung<lb break="yes"/>erhalte /: Allerdings mag ein
                Excerpt aus <hi rendition="#i">Falk's</hi> Toxico<lb break="no"/>logie u <hi rendition="#i">Virchow's</hi> Pathologie, das er neben seine sta<lb break="no"/>tistischen Arbeiten machte, in allen <seg ana="#med"><hi rendition="#i">Hallucinationen</hi></seg><lb break="yes"/>und <seg ana="#med"><hi rendition="#i">Phantasmen</hi></seg> nachgeklungen haben./ </p>
<p><space/> Er wurde endlich aus seiner Zelle entlaßen, und<lb break="yes"/>suchte
                seine Freiheit, sein Reiseproject zur Erholung durch<lb break="no"/>zusetzen. Hatte
                man ihm gesagt, bleiben Sie hier im Spi<lb break="no"/>tale, zu <hi rendition="#i">A</hi>., treiben Sie <hi rendition="#i">MikrosKopie</hi>, so lange bis wir<lb break="yes"/>gewiß sein können, daß Sie keinen Anfall mehr be<lb break="no"/>kommen, so hätte er sich sehr, sehr gefreut. Aber er wollte<lb break="yes"/>es
                von Anderen hören, er konnte nicht darum bitten. </p>
<p><space/> Nur nach und nach, wenn der Körper gesundet ist,<lb break="yes"/>vermag die
                Seele von dem Verdachte sich zu reinigen, den<lb break="yes"/>jeder sonst
                unbekannte Mensch erregt, deßen Lebensge<lb break="no"/>schichte, Denk- und
                Fühlweise man nicht kennt. </p>
<p>
<space/> Wenn Nichts unwahr ist am Obigem, wofür <pb facs="#image_014"/>der
                Schreiber einsteht, so möchte die Abfaßungsweise<lb break="yes"/>dieser Zeilen der
                Discretion zugeschrieben werden. Thaten,<lb break="yes"/>facta sind nur der
                Ausdruck der Denkweise; wenn letztere<lb break="yes"/>der Schlüßel zu den ersteren
                ist, und erstere ohne Nennung<lb break="yes"/>von Zeit, Begebenheit und Personen
                das Kriterium von<lb break="yes"/>solchen nicht an sich trügen, − warum der
                Denk- und Fühl<lb break="no"/>weise anderer Personen vorgreifen wollen, und
                dieselbe <unclear>in</unclear><lb break="yes"/>eine Verbindung mit Erdichtetem oder Wirklichem bringen,<lb break="yes"/>welche dieselben unangenehm berühren könnte? Des Ver<lb break="no"/>faßers Gefühl und Erziehung sind hier zu sehr mit seinem<lb break="yes"/>Leben verwachsen, als daß er nicht seinem Stande erspa<lb break="no"/>ren möchte, was von seinen Lebensblüthen <unclear>geseugt</unclear>
                zu<lb break="yes"/>Boden fiel. </p>
</body>
</text>
</TEI>