<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="mrs7359b03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 657: Marsberg</collection>
<idno>7359 (K. 10)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johanna <surname>B.</surname></persName>
<date notAfter="1910" notBefore="1904" type="sent">ca. 1904-10</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">k. A.</persName> <settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="mrs7359b">
<persName>
<forename>Johanna</forename> <surname>B.</surname></persName>
<birth when="1849-11-15"/>
<death when="1910-12-10"/>
<occupation>Hausfrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">52.2881045 8.9168852</geo>Geburtsort: Minden; Wohnort: Minden</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p> <p>Eltern: k. A.</p> <p>Anstalt: <date from="1904-05-14" to="1910-12-12">14.05.1904–10.12.1910</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: po: 3</p></state>
<trait><p>einfache Seelenstörung (1904)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Beschwerden
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="mrs7359b03a.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="mrs7359b03b.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="mrs7359b03c.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="mrs7359b03d.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="mrs7359b03e.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="mrs7359b03f.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="mrs7359b03g.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="mrs7359b03h.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="mrs7359b03i.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="mrs7359b03j.jpg" xml:id="image_019"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="mrs7359b03k.jpg" xml:id="image_020"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="mrs7359b03l.jpg" xml:id="image_021"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_010"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p><hi rendition="#u">"Zur gefälligen Beachtung!" </hi><lb break="yes"/>Ich muß mich
                doch wundern daß Sie, (der Sie Anspruch<lb break="yes"/>auf Religion und Bildung
                den Menschen gegenüber<lb break="yes"/>zu behaupten suchen,) an den entsetzlichen
                    Ver<lb break="no"/>brechen der schlechten Menschen in Minden sich be<lb break="no"/>theiligt haben! - Bedenken Sie wohl welches<lb break="yes"/>Unglück
                Sie eine stille, friedliebende Person (Waise)<lb break="yes"/>gestürtzt haben ohne
                Gründe für ihre Strafe anführen<lb break="yes"/>zu können! - Da ich in Ihren
                Irre-Asyl aufgenommen<lb break="yes"/>war, sagten die Schwestern zu mir: Frl: <hi rendition="#i"><surname>B.</surname></hi>, sie<lb break="yes"/>brauchen 14
                vielleicht auch nur 8 Tage hier zu bleiben,<lb break="yes"/>dann können sie nach
                Olee, und darauf in die 9<hi rendition="#sup">te</hi><lb break="yes"/>Abtheilung, es muß dieses alles der Reihe nach folgen,<lb break="yes"/>das ist ein Zeichen daß ich vernüftig war, auch<lb break="yes"/>Sie und Docktor Haase kann ich als Zeuge em<lb break="no"/>pfelen. In Ihrer
                geheimen Berathung unter 4<lb break="yes"/>oder 6 Augen hätten Sie schon längst auf
                den<lb break="yes"/>Gedanken kommen müssen, (aber aus ande<lb break="no"/>ren ihre
                Haut ist gut Riemen schneiden,) </p> <p><add place="margin">Ich komme doch
                    nicht aus der Wildniß, bin auch nicht von Himmel gerechnet.<lb break="yes"/>Wofür bekommt Regierungspräsident Pilgrim, Oberbürgermeister Poehlman, <add place="above">der</add> Stadtsekre<lb break="no"/>tär, und noch einige
                    Andere ihr Geld, einen für sich des schwachen Geschlechts nicht<lb break="yes"/>annehmen? das kommt mir doch verdächtig vor!!! - Es kommt doch noch Licht<lb break="yes"/><hi rendition="#c">in die Sache! -</hi></add>
</p>
<pb facs="#image_011"/>
<p>daß mir durch Haß und Neid, folglich Verläumdung<lb break="yes"/>diese Wärter zu
                dicktiet war, infolgedessen <add place="below">mußten Sie</add> mir<lb break="yes"/>schleunigst die Freiheit geben, <del>mußten, koste</del> es<lb break="yes"/>was
                es wolle, denn es handelte sich hier um ein<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Verbrechen</hi>. Statt dessen haben Sie an diese fluch<lb break="no"/>würdige
                That theilgenommen. - Mit gefühllosen<lb break="yes"/>Herzen haben Sie mich der
                Kirche entfremdet, meiner<lb break="yes"/>vielen schönen theuren Sachen, u. a.
                meinen beque<lb break="no"/>men <hi rendition="#i">Divan</hi>, Nähmaschine, Stühle,
                (wovon 1 Stuhl 9<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Mark</hi> kostet)
                    mein<del>es</del> theures Daunenbett, meiner<lb break="yes"/>theuren Kleidung
                    <add place="above">u. s. w.</add>, der frischen Luft welche mir<lb break="yes"/>fehlt, der kräftigen, blutbildenden Nahrung,<lb break="yes"/>meiner wundervollen
                Einsamkeit (wovon Ihr<lb break="yes"/>Irren-Asyl grad das Gegentheil ist) beraubt!-<lb break="yes"/>Als ich Abschied in Minden nahm bei besseren<lb break="yes"/>Familien wurde mir gesagt: Frl: <surname>B.</surname>, sind sie<lb break="yes"/>nicht bange wegen ihre Sachen, o, ich hätte aber<lb break="yes"/>doch Angst. -
                Noch entsetzlicher ist für mich diese<lb break="yes"/>Menschenquälerei, weil
                dieselbe geschicht gegen<lb break="yes"/>den Willen meiner Eltern und
                Geschwister,</p> <p><add place="margin">Nicht allein daß Sie unter Strafe erpflichtet sind mir sofort die
                    geraubte Freiheit zu<lb break="yes"/>geben, sondern ich werde auch geängstigt
                    zum nähen. Arbeiten Sie umsonst?-<lb break="yes"/>Ich fühle <add place="above">mich</add> recht unglücklich (es ist ja auch nicht anders denkbar.) Mit
                    Lide und Mitleid um entgegen<lb break="yes"/>zu kommen, wie es sich für
                    Christen geziemt, werde ich grob und unbarmherzig behandelt,
                    in euch<lb break="yes"/>ist genug Speise entzogen, welche etwas nahrhafter ist.
                    Ich brauch hier nicht zu lernen, wie die II</add>
</p>
<pb facs="#image_012"/>
<p>dießelben <add place="above">würden</add> Klage erheben <del>würden</del> gegen einen
                Gewaltakt der<lb break="yes"/>Seinesgleichen sucht, und geführt wird gegen eine
                    un<lb break="no"/>schuldige weibliche Person, (welche die Strafe noch<lb break="yes"/>erhöht,) infolgedessen für Sie verhängnißvoller wird.<lb break="yes"/>Bei den wilden Völkern kann man so etwas wohl<lb break="yes"/>erwarten, nicht aber in einen orgarnisirten<lb break="yes"/>Staate, wo Menschen
                angestellt sind welche ihr Ein<lb break="no"/>kommen sichern, damit ihre Familien in
                Freuden<lb break="yes"/>leben können, aber sich der verlassenen Wai<lb break="no"/>sen nicht erbarmen. - Die Unterdrückung<lb break="yes"/>der Wittwen und Waisen
                ist eine von den<lb break="yes"/>4 himmelschreienden Sünden! - In der hl:<lb break="yes"/>Schrift heißt es: Wer Noth zu linden weiß und<lb break="yes"/>thut
                es nicht, soll doppelt Strafe leiden. Wer<lb break="yes"/>ist der Nächste,
                vorzüglich derjenige, welcher<lb break="yes"/>in schwere Bedrängniß ist. Wirkt so
                lange<lb break="yes"/>es Tag ist, es kommt die Nacht wo Nie<lb break="no"/>mand
                mehr wirken kann. <hi rendition="#u">Beherzigenswerthe<lb break="yes"/>Worte.</hi> Glauben Sie ja nicht daß Sie Ihr<lb break="yes"/>Irren-Asyl damit bevölkern, in Gegen </p> <p><add place="margin">II Uebrigen. Habe
                    mir auch reichere Kenntnisse <del><unclear>es</unclear></del> erworben als die
                    sogenannte<lb break="yes"/>redselige Schwester. So lange ich hier bin schlechte
                    ich noch immer in den Schlafzimmer<lb break="yes"/>(Kaserne) wo 11 Betten
                    stehn.<lb break="yes"/>Wenn dießes in Bielefeld vors Schwurgericht kommt, wie
                    wollen Sie sich verteidigen?</add>
</p>
<pb facs="#image_013"/>
<p>theil, daßelbe hat einen gehörigen <hi rendition="#u">Schandfleck</hi><lb break="yes"/>bekommen, welcher nie von derßelben weichen<lb break="yes"/>wird.
                Sehen Sie denn noch nicht ein wie blind<lb break="yes"/>Sie sind? - Der eine Blinde
                führt den Andern<lb break="yes"/>in Abgrund der Hölle. Sie gehören doch jewiß<lb break="yes"/>nicht zu jenen, die noch denken lange hier<lb break="yes"/>auf
                Erden in Freuden leben zu wollen? -<lb break="yes"/>Wie heißt es: Du Narr, noch
                heute Nacht<lb break="yes"/>werde ich deine Seele von dir fordern, oder<lb break="yes"/>haben Sie einen Freibrief auf den Him̄el ?-<lb break="yes"/>Ferner: Du hast dein Gutes genossen, jene<lb break="yes"/>nicht, darum wirst du
                gepeinigt, jene getrö<lb break="no"/>stet werden. Apropo: Haben Sie über diese<lb break="yes"/>bodenlose Schlechtigkeit auch recht nachgedacht?<lb break="yes"/>Ein Frl: aus besserm Stande will ins'<lb break="yes"/>Kloster, die Mutter
                derßelben wünschte<lb break="yes"/>daßelbe, welches durch Zeugen beeidet<lb break="yes"/>werden kann; sie wird verläumdet,<lb break="yes"/>infolgedessen
                ihr auch die Arbeit.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">.II.</hi>
</p><p><add place="margin">Sollten dijenien, welche <del>dies
                        befürwortet</del> das Blutgeld, welches für dies Martirium<lb break="yes"/>bezahlt wird befürwortet haben, nicht besser sich der verschämten Armen
                    annehmen, statt<lb break="yes"/>die Stadt arm zu machen, und der bittren Armuth
                    das Geld entziehen?!</add>
</p>
<pb facs="#image_014"/>
<p>.II. vorenthalten, nun wird ihr gesagt, sie<lb break="yes"/>könne in Warburg ins
                Kloster. Hinterlistig<lb break="yes"/>wird sie in Ihr Irren-Asyl gefahren, bei<lb break="yes"/>dummen, groben Menschen, also tief unter<lb break="yes"/>ihren
                Stande. Sie hat in der Hauptstadt<lb break="yes"/>Minden die bessere Schule
                besucht, hat<lb break="yes"/>immer <del>l</del> oben an gesessen. Sie stammt<lb break="yes"/>aus religiöser achtbarer Familie. (dießelbe<lb break="yes"/>bin
                ich, welches Sie schon errathet haben.) Wir<lb break="yes"/>haben ein großes
                Geschäft gehabt. Mein<lb break="yes"/>Bruder war Reisender für ein größeres<lb break="yes"/>Haus in Köln, welche Ihn gern hatten. In<lb break="yes"/>Minden
                ist <del>e</del>Er bekannt für ein kluger Mensch.<lb break="yes"/>An Ihn denke ich
                so oft, derselbe<del>n</del> ist ge<lb break="no"/>wissenhaft, und es dauerte nicht
                lange, dann<lb break="yes"/>hätte in Minden sowohl wie hier eine große<lb break="yes"/>Veränderung stattgefunden, wenn er noch <add place="below">lebte.</add><lb break="yes"/>Lassen Sie sich mir nichts, dir nichts einsperren? - Meine Mutter
                und ich haben </p> <p><add place="margin">Wenn Jemand eine alleinstehende
                    Person haßt, kann er dießelbe sicher los<lb break="yes"/>werden und ihr Ehre
                    und Alles nehmen wenn derßelbe sie in dies verdächtige<lb break="yes"/>Haus
                    schickt. Aber viele Köpfe viele Sinne! -</add>
</p>
<pb facs="#image_015"/>
<p>zusammen gelebt, folgerichtig kenn ich solch<lb break="yes"/>eine Qual nicht.
                Täuschen Sie sich nicht und den<lb break="no"/>ken dieße <del>P</del> skandalöse
                Frevelthat <add place="above">hat</add> mit mein<unclear>er</unclear><lb break="yes"/>Heraushohlung ihr Ende erreicht, das Nachspiel<lb break="yes"/>folgt. </p><p>Sie sind doch jewiß darauf bedacht Ihre Fami<lb break="no"/>lie nach Ihren Tode eine sichere
                Existenz zu<lb break="yes"/>sichern, ebenso sind meine Angehörigen
                    darauf<lb break="yes"/>bedacht <add place="above">gewesen</add> Ihrer Tochter und
                Schwester nach Ihrem<lb break="yes"/>Tode eine standesmäßige Stellung zu<lb break="yes"/>verschaffen. - </p> <p>Sagen Sie einmal ist dies
                verdächtige Haus<lb break="yes"/>ein Irren-Asyl, oder <hi rendition="#u">Gefängniß?</hi>-<lb break="yes"/>Haben nicht einzig und allein meine ver<lb break="no"/>storbenen Eltern ein Recht auf mich <add place="above">welche für
                    mich gesorgt</add>, daß<lb break="yes"/>ich das bin was ich jetzt bin!? - Sie
                haben<lb break="yes"/>sich indireckt an mich vergriffen, indem<lb break="yes"/>ich
                hier hinter Schloß und Riegel jammere </p> <p><add place="margin">Jeden
                    nachdenkenden Menschen ist <del>es</del> leicht begreiflich dieße<lb break="yes"/>fluchwürdige That, denn er weiß schon wie die
                            <del><unclear>Aktien</unclear></del>
<unclear>Ansfirn</unclear> stehen<lb break="yes"/>Präsident Pilgrime,
                    Oberbürgemeister Poehlman müssen wissen<lb break="yes"/>wessen Stelle sie
                    vertreten, und danach handeln! - </add></p>
<pb facs="#image_016"/>
<p>ungefähr 2 Jahr und 5 Wochen.<lb break="yes"/>Betreffend dießer <hi rendition="#u">schwarzen That</hi><lb break="yes"/>fordere ich Sie <hi rendition="#u">in Namen des<lb break="yes"/>Gesetzes</hi> auf, mir zu sagen: Wa<lb break="no"/>rum ich dieße Strafe leide,
                (obgleich ich<lb break="yes"/>unschuldig bin und Ihr Amt es nicht ist<lb break="yes"/>Menschen zu bestrafen,) und wann ich das<lb break="yes"/>Straßenpflaster betreten kann?! -<lb break="yes"/>(denn jeden Gefangen wird das
                Urtheil vorge<lb break="no"/>lesen, z.B. wegen Diebstahl 1 Jahr Gefängniß.)-<lb break="yes"/>Wie können Sie ein talenttirdes Frl: welches<lb break="yes"/>selbstständig und
                    <unclear>majorene</unclear> ist, noch dazu die<lb break="yes"/>vielen, vielen
                theuren Sachen hat, in er<lb break="yes"/>Hauptstadt Minden geboren und erzogen
                    <del>ist</del><lb break="yes"/>sich erdreisten, hier in Marsberger Irren<lb break="no"/>Asyl
                gefangen zu halten. Wenn sich hier<lb break="yes"/>nicht bald die Thüren öffnen,
                denn öffnen<lb break="yes"/>sich für Sie bald andere Thüren. -</p>
<pb facs="#image_017"/>
<p>Wenn Sie <hi rendition="#i">Jura</hi> studiert hätten, dann hätten Sie<lb break="yes"/>sich jewiß erst bedacht, ehe Sie solch ein Unglück<lb break="yes"/>über
                    <del>s</del> Ihre Familie gebracht hätten. Zwei<lb break="yes"/>Jahre und mehr
                als ein Monat hab' ich Heim<lb break="no"/>weh' nach der Kirche und meinen Sachen;
                dies<lb break="yes"/>Blutgeld welches für mich bezahlt wird, bringt<lb break="yes"/>keinen Segen, und ich besudelte meine Hände<lb break="yes"/>nicht damit! - Von
                den ersten Tage an, wie<lb break="yes"/>ich in Ihr <hi rendition="#i">Irren-Asil</hi> kam, war ich untröstlich<lb break="yes"/>daß mir <hi rendition="#u">Alles</hi> genommen und <hi rendition="#u">meine Ehre<lb break="yes"/>tief verletzt war</hi>, obgleich Jederman sah, daß<lb break="yes"/>ich vernünftig war, wurde ich hinter meinen<lb break="yes"/>Rücken
                verurtheilt gegen alle gesetzliche<lb break="yes"/>Ordnung. Nach kurzer Zeit wurden
                Sie von<lb break="yes"/>Minden aus benachrichtigt mich eine furcht<lb break="no"/>bar lange Zeit hier gefangen zu halten<lb break="yes"/>und Sie haben dieße
                fluchwürdige That<lb break="yes"/>angenommen, also Ihre Seele aufs Spiel<lb break="yes"/>gesetzt. Wer hat Ihnen und auch den schlech<lb break="no"/>ten <add place="above">Menschen</add> in Minden, vielleicht auch Freimauer.</p>
<pb facs="#image_018"/>
<p>das Recht verliehen über eine schwache,<lb break="yes"/><add place="inline">fremde</add>, weibliche Person den Stab zu brechen?-<lb break="yes"/>der Herr Propst <surname>B.</surname> hat die Ver<lb break="no"/>läumdungen denen Er zum Opfer gefallen<lb break="yes"/>ist, schon
                längst bereut, konnte es aber<lb break="yes"/>nicht ändern. dreimal Wehe solchen
                    Mer<lb break="no"/>schen, welche einer unschuldigen Weise ihr<lb break="yes"/>Lebensglück auf solche boshafte Art und<lb break="yes"/>Weise <hi rendition="#u">ihr Lebensglück</hi> zerstört haben.<lb break="yes"/>Unser
                allergnädigster Keiser und<lb break="yes"/>König hat noch mehrere in Seinen Reich<lb break="yes"/>gewissenhafte Leute, welche auf Anstel<lb break="no"/>lung
                warten. </p> <p>N.B. Frl: J. <surname>W.</surname> war etwas irre,<lb break="yes"/>wurde aber nach 4
                1/4 Monat von ihren<lb break="yes"/>Schwester M. abgehohlt.- Dießelbe ist<lb break="yes"/>bereit mir zu helfen, kann aber nicht.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">So lange ich gezwungen in</hi></p>
<pb facs="#image_019"/>
<p><hi rendition="#r">dießer <hi rendition="#i">Irren-Asil</hi> bin, habe ich meine</hi><lb break="yes"/>lederne Hausschuhe in Preiße 4,50 <hi rendition="#i">Mark</hi>, und
                die<lb break="yes"/>Knöpfstiefel kosten 10 <hi rendition="#i">Mark</hi> geopfert,
                weil die<lb break="yes"/>Küchenschwester mir keine liefern wollte, au<lb break="no"/>ßerdem noch Einiges, welches auf Rechnung kom̄t.<lb break="yes"/>Was
                würden sich meien Eltern und Geschwister<lb break="yes"/>entsetzen, wenn dießelben
                wüßten daß ich auch<lb break="yes"/>nur eine Stunde in dießer Anstalt gewesen wäre<lb break="yes"/>und zu denjenigen gerechnet würde, <hi rendition="#u">welche
                    tief<lb break="yes"/>unter mir stehen,</hi> nämlich: zu den dummen,<lb break="yes"/>irren, groben Menschen. Schämen Sie sich <add place="above">nicht</add> daß<lb break="yes"/>Sie mich noch immer hier in <hi rendition="#i">Irren-Asil</hi> haben,<lb break="yes"/>stets klagbar zu werden, wie es sich
                gehört? -<lb break="yes"/>Um <del>1/2</del> 6 1/2 Uhr des Morgens ist es <add place="above">den Schwestern</add>
<del>ihnen</del> zu spät, wenn<lb break="yes"/>ich Kaffee trinke, denßelben genieße
                ich stehend<lb break="yes"/>in der Küche wie eine Sklavin, lauwarmen<lb break="yes"/>Kaffee mit troknes Weißbrod. Zu Haus trink<lb break="yes"/>ich
                feinen <add place="above">heißen</add> Bohnenkaffee mit Zucker, feine</p>
<pb facs="#image_020"/>
<p> frische Nußbutter, mitunter Eidotter<lb break="yes"/><del>dein</del>
<add place="above">Kuchen</add> Ich kann thun und lassen was ich will,<lb break="yes"/>auch Biefe schreiben, Hier in dießes Irren<lb break="no"/>Asyl sind
                nur alle <hi rendition="#u">Quellen verstopft</hi>, da<lb break="no"/>mit nichts
                in die <hi rendition="#u">Öffentlichkeit</hi> kömmt.<lb break="yes"/>Briefe
                unterschlagen, wissen Sie wie das<lb break="yes"/>bstraft wird! - Meiner Mutter
                kamen<lb break="yes"/>solche Anstalten grade recht, denn Sie sagte:<lb break="yes"/>In derßelben können sie mit den Men<lb break="no"/>schen machen was sie wollen.
                Sie haben<lb break="yes"/>von Minden aus die Mittheilung erhalten,<lb break="yes"/>daß ich in Kloster wünsche: als Frl. für<lb break="yes"/>feinere Handarbeit, <add place="above">(da</add> der Hochwürdige<lb break="yes"/>Herr Propst <surname>B.</surname> noch keine Stel<lb break="no"/>le für mich gefunden
                hatte und <unclear>Ihr</unclear><lb break="yes"/>Haus daszu dienen sollte, als Aus<lb break="no"/>hülfe,
                    <del>da</del> nun schon lange die fatale<lb break="yes"/>Sache <add place="above">aber</add> geordnet ist) war es Ihre Pflicht<lb break="yes"/>mich
                davon in Kenntniß zu setzen, da ich<lb break="yes"/>hier fremd bin, und durchaus
                mit </p>
<pb facs="#image_021"/>
<p>dießen Hause nichts zu thun habe,<lb break="yes"/>als daßelbe <del>f</del> sofort
                verlassen konnte!<lb break="yes"/>Man braucht nicht gelehrt zu sein, um diese<lb break="yes"/>teuflische Bosheit zu begreifen, womit schlech<lb break="no"/>te
                Menschen an eine fremde Person (Waise)<lb break="yes"/>sich vergreifen, indem sie
                dießelbe verurthei<lb break="no"/>len zur Haft zu nehmen, bis in die ferne<lb break="yes"/>Zukunft, um sie zu beeinträchtigen<lb break="yes"/>und den <hi rendition="#u">Tod zu befördern!</hi> -<lb break="yes"/>Ich dachte sobald als
                möglich in meinen Be<lb break="no"/>rufe thätig sein zu können, daran<lb break="yes"/>sind Sie einzig und allein Schuld. <del><unclear/></del><lb break="yes"/><del><unclear>...</unclear></del><lb break="yes"/><del><unclear>...</unclear></del><lb break="yes"/><del><unclear>...</unclear></del>Ich gehöre hier nicht ins Haus,<lb break="yes"/>und Sie dürfen sich nicht erdreisten noch<lb break="yes"/>weiter gegen mich vorzu<unclear>zihen</unclear>
<del><unclear>und noch</unclear></del><lb break="yes"/><del><unclear>länger hier zu behalten</unclear></del>; Ob seien Sie
                sich<lb break="yes"/>in Acht daß Sie nicht teilen. Dieße schlechte<lb break="yes"/>Behandlung kann ich mir nicht mehr gefal<lb break="no"/>len lassen. - <hi rendition="#r"><hi rendition="#u">Frl: J. <hi rendition="#i"><surname>B.</surname></hi>.</hi></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>