<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham17424w02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Stephanie Kamm</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>17424</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Wilhelm Richard <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" notBefore="1928" notAfter="1935">ca. 1928-35</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Arzt: k. A.</persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="ham17424w">
<persName>
<forename>Wilhelm Richard</forename>
<surname>W.</surname></persName>
<birth when="1880"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Magistrats-Bürobeamter, Nebenberufsschriftsteller</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.0493286 13.7381437</geo>Dresden</residence>
<faith>k. A.</faith>
<state>
<p>Familienstand: geschieden</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1928" to="1935">1928-35</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: k. A.</p> <p>Brieftypen: po: 5</p>
</state>
<trait><p>k. A.</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>

<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose>
                    Einblick ins Anstaltsleben, nationalsozialistisches Gedankengut, implementierter Zeitungsartikel ("Die Katzendiebin")
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham17424w02a.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham17424w02b.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham17424w02c.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham17424w02d.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham17424w02e.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham17424w02f.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham17424w02ga.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham17424w02gb.jpg" xml:id="image_009"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_002"/>
<p>Am <hi rendition="#u">3./1.</hi> konnte ich wenig, fast nichts arbeiten, da es
                fast den ganzen Tag <hi rendition="#u">dunkel</hi> war,<lb break="yes"/>deshalb 1
                Tag verzögert.</p>
<p>Bei mir ist trotz meines Lebensalters noch kein Abstieg, man kann <hi rendition="#u">ruhig
                    sagen</hi>, es ist<lb break="yes"/><hi rendition="#u">noch Aufstieg
                    vorhanden</hi>.</p>
<p>Und dabei darf man die Möglichkeiten nicht
                vergessen, die ihn <hi rendition="#u">erleichtern</hi>, aber nicht<lb break="yes"/>erschweren dürfen. Das alles will gerecht beurteilt sein.</p>
<p>Mit Recht ist <hi rendition="#u">hier gesunde Lebensweise</hi> (die trotzdem hier anfällig
                werden, beweisen<lb break="yes"/>ihre <hi rendition="#u">geringe Widerstandskraft
                    gegen Krankheitskeime</hi> oder wüsten in Kleinigkeiten<lb break="yes"/>gedankenlos - weil unwissend, trotz allen Lesens, eben weil sie <hi rendition="#u">nicht zu lesen verstehen</hi>,<lb break="yes"/>heute lesen sie,
                morgen ist alles wieder <hi rendition="#u">vom Alltag verschlungen</hi> &amp; <hi rendition="#u">vergessen</hi> - gegen<lb break="yes"/>ihre Gesundheit), auch
                mache ich <hi rendition="#u">jeden Morgen</hi> ca. 5 Minuten (mehr kann man ja<lb break="yes"/>hier nicht; mindestens wäre täglich 10 Minuten körperliche
                Gymnastik) <hi rendition="#u">Streckübungen</hi>,<lb break="yes"/>gleich nachdem
                ich die Hose (sonst nichts weiter, außer Hemd natürlich) angezogen<lb break="yes"/>(das weiß jeder Nachtpfl.). Ebenso geistige Gymnastik, alles mit Maß &amp;
                    Ziel.<lb break="yes"/>Früher schlechte Ernährung, teilweise - nicht
                im̄er, wie in den Akten <hi rendition="#u">wahrheitswidrig</hi><lb break="yes"/>behauptet wird - ab &amp; zu ungenügender Schlaf, manchmal auch
                übermäßige Anstregung<lb break="yes"/>geistiger &amp; körperlicher Kräfte, dämpfige
                &amp; lichtlose Wohnung (wie z.B. in der<lb break="yes"/>Agathestr. ca. 1 ½ Jahr,
                die ich nur in der sicheren Gewißheit - vom Wohnungsamt<lb break="yes"/>war ja auf
                meinem Meldeschein Stempel draufgedrückt - nach bestim̄ter Zeit<lb break="yes"/>- 1928 wäre das gewesen - eigene Wohnung zu erhalten, behielt; dann
                mit Ab<lb break="no"/>sicht ins St. Georg Krankenh. ging, um nach
                zeitbestim̄ten Aufenthalt darin durch das<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Rote †</hi><hi rendition="#u"> betreut </hi>&amp;
                endlich von der Wohlfahrt los zu kom̄en. Wie ich entlassen<lb break="yes"/>wurde, konnte ich ja den Roten † Schein i. der Agathenstr. vorweisen, da die
                    Leute<lb break="yes"/>aber <hi rendition="#u">angeblich</hi> meine <hi rendition="#u">Benachrichtigungskarte nicht erhalten</hi> (kann sein, daß<lb break="yes"/>sie auf der Post irgendwie - das kom̄t ja mal vor - verloren
                gegangen) hatten,<lb break="yes"/>war das Zim̄er schon vermietet &amp; ich
                mußte auf dem Haußweg nun mieten<lb break="yes"/>u das <hi rendition="#u">alte
                    Elend</hi> mit der <hi rendition="#u">Wohlfahrt</hi> ging wieder los.
                Nikotinmißbrauch habe ich<lb break="yes"/>nicht getrieben, gegen andere war ich
                im̄er noch sehr mäßig, Alkoholmißbrauch<lb break="yes"/>überhaupt nicht (nur
                Vernunft-Gesundheits- &amp; wirtschaftlichen Gründen), nie Alkohol.<lb break="yes"/>Das alles war der Gesundheit abträglich (Ernährung, Wohnung pp). Erst auf dem<lb break="yes"/>Haußweg konsolitierte es sich langsam wieder in normale Bahnen
                &amp; da<lb break="yes"/>kam das Unglück, Juli 1927. Alles weitere im
                    Lebenslauf.</p>
<p><space/> Also hier ist gesunde körperliche (durch all das Leid, die Gefühllosigkeit der<lb break="yes"/>Umgebung kann man von seelischer wenig reden, nur durch Zähne
                    zusam̄enbeißen<lb break="yes"/>bricht man nicht zusam̄en)
                Lebensweise, die es mir auch ermöglicht, geistige<lb break="yes"/>Arbeiten, wie
                diese z.B. ohne Anstrengung &amp; Beschwerden zu leisten. Nachdem<lb break="yes"/>Sie das alles wissen, werden Sie dies auch als Arzt verstehen u einsehen.</p>
<pb facs="#image_003"/>
<p>Dabei macht mir solche Arbeit innere Freude (ist doch nicht verwerflich?),<lb break="yes"/>man übt sich &amp; wird nicht ganz &amp; gar dem Stumpfsinn
                    ausgeliefert<lb break="yes"/>(das wollen Sie doch gewiß nicht?). Wenn andere das
                nicht können,<lb break="yes"/>so darf man doch gerechterweise nicht alle nach einer
                Regel beurteilen.<lb break="yes"/>Wie es verschiedene Krankheiten gibt, so ist auch
                die körperliche u<lb break="yes"/>geistige Leistungsfähigkeit verschieden. Wenn ich
                auch auf keinem<lb break="yes"/>Gebiet hervorragend bin, den Durchschnitt leiste ich
                auf beiden doch noch<lb break="yes"/>im̄er. In Friedrichsberg habe ich
                körperliche Kolonnenarbeit gemacht<lb break="yes"/>ohne zusam̄enzubrechen
                &amp; diese Arbeit (wie jede andere geistige Arbeit)<lb break="yes"/>kann sich doch
                    <hi rendition="#u">wenigstens noch im̄er sehen lassen</hi>. Also im
                    Abstieg<lb break="yes"/>bin ich nicht, ich habe noch im̄er die
                Möglichkeit des Aufstieges.</p>
<p><space/> Prof. <hi rendition="#u">Dr.</hi> F. <surname>A.</surname> (Direktor des Kais. Wilh. Inst. f.
                Arbeitspsychologie in Dortmund)<lb break="yes"/>sagte kürzlich: 1 gesunder Mensch
                ist praktisch bis über 60 Jahre noch erwerbsfähig,<lb break="yes"/>einzelne
                Ausnahmen sogar noch weit darüber.</p>
<p><space/> Und es freut mich, daß ich kürzlich im Hbg. Anz. v. 31./12.33 (gehörte einem andern)<lb break="yes"/>Freie Bahn den Starken (d.h. also Leistungsfähigen) &amp;
                Lebensfähigen! <add place="above">Das</add> Wenn<lb break="yes"/>ich auch körperlich
                schwächlich bin &amp; nicht mehr ringen &amp; boxen kann, wie die Jugend<lb break="yes"/>oder auch " kräftigen, so bin ich doch noch im̄er körperlich
                    (Friedrichsberg<lb break="yes"/>beweist es) &amp; geistig (erwiesen durch diese
                &amp; andere Arbeiten) arbeitsfähig.</p>
<p>Daß ich draußen meine Inv. Rente habe, beweist noch nichts dagegen (so lange ich meine<lb break="yes"/>Schwerhörigkeit habe &amp; die bleibt nun 1X-1 Hephata gibt es
                dagegen nicht - kann für<lb break="yes"/>mir niemand nehmen) &amp; das ist gut so,
                so hat man draußen wenigstens 1 finanziellen<lb break="yes"/>Rückhalt. Auch las ich
                in derselben <hi rendition="#i">No</hi> des Hbg. Anz.: wir wissen, es wird etwas
                    Neues<lb break="yes"/>werden in der kom̄enden Zeit; Jeder beginne auf
                seinem Gebiet vom 1. Tag des<lb break="yes"/>neuen Jahres an, jeder sei sich dessen
                bewußt, daß es gerade auf ihn ankom̄t<lb break="yes"/>mitzuwirken (wie etwa 1
                Bau aus einzelnen Steinen besteht) an unseren wirtschaft<lb break="no"/>lichen
                Aufstieg, jeder nach seinen Kräften. Man kann auch als stiller Kämpfer<lb break="yes"/>mithelfen am Aufbau. Und Senator <surname>R.</surname> in
                seinem Neujahrsgruß: Gesinnung<lb break="yes"/>(nat. soz.) ist selbstverständliche
                Voraussetzung. Es gehört weiter dazu der ernst<lb break="no"/>hafte Wille &amp; die
                Fähigkeit etwas zu leisten wollen. Das sind doch gewiß<lb break="yes"/>anspornende,
                erhabende Worte, die nur Gutes bezwecken. Hier nim̄t sie aber niemand<lb break="yes"/>zu Herzen, ja, ich bin überzeugt (weil ich's bei andern
                Gelegenheiten gesehen) viele brachten sie<lb break="yes"/>nicht &amp; suchen nur
                sensationelles in der Zeitung. Das sind aber die geistig Flachen, die<lb break="yes"/>zu jeder Verinnerlichung unfähig sind. Gewiß, es muß auch solche geben, die
                    Naturen<lb break="yes"/>sind eben verschieden. Wo aber die inneren Kräfte
                fehlen, diese Menschen sind auch<lb break="yes"/>äußerlich kaum zuverlässig, sind
                auch äußerlich wenig verträglich, unsozial, da hilft nur<lb break="yes"/><hi rendition="#r">äußere Zucht.</hi>
</p>
<pb facs="#image_004"/>
<p>Ich kom̄e noch 1X darauf zurück: Herz &amp; Kopf muß sich ergänzen. Es läßt
                sich das<lb break="yes"/>alles schwer definieren, das muß mehr innerlich, muß im
                ganzen <hi rendition="#i">Sein</hi> liegen.<lb break="yes"/>Ich will es aber mal
                versuchen, damit man sich darüber klar wird. Gefühl<lb break="yes"/>(Herz) soll man
                dem entgegenbringen, der es verdient; dem Verstand ist die Führung<lb break="yes"/>zu überlassen, d.h. hart zu sein, wo es böswillige sind. Die Parole, die
                    Polizeioberst<lb break="no"/>leutnant <surname>S.</surname> bei seinem
                Amtsantritt ausgab wäre da richtunggebend:<lb break="yes"/>Freund allen
                Gutgesinnten, den Böswilligen Feind. Und da ist 1 großer Fort<lb break="no"/>schritt
                das Gesetz gegen gefährliche Gewohnheitsverbrecher v. 24./11.33, das <w>gar</w><w>nicht</w><lb break="yes"/>scharf genug ausgeführt werden kann, damit die Guten, ehrlichen &amp;
                    friedlichen<lb break="yes"/>unbelästigt &amp; ungestört ihrer einwandfreien
                Arbeit &amp; Geschäften nachgehen können.<lb break="yes"/>Als Napoleon die
                Revolution niederkämpfe, soll er gesagt haben: Kanonen vor<lb break="yes"/>gegen den
                Pöbel, der ist zu nichts nutze. In der religiösen Zeitschrift: Für alle stand<lb break="yes"/>das Zitat von denselben Napoleon (Som̄er 31 war es wohl):
                Die Feigheit der Guten, ist der Sieg der<lb break="yes"/>Bösen. Man kann hart sein
                (wo es not tut) &amp; doch 1 Herz wie 1 Kind haben. Herz &amp; Kopf in Harmonie.<lb break="yes"/>Aber ich bin kein geschulter Philosoph &amp; kann das nicht so
                erklären, wie ich's meine.<lb break="yes"/>Hitler hat gewiß 1 Herz &amp; doch ist er
                hart gegen den Marxismus &amp; Komunismus. Da fällt<lb break="yes"/>mir 1
                symbolisches "Grundsein" (<hi rendition="#u">auf 4 steht jeder Grund</hi>) des
                Mannes ein: Hitler ist H, also 4 H.</p>
<p>Hell - Hart<lb break="yes"/>Hoch - Heil<lb break="yes"/><add place="margin">bei Ihnen Herr <hi rendition="#u"><hi rendition="#i">Dr</hi></hi></add><lb break="yes"/><add place="margin">Scheuen - Schirmen (Schützen)<lb break="yes"/>ist innerlich<lb break="yes"/>Sehen ist äußerlich.</add><lb break="yes"/><add place="margin">bei W.<lb break="yes"/>Wachen, Warten<lb break="yes"/>Wollen, Wirken.</add><lb break="yes"/><add place="margin">Ich weiß, es ist Spielerei,<lb break="yes"/>aber es liegt doch einiger<lb break="yes"/>Sinn drinn.</add><lb break="yes"/><add place="margin">Schwärmen (nicht wörtlich<lb break="yes"/>zu
                    nehmen, dasselbe stam̄t<lb break="yes"/>aus dem Gefühl, also <hi rendition="#u">Herz</hi></add>
<add place="margin">- Schwim̄en (d.h. ohne<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Kopf</hi>, ohne Verstand<lb break="yes"/>wird keiner
                    Schwim̄en können.</add></p>
<p>Richtschnur unseres Handelns aber ist: 1 Führer - Hitler, 1 Ziel - Deutschland.<lb break="yes"/>Nach dieser Abschweifung (die aber trotzdem lesenswert sein dürfte)
                wieder auf den Hauptteil<lb break="yes"/>zurückkom̄end. <seg ana="#metaling">Nehmen Sie es mir nicht übel, wenn ich mich manchmal nicht gut ausgedrückt<lb break="yes"/>habe, da man hier doch keine Ruhe </seg>(Eigentumssicherheit
                weniger von Pat. - da kann man sich<lb break="yes"/>nach Möglichkeit selbsl schützen
                - als von anderer Seite, die ohne Notwendigkeit geschieht, da ich<lb break="yes"/>nie - das weiß Oberpfl. H. <surname>S.</surname> u H. <surname>P.</surname>
                auch ganz genau - im Entferntesten so viel wie <surname>S.</surname><lb break="yes"/>habe, oben ist auch nichts hinzugekom̄en, wie es
                im̄er schon war) &amp; die nötige Sam̄lung hat,<lb break="yes"/>die
                ich überall sonst hatte. Bisher haben sich dieselben nicht geküm̄ert, aber
                man weiß ja<lb break="yes"/>hier nicht, wenn die Willkür wieder mal losbricht, wie
                Erfahrungen beweisen. <hi rendition="#u">Schützen</hi><lb break="yes"/>Sie mich
                bitte Herr <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi></hi>
<hi rendition="#u">auch darin</hi>, ich tue es bestim̄t nicht mißbrauchen,
                denn dann verdiente<lb break="yes"/>ich es nicht anders. Wenn ich nur 1
                Schloßbrotkasten hätte (der nim̄t doch wahrlich nicht viel<lb break="yes"/>Platz ein), wie es hier so viele in den Schränken &amp; auf dem Schränken mit
                Recht haben, denn<lb break="yes"/>1 kleine Ecke, 1 kleines Plätzchen, das gehört
                einfach zum <w>Mensch sein</w>.</p>
<p><space/> Also die ganze Einstellung ist falsch, es wird alles "als ob" angenom̄en &amp;
                    als<lb break="yes"/>wahr unterstellt, obwohl nie 1 gerichtliche Beweisaufnahme
                stattfand, bei der Lüge &amp; Wahrheit,<lb break="yes"/>Dunkel &amp; Licht
                geschieden worden wäre. Auf Grund der bösen Erfahrungen muß ich sagen,<lb break="yes"/>die "Masse Mensch" verachte ich aus tiefster Seele, das Hassen ist
                sie nicht mal wert.<lb break="yes"/>Mir sind auch z.B. "Alte" lieber, als "Masse
                Mensch", weil diese weiser, abgeklärter sind.<lb break="yes"/>Das Vorurteil ist hier
                    schon zu tief eingefressen &amp; vor allem das "Mitgefühl" fehlt.</p>
<pb facs="#image_005"/>
<p>Da sagte in H. 18 Pfl. <surname>B.</surname> &amp; auch Pfl.
                    <surname>S.</surname>: Sie haben ja keine Sorgen. Auf manche<lb break="yes"/>ja viele mag das zutreffen. Es spricht daraus die
                Verständnislosigkeit &amp; Gefühls<lb break="no"/>logiskeit des Personals. <add place="above">Und so denken viele so.</add> In der Arbeiterkolonie &amp; an
                andern Stellen hatte man<lb break="yes"/>höchstens die Sorge der Entlassung (da
                konnte sich jeder <w>wohl fühlen</w> &amp; zufrieden sein,<lb break="yes"/>in 1. Linie wohl deshalb, weil nie willkürliche, ja oft auch
                ungerechte Behandlung - aber<lb break="yes"/>großteils aus der Gefühllosigkeit
                entspringend - war<del>)</del> &amp; der Insasse nicht von vorn<lb break="no"/>herein als Lügner oder als unglaubwürdig (gewiß, auf manche trifft es zu, aber
                    doch<lb break="yes"/>nicht auf alle!) betrachtet wurde), hier ist es gerade
                umgekehrt.</p>
<p>Was wissen die, die so äußerlich urteilen, <hi rendition="#i">wie man sich fühlt</hi>. Was wissen
                        die<lb break="yes"/>von dem Satz: Und hast du tränen, ach so weine, so weine
                satt dich ungesehen, doch vor<lb break="yes"/>dem Aug' der Menschen scheine, als wär
                dir kaum 1 Leid gescheh'n. Ja &amp; manchmal<lb break="yes"/>hat man nicht mal
                        Tränen, da sitzt es &amp; frißt es tief hinein, denn: es gibt<lb break="yes"/>1
                        Weinen, das nicht Tränen hat, das ist das herbste, bitterste Wei<del>h</del>nen.</p>
<p><space/> Ja &amp; hat man auch diese Sorgen, deshalb ist das Mißtrauen gegen mich<lb break="yes"/>doch nicht berechtigt - wie damals als ich den Pfl. mit dem Wagen in die Kuche
                    zu<lb break="yes"/>begleiten erbat, als <surname>V.</surname>, der sonst
                im̄er <w>mit ging</w>, krank war - daß ich
                    un<lb break="no"/>korrekterweise weggänge, dem Beispiel
                    <surname>B.</surname> folgend. Ich weiß im̄er, was<lb break="yes"/>ich will &amp; tun &amp; werde niemals etwas machen, was mich noch tiefer
                    herabziehen<lb break="yes"/>würde. Daß ich in der Vorkriegszeit (in viel
                jüngeren Jahren) mal, sagen<lb break="yes"/>wir ruhig Fehltritt gemacht - <hi rendition="#u">alles weitere in der Lebensgeschichte</hi> -, der<lb break="yes"/>aber gesetzlich nicht strafbar war, weil es persönlich war, nun
                lebenslang 1 Vor<lb break="no"/>wurf daraus &amp; iberaus mich beurteilend, das muß
                jeder Einsichtige zugeben,<lb break="yes"/>ist ungerecht, ja direkt unmenschlich.</p>
<p><seg ana="#inst"><space/> <surname>P.</surname> in H. 18 sagte mal: Dem Personal wird gleich
                    mitgeteilt, was dieser &amp; jener<lb break="yes"/>Pat ist, gleichgültig ob
                    bewiesen oder nur gemutmaßt &amp; dadurch wird schon dessen<lb break="yes"/>Einstellung gegen die Pat. beeinflußt &amp; befangen (<hi rendition="#u">bei
                        Gewalttätigen &amp; roh<lb break="yes"/>Gemeingefährlichen mag Ausnahme
                        gelten</hi>) &amp; von diesen, da es genug Schwätzer<lb break="yes"/>besonders unter dem jungen Personal gibt erfahren es die Pat. untereinander<lb break="yes"/>anstatt einfach zu sagen: beobachten Sie objektiv, ob Sie bei
                    diesem &amp; jenem etwas<lb break="yes"/>annormales, auffälliges feststellen,
                    was er ist oder gilt, ist für Ihnen<lb break="yes"/>vorläufig Nebensache. Sie
                    haben Kursus durchgemacht &amp; müssen das ab<lb break="no"/>norme selbst
                    herausfinden,</seg> Ebenso sagte <surname>P.</surname>: <hi rendition="#u">manche</hi> sind doch keine Pfl.,<lb break="yes"/>wenn sie sich
                auch so nennen, es sind nach ihrem Verhalten einfach<lb break="yes"/>Zuchthausaufseher, die nicht Kranke, sondern Verbrecher glauben zu<lb break="yes"/>betreuen. Hat er so unrecht? Bei manchen (Gott sei dank, aber nicht alle) wohl
                    kaum,<lb break="yes"/>Pat. sind schon viele oberflächlich, gefühllos,
                spottsüchtig &amp; gedankenlos, die Plf. aber<lb break="yes"/>sollten ihren Dienst
                    <w>ernst nehmen</w>, auch wenn er dann mehr Anstrengung
                &amp; Mühe macht. </p>
<pb facs="#image_006"/>
<p>Jagem i. 18 sagte: <seg ana="#inst">die Pfl. haben das leichteste Leben, alle Jahre
                    ihren Urlaub,<lb break="yes"/>garnicht viel Dienststunden, in der Vorkriegszeit
                    hätten sie 10, 12 &amp; mehr Stunden<lb break="yes"/>gehabt &amp; es wäre auch
                    gegangen.</seg> Wenn dieselben bei ernsterer Auffassung<lb break="yes"/>ihres
                Dienstes der <hi rendition="#u">Mühe</hi> halber ihn nicht leisten könnten,
                sollten andere,<lb break="yes"/>an ihre Stelle, bis sich die dafür Geeigneten
                finden, es gäbe ja genug<lb break="yes"/>Arbeitslose. Das mag gerade 1 Jahr ungefähr
                her sein, um Neujahr herum i. Garten.<lb break="yes"/>Ich habe nichts dazu gesagt,
                ich habe mir mein Teil nur dabei gedacht.<lb break="yes"/>Aber das darf man wohl
                sagen, manche Pfl. wissen das nicht: Mit dem Urteil<lb break="yes"/>niemals eile,
                höre zuvor beide Teile, von den Pat. nicht erst zu reden,<lb break="yes"/><space/> <surname>E.</surname> ist auch so unzuverlässig, gedankenlos, ja
                z.T. auch gemein.<lb break="yes"/>Ich gab ihm vor 14 Tagen 1 Buch: Velh. &amp;
                Klass. Monatshefte v. Mai. Da er sich<lb break="yes"/>nur die Bilder anguckte &amp;
                die ganze Zeit nichts gelesen, bat ich nach über 8 Tagen<lb break="yes"/>um
                Rückgabe; das verweigerte er mir, so unverschämt. Und außerdem nahm<lb break="yes"/>er mir, ohne mich zu fragen, aus dem Schrank Grüne Post v. 10./12.33, die ich<lb break="yes"/>randiert &amp; selbst noch nicht völlig gelesen hatte. Am 30./12.
                Mittags sagte<lb break="yes"/>ich's H. <surname>S.</surname>, der zuckte nur mit
                den Achseln (mein Nachbar schräg über sagte: wenn<lb break="yes"/>er aber nur vor
                dir wegnim̄t, zuckt er nicht mit den Achseln, da zuckt bloß seine Hand).<lb break="yes"/>Abends desselben Tages gab ich 1 Zettel dem Insp. darüber. Der
                überlaß ihn flüchtig<lb break="yes"/>&amp; gab ihn zur Erledigung an Oberpfl. An
                &amp; für sich war das sehr richtig.<lb break="yes"/>Aber gerade, wo es sich um
                "Eigentum" handelt, da erscheint mir der Oberpfl. nicht<lb break="yes"/>sehr
                geeignet, sonst in allen andern Sachen. Oben der Jegem. sagte: Das Personal ist<lb break="yes"/>manchmal wie wenn der "Bock zum Gärtner" eingesetzt ist. Als
                    "Treuhänder"<lb break="yes"/>sind sie nicht zu gebrauchen. Und bei der Verlegung
                nach hier ist die Wahrheit<lb break="yes"/>der Worte leider allzu deutlich geworden.
                Vor 2 Monaten ungefährt hielt sich<lb break="yes"/><surname>E.</surname> (er
                schickte <surname>L.</surname> vor, das ist schon der Richtige,
                    <surname>K.</surname> kennt ihn genau)<lb break="yes"/>darüber auf, daß ich
                2 Blätter aus seinem "Deutschland"heft abtrennte. Alle<lb break="yes"/>am Tisch
                haben es gesehen, als er mir des Buch gab, frug ich, ob ich's behalten<lb break="yes"/>könnte. Mit einer entsprechenden Handbewegung bestätigte er's.</p>
<p>Daraufhin riß ich 2 Blätter: So wäre es geworden: Bolschewisos-Chor &amp; der Weg<lb break="yes"/>zu Dtschl. allmähligen Aufstieg, weil ich ganze Bücher (mit Ausnahmen)<lb break="yes"/>durch die Erfahrung mit <surname>P.</surname> nicht mehr aufhebe,
                sondern nur lose<lb break="yes"/>Blätter, die weniger Raum in Anspruch nehmen.
                Soviel ich weiß, hat der<lb break="yes"/>Oberpfl. auch nichts gemacht, als ich
                darnach selbst den Oberpfl. fragte, hatte<lb break="yes"/>er nur abweisende
                Handbewegung. Ich habe bis heute noch nicht. Ich kenne<lb break="yes"/><surname>E.</surname>ja nun, das genügt. Hätte mir damals jemand (auch
                Sie waren ja<lb break="yes"/>dabei Herr <hi rendition="#i">D</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#u"><hi rendition="#i">r</hi></hi></hi>) mit
                Recht gewissermaßen, Vorhaltungen gemacht, dann hätte ich <hi rendition="#u"><surname>E.</surname></hi><lb break="yes"/>seine <hi rendition="#u">Sünden vorgehalten</hi>, die er <hi rendition="#u">vorher gemacht</hi> (8
                Magazinhefte von <surname>Z.</surname> bekom̄e<lb break="yes"/>mir aus
                Schrank geklaut, <hi rendition="#u">Weißbrot</hi> die Krume ausknaubeln, das mir
                nur Rinde bleibt)<lb break="yes"/>usw. &amp; Sie &amp; Herr Inspektor hätten sich 1
                Bild von <surname>E.</surname> machen können. </p>
<pb facs="#image_007"/>
<p><space/> Dann wundert mich eins: Vorigen Sonnabend (also 30./12.) bkeamen wir nur ½
                Paket Rauch<lb break="no"/>tabak, auch Mittwoch (gestern) kein weiteres ½. Das
                verstehe ich nicht. Nachbar schrägüber<lb break="yes"/>sagte schon &amp; hat nicht
                so Unrecht: "wir sind durch das Weihnachten um den Tabak geprellt<lb break="yes"/>worden (weil wir da überhaupt nicht den üblichen bekamen, manche hatten ja zu
                    Weihnachten<lb break="yes"/>2 Pakete bestellt &amp; bekom̄en, ich
                Zigerretten ((wenn ich des gewußt hätte, hätte ich auch<lb break="yes"/>lieber 2
                〃 〃 &amp; dann erhalten)) &amp; in 18 bekamen wir außer den
                Weihnachtstabak auch<lb break="yes"/>noch den üblichen) &amp; jetzt sollen wir noch
                mehr abgeknapst werden."</p>
<p><space/> Wenn auch wir (die wir gewiß nicht viel haben, außer die, die regelmäßig vom Besuch<lb break="yes"/>Zuschüsse erhalten) Opfer bringen sollen, das wäre ja genau so <hi rendition="#u">sinnwidrig</hi>, wie<lb break="yes"/>wenn den Arbeitslosen
                zwangsweise wes abgeknöpft wird, um den Arbeitslosen zu<lb break="yes"/>helfen. Das
                tut die neue Regierung bestim̄t nicht, die macht nichts so Unsinniges,<lb break="yes"/>alles ist im Großen &amp; Kleinen wohl bedacht. Ja, wenn alle
                gleichermaßen hier das<lb break="yes"/>Opfer bringen müßten, das wäre nicht so
                bitter ((<surname>E.</surname> weiß es, früher <surname>J.</surname>,
                    auch<lb break="yes"/>andere wissen es, <surname>K.</surname> hat sich selbst
                mal darüber aufgehalten, zwischendurch wird<lb break="yes"/>nach Gutdünken heimlich
                Tabak dem &amp; jenen gegeben, ich habe noch niemals außer<lb break="yes"/>den
                üblichen bekom̄en - um gerecht zu sein, Herr <surname>F.</surname> hatte
                mir früher mal 1/2<lb break="yes"/>Paket extra gegeben, was ich ihm auch nie
                vergessen werde - &amp; vor allem die<lb break="yes"/>jungen Kerle, die erst
                kürzlich herkamen, die i.d. Kriegzeit noch i.d. Schule gingen<lb break="yes"/>keine
                Rente haben, z.T. frech dabei sind, wie <hi rendition="#i">N.N.</hi> (er sitzt neben
                    <hi rendition="#i">M.M.</hi>) sind im̄r<lb break="yes"/>mit Tabak versehen
                &amp; rauchen fortwährend, auch haben sie Streichhölzer usw.,<lb break="yes"/>-
                nicht alle haben Besuch, woher haben die ohne Besuch sind, es? - &amp; das der <hi rendition="#i">N.N.</hi>,<lb break="yes"/>der <hi rendition="#u">kurz vor
                    Weihnachten</hi> (Tag weiß ich nicht mehr genau) den <hi rendition="#u">Nachtschrank <add place="above">Oberpfl. weiß es</add> oben völlig<lb break="yes"/>kaputt machte</hi> (<surname>E.</surname> &amp; ich trugen
                die Trüm̄er herunter), das der im̄er Tabak hat)),<lb break="yes"/>als
                wenn nur einzelne unverdientermaßen es tragen sollen. Wenn die Arbeitslosen<lb break="yes"/>mit dem, was ich in Lgh. erlebt habe tauschen sollten, die würden
                sich gewiß<lb break="yes"/>bedanken &amp; lieber in ihrer Lage bleiben. Und dafür
                zahlt der Steuerzahler<lb break="yes"/>(für all das unverdiente Leid, die Sorgen,
                die Unsicherheit usw.) sein oft schwer<lb break="yes"/>genug verdientes Geld. Nein,
                das sollte &amp; brauchte alles nicht sein &amp; bei gutem<lb break="yes"/>Willen
                gänge alles wieder in's Normale einzurenken, was durch die Feiertage<lb break="yes"/>durcheinandergekom̄en ist. Können wir bitte auf Ihre Veranlassung Herr <hi rendition="#i">D</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#u"><hi rendition="#i">r</hi></hi></hi><lb break="yes"/>nicht wieder 1 Paket
                Tabak bekom̄en, wie sonst im̄er?</p>
<p>Das ist doch wirklich nicht so viel, früher waren es sogar 1 ½ Pakete.<lb break="yes"/>Am
                    <del>Neujahrs</del><add place="above">Sylvester</add>abend verteilte Oberpfl.
                etwa 30 Schachteln Zigerretten, auch der <hi rendition="#i">N.N</hi>.<lb break="yes"/>hatte welche bekom̄en, ich bin übergangen worden. Ich sagte das
                    <surname>E.</surname> (der sich jetzt<lb break="yes"/>etwas Besser beträgt,
                aber trauen kann man ihn nicht, man muß im̄er auf der Hut<lb break="yes"/>sein) &amp; auch Herr <surname>F.</surname> erzählte ich's.
                Selbstverständlich konnte er dabei ja nichts<lb break="yes"/>machen. Wenn es auch
                wirklich kein angenehmes Leben hier ist, trotzdem bitte ich Sie<lb break="yes"/>Herr
                    <hi rendition="#i">D</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#u"><hi rendition="#i">r</hi></hi></hi> innigst &amp; aus vollem Herzen, mich
                (wenn ert. wieder 1 Wechsel ist) nicht zu<lb break="yes"/>verlegen. Besser kann es
                in Lgh. ja nicht werden, aber schlim̄er. Mit den Zähnen<lb break="yes"/>zusam̄enbeißen, muß sich auch dies noch ertragen lassen.</p>
<pb facs="#image_008"/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#u">Die Katzendiebin</hi></hi>
<add hand="arzt" place="margin">Hbg. Ang.
                    13./12.33</add><lb break="yes"/><space/> Katzen sind keine
                Schlacht-, keine Jagd- und keine Opfer<lb break="no"/>tiere: infolge ihres
                tausendjährigen Umganges mit dem<lb break="yes"/>Menschen sind sie in vielen
                Richtungen vermenschlicht und<lb break="yes"/>werden darum als nette, kleine, kluge
                    Familienangehörige<lb break="yes"/>gehalten und geliebt. <hi rendition="#u">Manche einsame Frau hat nichts<lb break="yes"/>mehr auf der Welt, als ihre
                        Katze und wer sie ihr nimmt,<lb break="yes"/>der stiehlt ihr das Glück.</hi> Es
                war also <hi rendition="#u">eine Gemeinheit</hi>, daß<lb break="yes"/>jene junge
                blonde Frau X, wo sie sie immer fassen konnte,<lb break="yes"/><w>Katzen auf der
                    Straße aufgriff und das<lb break="yes"/>Stück für 1,50 Mark zu
                        Vivisektionszwecken<lb break="yes"/>an das St. Georger Krankenhaus
                    verkaufte</w>.<lb break="yes"/>Nur mit Rücksicht auf die schlecht
                wirtschaftliche Lage der<lb break="yes"/>Frau ließ das Gericht es bei der milden
                Strafe von<lb break="yes"/><w>vierzig Mark</w>, wies aber <hi rendition="#u">auf
                    die besondere Gefühls<lb break="no"/>roheit hin, die darin liegt</hi>, wenn man
                andern armen Leuten<lb break="yes"/>die letzte Freude aus ihrem Leben wegnimmt und
                    Katzen<lb break="yes"/>an ein übles Martyrium ausliefert, nur um ein Stück
                    Geld<lb break="yes"/>zu verdienen. Durch das neue Tierschutzgesetz ist
                    bekanntlich<lb break="yes"/>die Vivisektion verboten und, soweit sie unbedingt
                    not<lb break="no"/>wendig ist, weitgehend unter Staatsaufsicht gestellt.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Dr. Sch.</hi></p>
<pb facs="#image_009"/>
<p>Eben guckte <hi rendition="#i">M.M.</hi> (wohl aus schlechtem Gewissen?) was ich
                schrieb (Freitag nach dem<lb break="yes"/>Abendbrot), mag er's, mir geht's nichts
                    an.</p>
<p><space/> Als <hi rendition="#i">M.M.</hi> kurz vor Weihnachten wieder kam, sagte ich zu
                    <surname>L.</surname>: du, der Kerl,<lb break="yes"/>der im̄er mit
                    <surname>L.</surname> zusam̄ensteckte, ist ja wieder da.
                    <surname>L.</surname>: ja, der hat sich wohl<lb break="yes"/>hinterm Direktor
                gesteckt &amp; ist nun zuruckverlegt worden. Ist das der Fall (viele<lb break="yes"/>waren froh, daß er mit <surname>L.</surname> zusam̄en <w>weg kam</w>), dann kann man ja nichts machen<lb break="yes"/>(P.P. (ist der mit kurzem Vollbart, der neben
                    <surname>J.</surname> sitzt, wo <surname>J.</surname> früher saß) sagte
                    mal:<lb break="yes"/>Direktor ist ja weit vom Schuß &amp; lebt nicht mitten
                drinn unter den Rübeln &amp; hat also<lb break="yes"/>darunter auch nicht zu
                leiden), aber dürfte ich Sie bitten, den Oberpfl. zu fragen,<lb break="yes"/>daß er
                    <hi rendition="#i">M.M</hi>. mal energisch sagt, er soll mich beim Vorbeigehen an
                    meinem<lb break="yes"/>Tisch &amp; auch sonst nicht so frecht ins Gesicht
                gucken, richtig auffällig. Er ist für<lb break="yes"/>mich Luft, <hi rendition="#u">ich will auch für ihn Luft sein</hi>.</p>
<p><space/> Auch soll er <hi rendition="#u">alles Hetzen</hi> &amp; <hi rendition="#u">Schüren</hi> gefl. <hi rendition="#u">unterlassen. Ich will mit dem</hi><lb break="yes"/><space/> <hi rendition="#i">M.M.</hi> weder direkt, noch indirekt was
                zu tun haben. Ich habe ihm nichts<lb break="yes"/><space/> gestohlen, habe ihm auch
                nichts getan, ich <hi rendition="#u">will meinen Frieden haben,<lb break="yes"/><space/> wie ich Frieden halte.</hi> Auch das könnte Oberpfl. ihm sagen!<lb break="yes"/><space/> <hi rendition="#u">Er schändet ja das Hackenkreuz</hi>,
                das er trägt <hi rendition="#u">durch seine unsoziale<lb break="yes"/><space/> Gesinnung</hi>!!!</p>
<p><space/> <seg ana="#salute">So das wäre nun alles</seg>; ich bitte Sie Herr Dr mir nicht<lb break="yes"/><space/> böse zu sein, daß Sie abends (wo Sie vielleicht am
                    besten<lb break="yes"/><space/> Zeit haben) für diese Arbeit 1 kleines Stündchen
                geopfert haben.<lb break="yes"/><space/> <seg ana="#metaling">Ja, mit der
                    Schreibmaschine gänge es schneller, ich sage dazu,<lb break="yes"/><space/> auch
                    nicht leichter, denn auch das Handschreiben hat mir<lb break="yes"/><space/> keine Mühe gemacht. O ja, ich kann wirklich etwas leisten.<lb break="yes"/><space/> Und könnte später wieder jede Schreibarbeit in jedem
                        Büro<lb break="yes"/><space/> wieder aufnehmen. Daß Schreiben mein Beruf ist
                    (habe auch<lb break="yes"/><space/> genug Handarbeit gemacht, daher keine so
                        ausgeschriebene<lb break="yes"/><space/> sogenannte kfm. Handschrift) werden
                    Sie später aus meinem<lb break="yes"/><space/> wahrheitsgetreuen Lebenslauf
                    ersehen.</seg></p>
<p>Heute Morgen sagte mir Herr <surname>F.</surname>, der <hi rendition="#u">junge S.A.
                    Pfl.</hi> (der im̄er mit<lb break="yes"/><hi rendition="#i">M.M.</hi>
                zusam̄ensteckte, das habe ich natürlich Herrn <surname>F.</surname>
                nicht gesagt, ob ich<lb break="yes"/>denn Namen erfahren hätte? früher sagte mir
                    <surname>J.</surname> wieder, der<lb break="yes"/>war sehr, sehr gut,
                Schade, daß er weg ist) <hi rendition="#u">heißt <surname>C.</surname></hi>.
                    Vielleicht<lb break="yes"/>stim̄t es? Vielen herzlichen Dank Herr <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi></hi>, ich
                bin Ihrer Güte<lb break="yes"/><hi rendition="#c">wirklich nicht umwert.</hi>
<space/> <seg ana="#salute">Ergebenst</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">R. <surname>W.</surname>, Pat.</seg></hi></p>
<p><add place="margin">6./6.34</add></p>
<p><add place="margin">Gefühlsroh<lb break="yes"/>wie manche<lb break="yes"/>vom
                        Personal<lb break="yes"/><hi rendition="#u">ohne Notwendigkeit</hi><lb break="yes"/>Das wenige<lb break="yes"/>noch zu ent<lb break="no"/>wenden.</add></p>
</body>
</text>
</TEI>