<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="war2132s01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 660: Warstein</collection>
<idno>2132 (K. 670)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Paul <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1909-08-10">10.08.1909</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Staatsanwalt: k. A. <surname></surname></persName>
<settlement type="sent">Warstein</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="war2132">
<persName>
<forename>Paul</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1865-08-04"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Bergmann</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.6804093 7.815197</geo>Geburtsort: Klein-Dombrokwa; Wohnort: Hamm</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verwitwet</p>
<p>Eltern: Vater: Bergmann, Mutter: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1907-10-25" to="1921-11-30">25.10.1907–09.04.1912; 14.10.1913–30.11.1921</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>einfache Seelenstörung (1907)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="hand2"/>
<handNote medium="crayon_blue" scope="minor" scribe="hand3"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Der Schreiber glaubt, zu Unrecht angeklagt und in die Anstalt gebracht worden zu sein.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="war2132s01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="war2132s01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="war2132s01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="war2132s01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Warstein</hi> d.
                    10.8.09.</hi></dateline>
<salute/>
</opener>
<p><add hand="hand2" place="top"><surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname></add></p>
<p><add hand="hand3" place="top"><hi rendition="#r">40</hi></add></p>
<p><hi rendition="#r">An</hi>
<hi rendition="#c"><lb break="yes"/>Ersten Staatsanwalt</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Dortmund.</hi></p>
<p>Mit der Entziehung der Freiheit, durch das falsche Gutachten<lb break="yes"/>Von
                Doctor <hi rendition="#i">Wagner</hi> bin ich nicht zufrieden, daher würde ich<lb break="yes"/>bitten, daß unverzüglich gegen Doctor <hi rendition="#i">Wagner</hi>
                u. den Director<lb break="yes"/>der Anstalt die Klage wegen Freiheitsberaubung
                erhoben<lb break="yes"/>werde. </p>
<p><hi rendition="#c">Gründe</hi><lb break="yes"/>Durch die falsche Anzeige der Polizei Domb vom 10 Juli 1900<lb break="yes"/>entstand Zank u Streit zwischen meiner Frau u ihrer Mutter<lb break="yes"/>der in Tätlichkeit überging u. zu einer frühen Entbindung<lb break="yes"/>führte. Die Frau war von Doctor <hi rendition="#i">Preis </hi>soweit
                hergestellt, daß<lb break="yes"/>keine Gefahr für ihre Gesundheit vorhanden war,
                jedoch sollte<lb break="yes"/>sie zu Schonung für kurze Zeit in die Klinik </p><p>Der Anordnung des Arztes, traten die Verwandten meiner<lb break="yes"/>Frau entgegen u. erhielten von der Polizei daß Recht, die Frau<lb break="yes"/>zu Haus selbst zu verpflegen, durch falsche Behandlung, wie Doctor<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Crohn</hi> feststellte mußte der Tod
                eintreten </p><p>Um den frühen Tod der Frau, den ich der Schwiegermutter
                u.<lb break="yes"/>der Polizei zur Last legte von sich abzuwälzen erfolgte eine<lb break="yes"/>falsche Anzeige u. die Section der Leiche wurde angeordnet<lb break="yes"/>Weil der reiche Amtsvorsteher <surname><hi rendition="#i">K.</hi></surname> der <hi rendition="#u">direckt</hi> Schuldige war<lb break="yes"/>blieb der
                Staatsanwalt bei der Section blind − er ließ<lb break="yes"/>sich täuschen</p>
<pb facs="#image_002"/><p>Die sichtbaren Spuren der falschen Behandlung, die an der Leiche<lb break="yes"/>auffallend
                sichtbar waren, und die den frühen Tod sofort <w>auf<lb break="no"/>geklärt</w>
                hätten, blieben unbeachtet. </p>
<p>Diesem Schwindel, den die Polizei und der Kreisarzt Färber<lb break="yes"/>betrieben hatte, und der auch vom Staatsanwalt unterstützt wurde<lb break="yes"/>trat Doctor <hi rendition="#i">Crohn</hi> und <hi rendition="#i">Thiele</hi>
                entgegen und machten eine <w>Ver<lb break="no"/>urteilung</w> unmöglich </p>
<p>Daher wurden die Acten aus I Instanz gefälscht und mein Schwager<lb break="yes"/>der in dieser Instanz einen wissentlichen Meineid begangen
                hatte<lb break="yes"/>trat jetzt mit derselben Aussage zum zweiten Mal auf, Doctor<lb break="yes"/>Färber gab ein falsches Gutachten, ich wurde verurteilt. </p><p>Durch den Kniff mit der Fälschung hat der Landgerichtsdirector<lb break="yes"/><surname>K<hi rendition="#i">o.</hi></surname> die beiden Ärzte und den
                Rechtsanwalt getäuscht<lb break="yes"/>und an einem gerechten Auftreten verhindet.</p>
<p>Der Meineid meines Schwagers und des Kreisarztes Färber<lb break="yes"/>waren sichtbar, daher beruht daß Urteil auf keinem<lb break="yes"/>Fehler, es ist eine Rechtsbeugung zu Gunsten des Amtsvorstehers<lb break="yes"/>Sämtliche Rechtsmittel die ich zur Aufklärung des <w>Sachver<lb break="no"/>halts</w> anwandte, blieben durch den Schwindel den der <w>Staats<lb break="no"/>anwalt</w> mit dem Landgerichtsdirector am Landgericht<lb break="yes"/>Beuthen <hi rendition="#sup">a</hi>/<hi rendition="#sub">S.</hi>
                betrieben hatten, ohne Erfolg. </p><p>Ich wandte mich ans Oberlandgericht,
                und als die Sache <w>ver<lb break="no"/>tuscht</w> wurde, nannte ich den
                Oberstaatsanwalt einen<lb break="yes"/>Betrüger. </p><p>Um mich um mein
                Recht zu betrügen und mundtod zu<lb break="yes"/>machen gab Doctor <hi rendition="#i">Wagner</hi> in der Verhandlung am 2. Dez.<lb break="yes"/>1904
                ein falsches Gutachten zu Gunsten des Staatsanwalts<lb break="yes"/>und forderte
                meine Überführung in die Anstalt </p>
<pb facs="#image_003"/>
<p>Durch die Flucht entzog ich <unclear reason="damage">mich der</unclear> Anstalt,
                meine Anträge <add hand="hand3"><unclear/></add><lb break="yes"/>wurden eingestellt
                und seit dieser Zeit wurde ich in den<lb break="yes"/>Acten als <seg ana="#med">geistig krank</seg>
                geführt. </p><p>Als ich 1907 heiraten wollte, traten die Hindernisse ein<lb break="yes"/>Die Polizei wagte es
                nicht, meiner Heirat ohne Grund <w>ent<lb break="no"/>gegen zu treten</w>, daher
                wurde Steiger <surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname>
<w>künst<lb break="no"/>lich</w> angeworben, der meiner Braut ungerecht <w>entgegen<lb break="yes"/>trat</w>. Der Schwindel den der Staatsanwalt jahrelang in<lb break="yes"/>Oberschlesien betrieben hatte und hier <w>weiter führen</w>
                wollte<lb break="yes"/>regte mich auf, ich setzte den Kommissar in Kenntniß, sobald<lb break="yes"/>mir durch <surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname>
                weitere Hindernisse gemacht werden<lb break="yes"/>schieße ich denselben nieder </p><p>Durch
                diese Drohung war der Staatsanwalt zum <w>Ein schrei<lb break="no"/>ten</w>
                gezwungen. Am 17 Oct. 1907 mußte ich auf der Polizei<lb break="yes"/>erscheinen.
                Der Polizeiinspector erklärte mir, ich hätte mich<lb break="yes"/>durch mein
                Schreiben verdächtig gemacht daher will der <w>Staats<lb break="no"/>anwalt</w>
                wissen ob ich geistig gesund bin. Für diesen Zweck<lb break="yes"/>habe der
                Oberstaatsanwalt meine Festnahme und <w>Überfüh<lb break="no"/>rung</w> in die
                Anstalt angeordnet. Meine Freunde welche <w>zu<lb break="no"/>hörten</w> waren
                damit nicht zufrieden sie gingen zum <w>Bür<lb break="no"/>germeister</w>, dort
                erhielten sie den Bescheid daß ich während den<lb break="yes"/>Verhandlungen in der
                Anstalt gehalten werden soll −<lb break="yes"/>Am 25 Oct 1907 kam ich hier in
                die Anstalt. Bis jetzt habe ich<lb break="yes"/>nicht daß Geringste verspürt was
                auf geistige Krankheit<lb break="yes"/>Bezug hätte. Durch falsche Ansichten und
                Verdrehungen wird<lb break="yes"/>daß Gutachten von Doctor <hi rendition="#i">Wagner</hi> unterstützt und ich werde<lb break="yes"/>gefangen gehalten. Um
                diesem Medizinerschwindel ein<lb break="yes"/>Ende zu machen, erstattete ich am 5
                August v. J. dem <w>Staats<lb break="no"/>anwalt</w> Anzeige u. klagte am 11 August
                Doctor <hi rendition="#i">Wagner</hi> und<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Den
                    Director der Anstalt an.</hi></p>
<pb facs="#image_004"/>
<p>Die Briefe sind von dem Director der Anstalt angehalten, als ich ihn zur<lb break="yes"/>Rede stellte erklärte er mir kurz Wir haben mit dem Staatsanwalt<lb break="yes"/>Nichts zu tun, wenn wir sie für gesund halten werden wir sie<lb break="yes"/>entlassen. Mit der Ansicht des Directors bin ich nicht
                zufrieden<lb break="yes"/>Hält er mich für krank oder anstaltsbedürftig, dann klage
                ich<lb break="yes"/>ihn wegen wissentlichen Meineid, den er zu Gunsten anderer<lb break="yes"/>Personen macht an. Um den Sachverhalt fest zustellen, bitte ich<lb break="yes"/>um die Beschlagnahme sämtlicher Acten die sich auf diesen Prozeß<lb break="yes"/>beziehn. Durch daß falsche Gutachten von Doctor <hi rendition="#i">Wagner</hi> hat der<lb break="yes"/>Oberstaatsanwalt meine
                Festnahme u. Überführung in die Anstalt<lb break="yes"/>angeordnet, der
                Bürgermeister war damit einverstanden u.<lb break="yes"/>der Director der Anstalt
                hält mich gefangen. Das ist ein <w>Gewalt<lb break="no"/>ackt</w>, durch den nicht
                nur die Heirat zerrissen wird, u. ein <w>unge<lb break="no"/>rechter</w> Schaden,
                sondern auch für meine Gesundheit gefährlich ist.<lb break="yes"/>Wem wollen diese
                drei hier genanten Herren das Unheil, daß<lb break="yes"/>mit Absicht angerichtet
                ist in die Schuhe schieben. <surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname> ist
                nur<lb break="yes"/>ein Werkzeug, er kommt gar nicht in Betracht. </p><p>Wenn ich den Tod meiner Frau aufgeklärt haben wollte, so stand<lb break="yes"/>ich im vollen
                Recht, ich lasse mir Nichts ungerecht zur Last legen<lb break="yes"/>Was meine
                Braut betrifft so gebe ich dieselbe ohne Prozeß nicht<lb break="yes"/>frei, sie
                kostet mich die Freiheit u eine gute Stellung, erbringt<lb break="yes"/>der
                Staatsanwalt den Beweis, der daß Zerreißen der Heirat<lb break="yes"/>rechtfertigt,
                dann habe ich weiter Nichts zu verlangen.<lb break="yes"/>Wenn der
                Oberstaatsanwalt, solche Sachen im Sande verlaufen<lb break="yes"/>lassen will,
                dann muß er sie Leuten übergeben die koreckt handeln<lb break="yes"/>einem helfen
                und den Andern zu Grunde richten halte ich für<lb break="yes"/>ungerecht.<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Paul
                                </hi><surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname>.</seg></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>