<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="war2132s03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 660: Warstein</collection>
<idno>2132 (K. 670)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Paul <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1909-12-08">08.12.1909</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder: Robert <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Warstein</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="war2132s">
<persName>
<forename>Paul</forename> <surname>S.</surname></persName>
<birth when="1865-08-04"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Bergmann</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.6804093 7.815197</geo>Geburtsort: Klein-Dombrokwa; Wohnort: Hamm</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verwitwet</p>
<p>Eltern: Vater: Bergmann, Mutter: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1907-10-25" to="1921-11-30">25.10.1907–09.04.1912; 14.10.1913–30.11.1921</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 4, po: 7</p>
</state>
<trait><p>einfache Seelenstörung (1907)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="hand2"/>
<handNote medium="crayon_blue" scope="minor" scribe="hand3"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Der Schreiber sieht im Justizsystem Misstände, die zu ungerechten Verurteilungen führen.
                    Er fordert seinen Bruder auf, die Akten in seinem Prozess einzusehen, sodass er den Meineid erkennt.
                    Er will, dass der Tod seiner Frau aufgeklärt wird.
                    Er will das Nicht-Zustandekommen seiner Heirat nicht hinnehmen.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="war2132s03a.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="war2132s03b.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="war2132s03c.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="war2132s03d.jpg" xml:id="image_010"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_007"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Warstein</hi> d.
                    8.12.09. <add hand="hand3">44</add></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Bruder!</hi></salute>
</opener>
<p><add hand="hand2" place="top"><surname><hi rendition="#i">S.</hi>.</surname></add></p>
<p>Du bist oft in Beuthen am Justizpalast vorbeigegangen u hast<lb break="yes"/>Dir das
                Elend u den Sklavenhandel der an diesem Gericht <w>be<lb break="no"/>trieben</w>
                wurde angesehn. Zwei und zwei zusamgekuppelt wie<lb break="yes"/>das Vieh wurden
                die Gefangenen nach verschiedenen Gefängnissen<lb break="yes"/>befördert. Durch die
                Mißstände der Justizverwaltung ist ein<lb break="yes"/>großer Teil ungerecht zu
                Grunde gerichtet. </p><p>Die Leute werden hinterlistig angeklagt u mit <w>Leumundszeug<lb break="no"/>nissen</w>
                belastet. Die Polizei stellt Zeugen u Ärzte zu falschen<lb break="yes"/>Angaben u
                Meineiden auf und so wie die Richter u <w>Staatsan<lb break="no"/>wälte</w> zur
                Ausführung ihrer Künste die Acten brauchen, so <w>wer<lb break="no"/>den</w>
                dieselben gefälscht </p><p>Es wird so viel über positive Arbeit u Verbesserung der <w>Straf<lb break="no"/>gesetze</w>
                geschrieben. Würde nur Jedem das Recht der <w>Beweis<lb break="no"/>führung</w>
                eingeräumt, wie dem Fürsten Eulenburg u für<lb break="yes"/>Jeden der seine Strafe
                beendet für ein richtiges Unterkom̄en<lb break="yes"/>gesorgt, dann
                brauchten wir nicht die Hälfte der Anstalten.<lb break="yes"/>Das Volk wird mit
                Absicht zu Grunde gerichtet, die Arbeit u<lb break="yes"/>das Fortkommen wird ihnen
                gesperrt, sie müssen Verbrecher<lb break="yes"/>werden u enden entweder im
                Zuchthaus oder an der Schlachtbank.<lb break="yes"/>Meine Acten geben ein schönes
                Bild positiver Arbeit <w>verschie<lb break="no"/>dener</w> Herren (sie gleichen der
                Lügenchronik von Münchhausen<lb break="yes"/>wenn deine Bücher so aussehn würden,
                wärst du längst im<lb break="yes"/>Zuchthaus. Wie lange kanst Du deinen Chef mit
                Strohmännern<lb break="yes"/>u Fälschungen täuschen. Gewiß keine sieben Jahre. </p>
<pb facs="#image_008"/>
<p>Du hast das Recht die Einsicht in die Acten zu verlangen<lb break="yes"/>Damit
                du Dich in dieser Chronik orientieren kanst, brauchst<lb break="yes"/>Du nur vier
                Schriftstücke genau zu lesen </p><p>1. Das Protokoll der poliz.
                Verhandlung <hi rendition="#i">Dom</hi>b vom 10.7.00<lb break="yes"/>2 Das Protokoll
                der gerichtl. Verhandlung <hi rendition="#i">Olattewitz</hi> vom 29.8.00<lb break="yes"/>3. Das Protokoll der gerichtl Verhandlung <hi rendition="#i">Beuthen</hi> vom 24/<hi rendition="#sub">25</hi> 11.00<lb break="yes"/>4. Die
                Begründung des <w>Wiederaufnahme Verfahrens</w> durch<lb break="yes"/>Rechtanwalt <surname><hi rendition="#i">T.</hi></surname>. </p><p>Durch Einsicht in die vier Schriftstücke fällt Dir sofort die Fälschung<lb break="yes"/>u die
                Unwahrheit in der Aussage meines Schwagers auf.<lb break="yes"/>Verfolgst Du die
                Angaben des Kreisarztes Färb<hi rendition="#i">er</hi> dann wirst<lb break="yes"/>Du
                sofort bemerken das er einen Meineid zu Gunsten der<lb break="yes"/>Polizei gemacht
                hat. Die sichtbaren Spuren der falschen<lb break="yes"/>Behandlung die an der
                Leiche auffallend sichtbar waren hat<lb break="yes"/>er verschwiegen, er hat sein
                Gutachten auf eine Aussage<lb break="yes"/>gestellt welche direckt als Unwahrheit
                    <w>fest gestellt</w> werden<lb break="yes"/>konnte, daher fehlt in der Aussage
                meines Schwagers der Datum<lb break="yes"/>Mit dem Datum ist ein Kniff verbunden.
                der Staatsanwalt<lb break="yes"/>hat <hi rendition="#u">kein</hi> Recht zur
                Anklage gehabt. </p><p>Verfolge die weiteren Schriftstücke so wirst du Nichts als<lb break="yes"/>Irrtümer u
                Verdrehungen finden mit denen diese Herren<lb break="yes"/>ihre Fehler decken
                wollten. </p><p>Ich bin mit diesen Künsten nicht zufrieden, ich verlange<lb break="yes"/>die Verhandlung der
                Strafkammer <hi rendition="#i">Beuthen</hi> vom 24.11.00<lb break="yes"/>zurück. Der
                Tod meiner Frau <hi rendition="#u">muß</hi> aufgeklärt werden </p>
<pb facs="#image_009"/>
<p>Was das Zerreißen der Heirat betrifft, so habe ich gegen <add hand="hand3">45</add><lb break="yes"/>Doctor <hi rendition="#i">Wagner</hi> der zu Gunsten des
                Staatsanwalts aufgetreten<lb break="yes"/>ist, die Klage erhoben, folgedessen
                bleiben die Acten aus <w>di<lb break="no"/>sem</w> Prozeß mit der ganzen
                Krankengeschichte stehn, bis der<lb break="yes"/>der Schaden <w>fest gestellt</w>
                ist den er mit dem Gutachten <w>angerich<lb break="no"/>tet</w> hat. </p><p>Das ganze Gewurstel mit <surname><hi rendition="#i">J.</hi></surname> ist zwecklos, ich
                lasse mir<lb break="yes"/>von <hi rendition="#u">keinem</hi> Unterhändler
                Vorschriften machen. </p><p>Der Oberstaatsanwalt hat meine Festnahme u
                Überführung<lb break="yes"/>in die Anstalt angeordnet, er muß sich auch den Schaden<lb break="yes"/>ansehn, den er mit dem Gutachten von Doctor <hi rendition="#i">Wagner</hi>
<w>an<lb break="no"/>gerichtet</w> hat. </p><p><surname><hi rendition="#i">J.</hi></surname> ist Steiger, ich hatte die besten Arbeiten, im<lb break="yes"/>Verdinst standen wir uns gleich. Er lebt in geordneten<lb break="yes"/>Verhältnissen, sein <w>Neben verdienst</w> u das was Die Frau<lb break="yes"/>verdint reicht vollständig zur Erhaltung der Familie<lb break="yes"/>Die ersten Jahre nach seiner Heirat hat er nichts erspart<lb break="yes"/>Dafür legt er jetzt nicht ein, sondern zwei Drittel u noch<lb break="yes"/>mehr auf die hohe Kante. Sollte Ihm die Frau auf dem<lb break="yes"/>Wege entrissen werden wie mir, dann würde er der Polizei<lb break="yes"/>eine schöne Rechnung vorlegen. </p><p>Sollte er obendrein hinter Schloß u Riegel und müßte sein<lb break="yes"/>Fortkommen in einer
                anderen Provinz suchen dann würde<lb break="yes"/>er nicht einmal so viel verdinen
                um sein eigenes Leben zu<lb break="yes"/>fristen. </p><p>Über meine Braut, die von <surname><hi rendition="#i">J.</hi></surname> als <seg ana="#curse">Hure</seg> hingestellt ist. <pb facs="#image_010"/> kann ich Dir
                nicht viel berichten. Ich hab sie als Braut koreckt<lb break="yes"/>behandelt, und
                glaube nicht daß sich das Mädchen mit einem<lb break="yes"/>Anderen abgegeben hat.
                Sollte sie früher einen Fehler begangen<lb break="yes"/>haben, so ist das noch
                lange kein Beweis daß das Mädchen<lb break="yes"/>schlecht ist. </p><p> Die Fehler meiner Braut bringen mich nicht aus der Ruhe<lb break="yes"/>u ein Anderer braucht
                sich daran nicht zu stoßen. </p><p> <surname><hi rendition="#i">J.</hi></surname> hat mit Oberschles. keine
                Verbindung, von wem hat<lb break="yes"/>er den Beweis über das Vorleben meiner
                Braut? −<lb break="yes"/>Glaubt die Behörde, wenn sie Leute zu falschen
                Angaben <w>an<lb break="no"/>wirbt</w>, daß ich
                    <del>sie</del><add place="above">dieselben</add> anklagen werde, um die Schuld
                von Andern<lb break="yes"/>abzuwälzen. </p><p> Glaubt der Oberstaatsanwalt, diesen Leuten geschieht ein<lb break="yes"/>Unrecht, dann braucht er nur die Anklage gegen mich zu<lb break="yes"/>erheben dann zeigen sich dieselben Mißstände wie an<lb break="yes"/>der Kieler Werft. </p><p> Ob diese Mißstände ans Licht gezogen werden oder die Leute<lb break="yes"/>die daran schuld
                sind zur <w>Rechen schaft</w> gezogen werden<lb break="yes"/>hat für mich keinen
                Nutzen ich verlange nur mein Recht<lb break="yes"/>Das Mädel hat für mich Nutzen
                ich gebe sie ohne Prozeß nicht<lb break="yes"/>frei u wenn mir der Schaden doppelt
                u dreifach ersetzt <w>wer<lb break="no"/>den</w> sollte. </p><p> Solltest
                Du als Unterhändler in diese Angelegenheit <w>ver<lb break="no"/>wickelt</w>
                werden, dann weißt du Bescheid.<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#salute">Mit Gruß</seg>
<seg ana="#signed">Paul</seg>.</hi><lb break="yes"/>An. Herrn <hi rendition="#i">Robert </hi><surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname><hi rendition="#i"> Beuthen</hi> o/<hi rendition="#sub">S.</hi> </p>
</body>
</text>
</TEI>