<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb55w01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Amalia Fuchs</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>55</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Bernhardine Elise <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent">20.01.1852</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Johannes <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb55w">
<persName>
<forename>Bernhardine Elise</forename>
<surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1817"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Kupferschmiedsfrau, "Nahrungs-Sorgen"</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.5560938 9.6909513</geo>Aeschach, Lindau</residence>
<faith>n.a.</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: verheiratet</p>
<p from="" to="">Eltern: n.a.</p>
<p from="1851" to="1852">Anstalt: 1851-1852</p>
<p from="1851" to="1852">Brieftypen: ao, pp</p>
</state>
<trait><p>Wahn (1851)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin äußert ihren Zweifel daran, dass der letzte Brief, den sie vom Adressaten erhalten hat, tatsächlich von diesem geschrieben wurde, da der Brief kränkende Vorwürfe über ihr Verhalten enthielt.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb55w01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb55w01b.jpg" xml:id="image_002"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee den 20<hi rendition="#sup">ten</hi> Januar<lb break="yes"/><hi rendition="#u">1852</hi></hi></dateline>
<salute><space/> Lieber Johannes!</salute>
</opener>
<p><space/> Nun ist mir gestern der erste Brief in diesem Neuenjahr<lb break="yes"/>von
                Herrn <hi rendition="#i">Direktoz</hi> zu Handen gekomen <del>d</del>welcher mir
                wenig<lb break="yes"/>erfreuliches mittheilte und mir sehr befremdent ist ob Er<lb break="yes"/>wierklich <del>aus</del> von Dir selbsten geschrieben oder von
                Freundes<lb break="yes"/>und vieleicht gar von Gerüchtspersohnen geschrieben worden<lb break="yes"/>ist das ich nun für eine Räthsel betrachten muß daß sich nicht<lb break="yes"/>aufdecken läßt auch mein letzter Brief haßt du erst den 29<hi rendition="#sup">te<unclear>n</unclear></hi><lb break="yes"/>Dezember erhalten und ich gab ihn den 22<hi rendition="#sup">ten</hi> an Herrn Direktor ab<lb break="yes"/>daß nun auch seine Richtigkeit
                nicht hat so muß ich die jetzige<lb break="yes"/>Lage nur mit Schein ansehn und es
                heißt im Sprichwort<lb break="yes"/>der Schein trügt. </p>
<p><space/> Von Seite des Briefes werden mir bitter<unclear>e</unclear> Vorwürfen<lb break="yes"/>über mein Verhalten geäußert die für mich sehr kränkend<lb break="yes"/>waren und konnte es deinem guten Gemüth nicht zuschreiben<lb break="yes"/>und Dir die Schuld beimeßen jedoch über den ersten punkt<lb break="yes"/>hab ich mein gutes Gewießen und daß ist ein gutes Schlafküßen<lb break="yes"/>Dennoch ist es mir Leid das ich den rechten Zweck in Lindau<lb break="yes"/>wie im Irrsee für Dich nicht erreichen konnte zu Hause<lb break="yes"/>war ich zu sehr mit Geschäften überhäuft und du
                    ha<unclear>st</unclear><lb break="yes"/>mir die Schwierige Lage nicht von der Art an<del>s</del> das<lb break="yes"/>Tageslicht gestellt wie du hättest sollen daß ich nun<lb break="yes"/>auch mein <add place="above">Theil</add> dadurch zu büßen habe und
                inn Irrse ist<lb break="yes"/>es Doppelt hart daß rechte Mittel zu ergreifen<lb break="yes"/>um <del>dem</del> befreit zu werden </p>
<pb facs="#image_002"/><p>Ich habe mir schon so viel Mühe gegeben aber alles ist <w>früchte<lb break="no"/>los</w> den es
                sind <w>so zu sagen</w> Geheimnißvolle gebräuch und<lb break="yes"/>vieles wierd
                dem Zufal <w>Anheim gestellt</w> den wenn ich einseh<lb break="yes"/>daß ich mich
                mit diesem oder jenem heute verfehlt hab und ich<lb break="yes"/>unterlaße es den
                andern Tag so ist mir dennoch nicht geholfen<lb break="yes"/>und je länger desto
                schlimer auch kann ich von den Leuten<lb break="yes"/>die sich Hier befinden in
                keiner Beziehung nichts erfahren<lb break="yes"/>Hier ist guter Rath theuer </p>
<p><space/> Auch kann ich einsehn daß ich <del>b</del> bei den Herrn nicht in<lb break="yes"/>Gnaden stehe und wenig Nachsicht mit meine Fehlern beweisen<lb break="yes"/>daß ich leider vieles zu ertragen habe und wenig Hoffnung<lb break="yes"/>zu Erwarten habe um meine wahres Glück dadurch begründen<lb break="yes"/>zu können und mein Ziel zu erreichen um in meine liebe<lb break="yes"/>Heimath Eilen zu können</p>
<p><add hand="arzt">d. 22 <hi rendition="#i">Januar</hi> 1852.<lb break="yes"/>Ihren
                    letzten brief habe ich Ihrer Frau übergeben;<lb break="yes"/>sie war aber mit
                    dem Inhalte nichht zufrieden,<lb break="yes"/>u. äußerte auch viele Zweifel, ob
                    der brief wirklich<lb break="yes"/>von Ihnen geschrieben sei. Mit dem Arbeiten
                    geht<lb break="yes"/>es jetzt etwas besser, obwohl sie noch im̄er öfters<lb break="yes"/>damit aussetzt &amp; sagt, sie wisse nicht, warum sie<lb break="yes"/>arbeiten solle. <del>Ich habe</del> Schreiben Sie ihr nur nach
                    einiger<lb break="yes"/>Zeit wieder; einige beruhigung gewähren ihr die briefe
                doch<lb break="yes"/>im̄er. </add></p>
</body>
</text>
</TEI>