<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2686r02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Student Augsburg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2686</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Simon <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent" when="1856-02-27">27.02.1856</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Ehefrau: Anna <surname>R.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2686r">
<persName>
<forename>Simon</forename>
<surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1789"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Schweinehändler, früher Maurer</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1326627 11.6011221</geo>Haidhausen, Au</residence>
<faith/>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Schweinehändler, früher Maurer</p>
<p>Anstalt: <date from="1852" to="1856">1852–56</date></p>
<p>Brieftypen: pp</p>
</state>
<trait><p>Delirium tremens (1852)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    gesund, hat nur seine Frau, kann für sie sorgen wie früher, möchte Heim, Hagen einverstanden (Zusatz)
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2686r02a.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2686r02b.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2686r02c.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2686r02d.jpg" xml:id="image_007"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_004"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee den 27 <hi rendition="#sup">ten</hi> Februar. 1856.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebes Weib!</hi></salute>
</opener>
<p> Ich kann nicht unterlassen Dir zuschreiben und<lb break="yes"/>ich hoffe es werden meine
                parr Zeilen Dich in bester<lb break="yes"/>Gesundheit antreffen werden. Liebes Weib
                es sind<lb break="yes"/>zwei Jahre vergangen seit daß Du hier warst.<lb break="yes"/>Liebes Weib Du hättest Dir schon trauen dürfen, mich<lb break="yes"/>mit Dir
                Nachhause zunehmen. <seg ana="#med">Ich bin Gott sei Dank<lb break="yes"/>gesund
                    über zwei volle Jahr, und hab während der<lb break="yes"/>Zeit nicht den
                    geringsten Anstand von einer Geistes<lb break="no"/>krankheit gehabt.</seg>
                Liebes Weib es bedauert mich das<lb break="yes"/>Du so schwach bist; und mich so
                lang in meiner trauigen<lb break="yes"/>Lage zurück gelassen hast. Daß unser
                    Vermögen<lb break="yes"/>weniger muß werden das ist klar. Aber Gott hat uns<lb break="yes"/>das Schicksal über uns zugelassen weil wir uns alle<lb break="no"/>weil gut fortbrachten, und Gott sei es anheimgestellt<lb break="yes"/>der wird
                auch alles wieder recht machen. Liebes Weib<lb break="yes"/>es liegt jetzt alles
                selbst in Dir und ist Deine g'wiße<lb break="yes"/>Pflicht und Schuldigkeit weil
                ich sonst keinen Befreunden<lb break="yes"/>nicht hab als Dich der sich um mich
                annim̄t u. beküm̄ert. <pb facs="#image_005"/> So ist das meine g'wiße
                Pflicht daß ich Dir schreiben muß,<lb break="yes"/>denn ich hab wieder meinen
                gesunden Vernunft wie früher,<lb break="yes"/>und werde für Dich sorgen wie früher
                was in meinen<lb break="yes"/>Kräften steht. Liebes Weib du wirst Dich noch
                    erinnern<lb break="yes"/>wie Du mir vor dritthalb Jahren gewiß versichert<lb break="yes"/>hast in deinen Schreiben daß Du mich selbst abholen<lb break="yes"/>wirst; wenn der Fall nicht geweßen wär das ich einen<lb break="yes"/>Anstoß
                gehabt hätte mit meiner Krankheit, so wäre<lb break="yes"/>ich schon dritthalb Jahr
                zuhaus; aber Gott sei Dank<lb break="yes"/>ich hab unter derer Zeit nichts mehr
                gespürt und entpfun<lb break="no"/>den. Liebes Weib Du darfts es mir sicher glauben
                    es<lb break="yes"/>vergehen mir wenigen Stunden und Täge selbst bei<lb break="yes"/>der Nacht kann ich oft vor Gedanken lange Zeit nicht<lb break="yes"/>schlafen. Liebes Weib Du bedauerst mich, daß Du so<lb break="yes"/>schwach bist, und den verläumdtersten Zungen, zuviel<lb break="yes"/>Gehör und
                Glauben schenkst, und hast doch auch sonst keinen<lb break="yes"/>Menschen ders
                besser meint mit Dir als mich. Liebes Weib<lb break="yes"/>ich hab mich auch woll
                schon einigemall mit der Bitte,<lb break="yes"/>das ich recht gerne wieder
                Nachhause wär, an den<lb break="yes"/>Herrn Direcktor gewendet, aber meistens die
                    Antwort<lb break="yes"/>bekom̄en es kön̄t der Frau nicht reicht
                sein. Daher denke<lb break="yes"/>ich liebes Weib Du darfst auf mich keine Sorge
                nicht <pb facs="#image_006"/> haben, denn es ist alles vergessen was geschehen ist;
                    und<lb break="yes"/>mein Wunsch wäre der, das wir die kurzen Jahre welche<lb break="yes"/>uns Gott noch schenken möge, in Frieden und Einigkeit<lb break="yes"/>ausharren wollen, bis uns der Tod scheidet. Liebes Weib<lb break="yes"/>ich hab mein Schicksal alles Gott überlassen, und der hat<lb break="yes"/>mich g'stärkt, sonst wäre ich vielleicht schon auf den
                    Gottsacker,<lb break="yes"/>ich bin ein Christ und will als Christ sterben, Du
                    darfst<lb break="yes"/>kein Sorg nicht haben das Du von mir einen Vorwurf<lb break="yes"/>bekom̄st, den es kostet im̄er nur unser Geld, Du
                    wirst<lb break="yes"/>woll selbst einsehen und es <add>ist</add> auch deine
                Pflicht mich von<lb break="yes"/>dieser trauigen Lage zu erlösen.<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Du bist Liebes LWeib von mir vielmals gegrüßt auch<lb break="yes"/>meine Einwohner lasse ich alle recht schön grüßen,</seg><lb break="yes"/>ich
                schliesse hiemit mein Schreiben, und hoffe mich<lb break="yes"/>nicht mehr lange
                Zeit hier zu lassen, ich hoffe Dich<lb break="yes"/>bald zu sehen, und verbleibe in
                dieser Erwartung</p>
<p><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Dein</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">aufrichtiger Mann<lb break="yes"/>Simon <surname>R</surname>.</hi></seg></p>
<p><add place="margin"><lb break="yes"/>Ihr man hat wirklich<lb break="yes"/>seit Ihrem
                        hiersein<lb break="yes"/>keinen Anfall von<lb break="yes"/>Geisteskrenkheit mehr<lb break="yes"/>gehabt; es steht Ihnen<lb break="yes"/>daher frei, seinen Wunsch entsprechend<lb break="yes"/>einen Versuch mit ihm zu
                    Hause zu machen<lb break="yes"/>Dr Hagen</add>
<pb facs="#image_007"/>
<hi rendition="#c">An<lb break="yes"/>Frau Anna <surname>R.</surname>
                        abzugeben<lb break="yes"/>in der FeldgasSe an der Bogen<lb break="yes"/>hauserstraße in der Vorstadt<lb break="yes"/>Haidhausen N. 141</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">nächst <hi rendition="#u">München.</hi></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>