<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="mrs8182n03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 657: Marsberg</collection>
<idno>8182 (K. 80)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Florentine <surname>N.</surname></persName>
<date type="sent">06.04.1911</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Vorsitzender der Landesversicherung: <surname>A.</surname></persName>
<settlement type="sent">Marsberg</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="mrs8182n">
<persName>
<forename>Florentine</forename>
<surname>N.</surname>
</persName>
<birth when="1867-11-16"/>
<death when="1917-04-06"/>
<occupation>n.a.</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.71895955 8.764869778177559</geo>Geburtsort: Paderborn; Wohnort: Paderborn</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ackerwirt</p>
<p>Anstalt: <date from="1911-01-03" to="1917-04-06">03.01.1911-06.04.1917</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>einfache Seelenstörung (1911)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                  Möchte lieber alleine in einer Wohnung leben, Beschwerden über Misshandlungen.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="mrs8182n03a.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mrs8182n03b.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mrs8182n03c.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mrs8182n03d.jpg" xml:id="image_012"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_009"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Nieder-Marsberg 6
                            <del>März</del> <add place="above">Aprill</add> <add place="below">1911</add><lb break="yes"/>St. Joh. Hospital</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#i">Herrn <surname>A.</surname>!</hi><lb break="yes"/>Vorsitzender der Landes Versicherung</salute>
</opener>
<p>Es wird Ihnen erin̄erlich sein daß ich im<lb break="yes"/>Mai 1905 bei Ihnen
                vorsprach u erlaubten Sie<lb break="yes"/>mir falls ich Anliegen an Ihnen habe mich<lb break="yes"/>bemerklich zu machen.</p> <p>Es wird Ihnen bekan̄t sein daß ich seit dem<lb break="yes"/>3 Januar in <hi rendition="#i">Nieder-M.</hi> bin. Ich mußte wie<lb break="yes"/>ich Ihnen schon
                damals erzählte viel leiden und<lb break="yes"/>hätte herzlich gern auf die Rente
                verzichtet wenn<lb break="yes"/>ich nicht beabsichtigt hätte für mich allein zu
                ziehen<lb break="yes"/>worauf ich mich schon lange Jahre gefreut hatte<lb break="yes"/>Mein ältester Bruder der leider mit 5 Jahren<lb break="yes"/>seinen Vater verlor, berief sich auf den <w>Polizei </w><lb break="yes"/><w>Sekrätär</w> Brand in <hi rendition="#i">Paderborn</hi> wenn ich Ihm<lb break="yes"/>vorstellte daß sein Benehmen gegen
                mich un<lb break="no"/>dankbar sei da ich meine Jugend für die Geschwister<lb break="yes"/>geopfert Dieser Brand aus <hi rendition="#i"><hi rendition="#u">Bersen</hi></hi> gebürtig fer<lb break="no"/>tigte vor einigen Jahren ein
                Schreiben aus einen<lb break="yes"/>Quatsch ich sei gemeingefährlich u s. w.
                obschon ungern<lb break="yes"/>mußte ich doch unterschreiben. Ich redete Ihm ins<lb break="yes"/>Gewissen u sagte mir derselbe falls ich Beschwerde<lb break="yes"/>gegen Ihn einsende würde Er mich hinbringen<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Paderborn</hi>)</p>
<pb facs="#image_010"/>
<p>wo ich mein ganzes Leben an Ihn denken müsse<lb break="yes"/>Gleichzeitig hatte Er
                die Absicht von seinen ledigen<lb break="yes"/>Schwestern eine auf unsern
                prachtvollen Hof zu ver<lb break="yes"/>heiraten. Als ich mich endlich ein
                Zim̄er in der<lb break="yes"/>Stadt gemietet schien es mir als wenn der
                Ärger<lb break="yes"/><del>w</del>von den nämlichen Personen weitergeführt wurde.
                ob<lb break="yes"/>schon ich durchaus keinen Verkehr mit den Mitbe<lb break="no"/>wohnern des Hauses anknüfte stets meine Thür<lb break="yes"/>abschloß u
                schließlich oben ins Haus zog. Belästigte<lb break="yes"/>mich stets d. Frau <hi rendition="#i"><surname>E.</surname></hi>
<placeName type="street"><del>u</del>Turnplatz Nr. 9.</placeName><lb break="yes"/>Im Aprill 1910 bezog ich ein Zim̄er des in Conkurs<lb break="yes"/>geratenen Bäcker <hi rendition="#i"><surname>W.</surname></hi> Hauses<lb break="yes"/>Um d. Ruhe halber
                oben im 3 Stock. Hatte um<lb break="yes"/>mich zu beschäftigen ein kleines Stück
                Land<lb break="yes"/>gepachtet nebenbei strickte ich Strümpfe an u half<lb break="yes"/>zu Haus arbeiten gegen kleine Entschädigung<lb break="yes"/>Wünschte überhaubt keine bessere Tage.<lb break="yes"/>Nur eine Frau <hi rendition="#i"><surname>T.</surname></hi> belästigte mich<lb break="yes"/>fortwährend trieb mich oft Abends spät noch<lb break="yes"/>aus dem Bett. Im Dec. 1910 zogen fremde Mieter<lb break="yes"/>paterre von
                auswärts ein. Mit der größten<lb break="yes"/>Gemeinheit beschmutzten Sie im Keller
                meine<lb break="yes"/>Kiste mit eingemachten Sachen u s. w. drangen<lb break="yes"/>in der Dunkelheit auf mein Zim̄er rissen <del>mei</del><lb break="yes"/>mir die Haare aus schlugen mir die Zähne los<lb break="yes"/>einer
                fiel schon nach einigen Tagen aus rissen<lb break="yes"/>Briefkasten weg u s w.
                obschon ich die Leute gar nicht <add place="below">kan̄te</add></p>
<pb facs="#image_011"/>
<p>Ich wurde fortgeschleppt u kon̄te mehrere Tage<lb break="yes"/>gar nicht
                stehen. Ohne Pflege u Docktor war ich ein<lb break="yes"/>gesperrt </p> <p>Ergebenst bitte ich mich wieder <w>frei zu geben</w><lb break="yes"/>Wie sehr ich diese geschmähten Mauern hasse<lb break="yes"/>habe
                ich Ihnen im Mai 1905 erzählt. Ich verzichte lieber<lb break="yes"/>auf die <w>Invalieden Rente</w> als mich wie ein Sklaven<lb break="yes"/>hier einschließen zu lassen. Selbst als Fürstin<lb break="yes"/>möchte ich nicht zeitlebens hier sein. Ich kann<lb break="yes"/>weil durch
                Generationen Steuerzahler u <hi rendition="#i">Pader</hi><lb break="no"/><hi rendition="#i">borner</hi> Kind durch ein Maß Stipendium u s. w<lb break="yes"/>mein Leben fristen. Bis jetzt habe ich mich stets<lb break="yes"/>geweigert von
                irgend jemand die geringste<lb break="yes"/>Gabe anzunehmen selbst von meinen
                    verheirate<lb break="no"/>ten Geschwistern nicht die vermögend sind.<lb break="yes"/>Am 27 Mai 1904 ließ ich mich beide Beine ope<lb break="no"/>rieren
                um wieder Stellung als Haushälterin<lb break="yes"/>anzunehmen. Da jedoch erklärte
                meine Mutter<lb break="yes"/>da der Lohn für Personal zu hoch sei, Sie wolle mei<lb break="no"/>ne Geschwister ausbezahlen. Ich könne keine An<lb break="no"/>sprüche auf das väterliche Erbteil machen (von dem<lb break="yes"/>ja das
                Vermögen herrührt) wenn ich das Haus<lb break="yes"/>verlasse. Wenn meine
                Angehörigen die Kosten<lb break="yes"/>tragen sollten wäre ich längst wieder
                abgeholt<lb break="yes"/>Er wäre mir übrigens lieb wenn mir mit<lb break="no"/>geteilt würde wie lange mein Aufenthalt<lb break="yes"/>hier dauern soll. Im
                elterlichen Hause war ich so<lb break="yes"/>an Ruhe gewöhnt. Nur 5-7 Personen
                bewohnten</p>
<pb facs="#image_012"/>
<p>das große Haus im Werte von 25,000 Mark daß<lb break="yes"/>ruhig still zirka 20
                Minuten vor der Stadt lag<lb break="yes"/>War es nicht viel besser wenn ich mich
                dort<lb break="yes"/>einige Zeit erholt hätte wo ich den größten<lb break="yes"/>Teil meines Lebens in aufopfernder Weise für<lb break="yes"/>meine Geschwister
                gearbeitet habe und mich noch<lb break="yes"/>für meinen Lohn u meine Rente kleiden<lb break="yes"/>mußte u d. Docktor bezahlt habe. Meine<lb break="yes"/>Geschwister haben auch häufiger dergleichen An<lb break="no"/>fälle gehabt ja noch
                schwer wiegender u wurden<lb break="yes"/>im Elternhause stets wieder gesund. Eine
                    ver<lb break="no"/>heiratete ging es letzten Som̄er noch so Ich bin<lb break="yes"/>diese Unruhe gar nicht gewohnt zwischen 24<lb break="yes"/>kranken
                Personen. Sollte der mörderische Über<lb break="no"/>fall in meiner friedlichen
                Wohnung <placeName type="street">Karl<lb break="no"/>strasse</placeName> 45 wirklich
                nur aus Bosheit geschehen sein<lb break="yes"/>Oder im Auftrage weil mir ein kl.
                Mädchen<lb break="yes"/>verraten hatte "Du kanst bald ganz weit hier<lb break="yes"/>fort vorher wirst Du erst ganz fest auf den Kopf<lb break="yes"/>geschlagen." Weßhalb bringt man solches Gesindel<lb break="yes"/>nicht hinter die
                schwedischen Gardienen.<lb break="yes"/>Ich verzichte also nochmals wie schon
                früher auf<lb break="yes"/>die Inwalieden Rente weil ich im Irren<lb break="no"/>hause keine Heilung hoffe u auch die durch<lb break="yes"/>längern Jahre
                erhaltenen Mißhandlungen<lb break="yes"/>nicht hinnehmen will (sowie) um
                Invalidität<lb break="yes"/>herbeizuführen. <hi rendition="#r">Hochachtent<lb break="yes"/>Florentine <surname>N.</surname>
                    frei<unclear>...</unclear></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>