<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham16077s02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Stephanie Kamm</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>16077</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Albert Otto Heinrich <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1926-02-01">01.02.1926</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Anstaltsleitung: k. A.</persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="ham16077s">
<persName>
<forename>Albert Otto Heinrich</forename>
<surname>S.</surname></persName>
<birth when="1888-02-20"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Buchdruckmaschinist</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">52.4438008 10.0078364</geo>Burgdorf, Region Hannover</residence>
<faith>k. A.</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1926-01-12" to="1939-08-28">12.01.1926–28.08.1939</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: k. A.</p> <p>Brieftypen: pp: 1, po: 7, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Dementia paranoides, Wahnideen, Halluzination (1930)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Über Bestrafung, Folter und Waffen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16077s02a.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16077s02b.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16077s02c.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16077s02d.jpg" xml:id="image_006"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_003"/>
<opener>
<salute><hi rendition="#r">An die Anstaltsleitung zur weitern Beförderung</hi></salute>
</opener>
<p><add place="above"><add hand="arzt"><hi rendition="#i"><surname>S.</surname></hi><space/> 1.II.26.</add></add></p>
<p>Möchte hiermit unter Eid ein Patentsache frei<lb break="yes"/>geben, unter
                ehrlichen Sta<del>t</del>atsangestellten, Rechts<lb break="no"/>wehr, betreffs
                dieser Fehme gegen meine Familie<lb break="yes"/>und gegenüber andern Familien, der
                Bevollkerung<lb break="yes"/>sämtlicher Staadt, daß Nachkommen frühere Vorfahren<lb break="yes"/><w>hervor gerufen</w> lassen haben und darin auch die<lb break="yes"/>neben <unclear>Leinen</unclear> Abkömmlinge in Betrach gezogen
                werden,<lb break="yes"/>Ob <unclear>Japann bheiche Türken</unclear> oder <w>der
                    gleichen</w>, da<lb break="yes"/>Hauptsächlich die Industrie, durch
                Süddeutschland<lb break="yes"/>führe Waarn Maschinenfabrikatur Oberhalb gearbeitet
                worden<lb break="yes"/>ist, und betreffs Böse Schweinerei entstanden, habe ich mich<lb break="yes"/>gezwungen gefühlt ein Schußwaffe <w>frei
                    zu geben</w> die<lb break="yes"/>als Notwehr der ehrlichen Bevöllkerung
                notwendig ist.<lb break="yes"/>Betreffs falsche Bahn<unclear>
                    (Pfarrersache)</unclear> und in Bremen herzustelle<lb break="yes"/>ist,
                betreffs 1917 einen Einblick in Brüderlichkeit entdeckt hatte<lb break="yes"/>ehe
                ich zu wissen was die Erde bedeutet unter so scharfer<lb break="yes"/>Kontrolle,
                daß wenn welche auftreten sollte, gleich von<lb break="yes"/>vor<del><unclear/></del> angegriffen werden muß, wegen Kriegsgefahr<lb break="yes"/>Krupp gänzlich unter, nur in Germaniehänden, hab<lb break="yes"/>hie Erlebnisse heute nacht gehabt, die Nachts zum 23 Janur<lb break="yes"/>vor
                mein Familie unter Fehm stand und durch Stromwall<lb break="yes"/>durch Nachtbarn hochgezogen wird durch tranportaktenn<lb break="yes"/>jede Unterirdische körper<add place="above">verletzung</add> die
                hiervor gerufen sind in unter<lb break="no"/>irdischen Kriegszug <del>sie</del> den
                körper hingerollt werden, habe<lb break="yes"/>ein Lichtbild vor ein Schlange die
                die Sache verfolgte<lb break="yes"/>ein Glasrohr zische, wo durch Rohrleitung,
                durch Saugzunge<lb break="yes"/>Menschliche Augen hineingezogen wurden,
                hauptsachlich <pb facs="#image_004"/> leiden Frauen und Kinder drunter unterirdisch<lb break="yes"/>Es ist bekannt, daß das Hohlstein ein Festungs<lb break="no"/>be<del>z</del>reich bedeutet. Damit verwegene Verbrecher<lb break="yes"/>be<del>f</del>treffs Erdkugelsache festgehalten wurden,<lb break="yes"/>aber
                mit Juden und Horrorgestalten ausgerüstet<lb break="yes"/>sind, und mit
                Bestandteile Radar trotztem sich<lb break="yes"/>Gänge unter der Erde verschafft
                hatten. Bitte die<lb break="yes"/>Behörden sämtlicher Staadten selbst darüber<lb break="yes"/>nachzudenken. es ist hir auch bekannt, daß von<lb break="yes"/>sämtlichen Staadten Lebensmittel betreffs<lb break="yes"/>dieser unterirdischen
                in Freihafen <del>liegen</del>, aber<lb break="yes"/>wie ich bemerkt habe unter
                Fuhlsbüttel die kaum<lb break="yes"/>Straß nach den Flugplatz von der Alsterkreuz
                chaussee<lb break="yes"/>besetzt halten mit Radiobestandteile, und <w>da durch</w> Fehm<lb break="yes"/>geübt wird, in
                Familiehäuser wie durch Nachbarn<lb break="yes"/>die Radiobestandteile Besitzer in
                kollossaler Stärke<lb break="yes"/>in Chron eigene Wohnung hochhohlen, und durch
                Tifdruk<lb break="yes"/>genau nach mein Familie angefangen deuten, ich<lb break="yes"/>habe heute morgen gemerkt daß ein Schwarzbärtiger<unclear><lb break="yes"/>ein Razel, Taube</unclear> in der Händen hockt, und den
                Spirabel<lb break="yes"/>ein unterirdische Menschliche körper in die
                    <del>Kehd</del><lb break="yes"/>Kehle druck, und wenn mein Frau zu zwingen<lb break="yes"/>die
                kinder herauszugeben, zum unterirdischn<lb break="yes"/>Horrorgestalten, betreffs
                Schriften die nicht<lb break="yes"/>erfüllt werden, und ich als Vormund und Ober<lb break="no"/>vormund meine Feinde nicht ein einziges Kind <pb facs="#image_005"/>
                für diese Tiere, Verbrecher und Hohlsteinfürsten nie<lb break="yes"/>hergeben
                werde, verlange von Allmächtigen<lb break="yes"/>eine schwere Abrechung. auch
                Abrechung<lb break="yes"/>semtlichr Behörden und Bevöllkerung in sämtlicher<lb break="yes"/>Staaten, auch Reich ist darin mit eigefügt<lb break="yes"/>wegen
                stadtgefundenen Gedanken überlagern,<lb break="yes"/>Bitt von sämtlichen Staadten,
                als ehrlicher<lb break="yes"/>Familienvater, daß mein beiden Sohn herge<lb break="no"/>geben werden, was durch Irrlehrer entstan<lb break="no"/>den ist,
                auch betreffs Kriegeszeichen in <unclear>Herde<lb break="yes"/>linein</unclear>
                wagen, eine kollosale Abmchung, von<lb break="yes"/>Allmächtigen aus betreffs wie
                dise Handlein<lb break="yes"/>künstlich entfacht sind, wenn diese kürzlich<lb break="yes"/>gesehn wurde, bitte um meine sofortige<lb break="yes"/>Entlassung
                zur meine Familie, wie ich hier<lb break="yes"/>in Langenhornr Anstalt vermerkt
                habe. Hasch<lb break="yes"/>auch von samlichen Staater, daß betreffs<lb break="yes"/>Kindesmördereien Friedhofsache sofort Schritt<lb break="yes"/>unternommen wird, wegen diese Folterstation<lb break="yes"/>wo der Menschlichen
                körper, der ewige Lebensnerv<lb break="yes"/>von der Geburt an in Körper ist,
                betreffs diese<lb break="yes"/>Schuswaffe will ich kein Börse von mir und<lb break="yes"/>meiner ganzen Familieangehörig wissen<lb break="yes"/>was die
                andern Patent sind, ist meine Sache; Fremde<lb break="yes"/>gesperrt sind, sollte
                mein kindrn hinein geholt<lb break="yes"/>worden sein, verlange ich vom
                Allmächtigen, <unclear>hiratlog</unclear><lb break="yes"/>Menschseins den ewigen
                Kerker ohne Luft auszusetzen <pb facs="#image_006"/> samtlicher Staaten, auch
                    <w>Welt all</w>, auf Kosten<lb break="yes"/>der Preusieschen Behörde, die mich
                von meiner<lb break="yes"/>Familie gedrent hat, und meine Freiheitberau<lb break="no"/>bung zu schulden kommen läßt, ich zih hirmit<lb break="yes"/>auch
                die Hannoverische Haarmannssache in Betracht<lb break="yes"/>betreffs Mord, von
                Hohlstein aus. </p>
<p>Also Schußwaffe aus ein Holzrohr<lb break="yes"/>geschleudert wird ein Messer in
                kreuzesform<lb break="yes"/>mit Tragflächen <w>Hinter teil</w> wie Zeppellin<lb break="yes"/><seg ana="#pic">Bild von Geschildertem</seg> Flitzbogen, die Waffe
                sonst wie<lb break="yes"/>ein gewehr, kreuzes Messer aus<lb break="yes"/>Papierstoff kann auch leicht verfertig werden<lb break="yes"/>damit
                dauerbestandteile betreffs Beziehung Kraft,<lb break="yes"/>Magnetismus unterdrückt
                wird, auch Holz<del>f</del>teile<lb break="yes"/>genomen werden kann, nur
                überirdisch hezu<lb break="yes"/>stellen, unterirdischarf diese Sache eins in
                        <w>Erfolgs<lb break="no"/>hände</w> kommen es sind Angriff unterirdisch<lb break="yes"/>in Gange gegen diese Friedhofverbrechn. wird mit Saphir<lb break="yes"/>gearbeitet wie in Freidrichsberg war, der Wörter noch<lb break="yes"/>der Erdoberhälfte wollten das durch Weißbärtge nach<lb break="yes"/>einen Bemerkung getahn wird, ich ziehe hinein die<lb break="yes"/>deutsche zwei
                die ande Staadten Pilizisten zur <w>Rehen<lb break="no"/>schaft</w>, die
                unterirdisch in Schlemmerlokale sitze<lb break="yes"/>wie überirdisch und ihre
                Pflicht nicht erfüllen<lb break="yes"/>betreffs Zuchthause, und betreffs in
                Offentliche <unclear>Tabn</unclear><lb break="yes"/>eine Belehrung zu teil getahn werden muß, was<lb break="yes"/>eigentlich Schutzmann kriminal bedeutet, <unclear>frei</unclear> ich gesehn<lb break="yes"/>habe daß Beamten sämtlich <unclear>hohle, Nofallsache tuhn
                    dieselben<lb break="yes"/>sich dem angenhm</unclear> ein Patent, die früher
                geraubt sind und heute noch an </p>
<p><add place="margin">zu äusern durch Radiosehn <space/> <seg ana="#signed"><hi rendition="#i"><surname>S.</surname> M. H. O.</hi>
                        Langenhorner Anstalt Hamburg</seg></add></p>
</body>
</text>
</TEI>