<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham16077s01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>16077</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Albert Otto Heinrich <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">ca1926-39</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Behörde: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Langenhorn</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="ham16077s">
<persName>
<forename>Albert Otto Heinrich</forename>
<surname>S.</surname></persName>
<birth when="1888"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>k. A.</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">52.4438008 10.0078364</geo>Burgdorf, Region Hannover</residence>
<faith>k. A.</faith>
<state>
<p>Familienstand: k. A.</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1926" to="1939">1926-1939</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: k. A.</p> <p>Brieftypen: pp: 1, po: 7, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Dementia paranoides, Wahnideen, Halluzination (1930)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Überlegungen über Todesursachen der Menschen; eher Verschwörungstheorien
                   Grund für Einlieferungen in die Anstalt: Verhaftungen
                   Bitte um Entlassung (kurz, ganz am Ende)
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16077s01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16077s01b.jpg" xml:id="image_002"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<salute><hi rendition="#c">Kurzer Übersicht betreffs
                    Raderstromwelle</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Wie jeder Mensch zugeben muß, Zuhörer der über<lb break="no"/>irdische
                Stromwelle zu sein, und da ich durch Verbrecher<lb break="no"/>hand nach
                Friedrichsberg hingedrück wurde, war es<lb break="yes"/>meine Pflicht mir und meine
                ganze Familie<lb break="yes"/><w>gegen über</w> schriftlich meine Akte zu
                schreiben, damit<lb break="yes"/>di<unclear>e</unclear> Behörde einschreiten muß,
                und ich auch wieder zur<lb break="yes"/>mein ganze Familie ausgeliefert werde, ich
                möchte<lb break="yes"/>nun wieder schreiben welchen Überblick über das<lb break="yes"/>Erdinnere und Erdoberhälfte habe, Wie ich erlebt<lb break="yes"/>habe, stirb der Mensch nicht, wird <w>eingesch läfert</w> und<lb break="yes"/>auf
                verschiedene Art und Weise zur Erdinnere ge<lb break="no"/>führt, der eine im Sarg
                mit Erde zudeck der eine<lb break="yes"/>im Gewölbe und der andere der auf der Erde
                    aufge<lb break="no"/>klärt ist, Geht in ein Grabgewölbe und von diesem<lb break="yes"/>Grabgewölbe geht ein Gang ins Erdinnere, ich habe über<lb break="yes"/>diese Radiotenzeren verschiedentlich Schriftliches hinter<lb break="no"/>legt und wie ich bemerkt habe, stehe ich in Stromwelle<lb break="yes"/>mit meiner Familie in Gedankgang-übertragung<lb break="yes"/>nicht, sondern andere Menschen, wird der Gedankengang<lb break="yes"/>von Frau und
                Kinder heimtückisch durch <w>Verbrecher<lb break="no"/>hand</w> unterirdisch
                    hinge<unclear>st</unclear>ellt und sind dabei weil<lb break="yes"/>ich ehrlich
                bin, mir meine Frau und Kinder <w>zu</w><w>räubern</w><lb break="yes"/>dieselben durch verwegene Gefallen <w>unter irdisch</w> in<lb break="yes"/>ein Gang verschwinden zu lassen, und ich ein kollosaler<lb break="yes"/>Gegner bin, weil ich meine ganze Familie liebt habe<lb break="yes"/>und nichts in der Erde zu tuhn habe auch nicht betreffs<lb break="yes"/>angelegten Fahrstüle unterirdisch meine Familie<lb break="yes"/>und ich nichts
                drinne zu suchen habe, die Fahrstüle<lb break="yes"/>sind so eingerichtet, daß weit
                Racheakt vorzufinden<lb break="yes"/>ist gegen meine Angehörige und Germanentum<lb break="yes"/>daß der Fahrstulboden kipp und dann die Insassen<lb break="yes"/>in die tiefe <w>stürz en</w>, geführt werden diese Fahrstüle<lb break="yes"/>von
                Behaarten, Hörnergestalten und von Verbrechern, ich<lb break="yes"/>vermute daß der
                    <w>Tählmann konzern</w>
<w>Kommunisten kon<lb break="no"/>zern</w> diesen <w>unter irdischen</w> Verbrechern
                angehört<lb break="yes"/>und in Rußland sowie in anderen Staadten kollosale<lb break="yes"/>Schweinereien entstanden ist, und die <w>Polizei behörde</w><lb break="yes"/>stillschweigent über sie geht, ich habe in Friedrichsberg<lb break="yes"/><unclear reason="damage">gel</unclear>ebt habe verschiedene
                Insassen <w>g efragt</w> auf welcher<lb break="yes"/><unclear reason="damage">Art</unclear> und Weise dieselben <w>hinein geführt</w> worden sind,<lb break="yes"/><unclear reason="damage">habe</unclear>n mir die Alten Leute
                erklärt, sie seien auf der<lb break="yes"/><unclear reason="damage">Straß</unclear>e von Polizisten verhaftet worden und gegen Ihren <pb facs="#image_002"/> Willen nach Friedrichsberger Anstalt abtransportiert,<lb break="yes"/>es handelt sich unterirdisch um einen Araberfürst,<lb break="yes"/>als Tonwerkstellenbesitzer, wr durch den Krieg und<lb break="yes"/>weit daurend
                unterirdische Erdereichnisse seit Jahr<lb break="yes"/>tausend stadtfindet ein
                Streit entfacht ist, im<lb break="yes"/>Gelände unterirdisch, und überirdisch, und
                mit<lb break="yes"/>Frauen und Kindern von Germanentum, die größte<lb break="yes"/>Schweinerei mit getahn wurde, und in <del>Als</del> Anstalten<lb break="yes"/>überirdisch von Insassen, schlechte Gedankengänge<lb break="yes"/>durch
                Schweigegelöbnis, ich habe gesehn daß Kindern<lb break="yes"/>durch hinhein in
                    Fe<del>h</del>rnröhre und andere Bestandteile<lb break="yes"/>um die
                Erdoberhälfte zu sehn, Ihr Augenlicht verlieren<lb break="yes"/>durch Sauger und
                Saugpumpen, und bitte da<lb break="no"/>her, der Anstaltsdirektion Lagenhorn., die
                Behörde zu<lb break="yes"/>bitten. die Erlaubnis <w>zu</w><w>geben</w>, daß hier
                und in Führbittel<lb break="yes"/>und andere Gegenden der Erdkugel öffentlich die<lb break="yes"/>Erde anzubohren, und den Weg zu den gesitten<lb break="yes"/>Germanen <w>frei zugeben</w> es sind sehr viele blind<lb break="yes"/>und müssen
                darüber schweigen was mit ihnen unter<lb break="no"/>irdisch getahn wurde, durch
                Ausländer, die die <w>Erd<lb break="no"/>oberhälfte</w> überschwemmen möchten und
                gerne ein<lb break="yes"/>Krieg hervor tuhn, Jagen Hier Turkei in Betrach ziehen,<lb break="yes"/>aus was für einem Grunde Jahrhundert ein Krieg innen<lb break="yes"/>mit den Germanentum entfacht, und möchte auf 1914<lb break="yes"/>hinweisen, und hier unterirdisch <w>hin weisen</w>, wer die<lb break="yes"/>Funkstation sämtlichen Staadten besetz hält, und als<lb break="yes"/>Richter
                fungirt, hauptsächlich schwarzhaarige und Juden,<lb break="yes"/>und nach meiner
                Vermutung durch den Krieg 1914<lb break="yes"/>verschiedene Germanen kämpfen in
                Aufklärung mit der<lb break="yes"/>Erdoberhälfte, habe erfahren daß hier
                unterirdisch eine<lb break="yes"/>große Tuchfabriktation vernichtet wurde, bitte
                von der<lb break="yes"/>Behörde, Jugenköpfe daß Glasauge zu untersuchen, es<lb break="yes"/>sind Menschliche Augen verglaßt und die Armen<lb break="yes"/>müsen an Maschinen durch Gedankenübertragung<lb break="yes"/>den
                Verbrecherfürsten Handreichungen, es stehe blinde<lb break="yes"/>unterirdisch als
                Station und Weichensteller dieselben<lb break="yes"/>haben sich vermehrt, sind
                berechtig sich zu vermehren<lb break="yes"/>um Kinder zu haben, die Ihnen den
                Eltern, den Ausgang<lb break="yes"/>zur Erdoberhälfte <w>frei zu legen</w> und
                    <w>des halb</w> blinde im<lb break="yes"/>Radiostromwelle der Menschheit
                Gedankengänge wellen<lb break="yes"/>um schnelle Hilfe, für unter <del>E</del>
                Langenhorner Anstalt handelt<lb break="yes"/>es sich um ein blondes Kind, die so
                ahnlich aussehn wie meine<lb break="yes"/>drittes Töchterchen und auch die andern
                kinder, und bitte die Behörde<lb break="yes"/>Hilfeleistung zu tuhn stehe in
                Technischen gerne zu Hülfe, bitte um mein<lb break="yes"/>Entlassung und mir
                schnell mein ins <unclear>?</unclear> vorzustellen.<seg ana="#salute"><surname>S.</surname></seg></p>
<p><add place="margin">Ein Zeitungsbe<lb break="no"/>richt zur Kentnis<lb break="no"/>nahme, betreffs mein<lb break="yes"/>Flehen um Entlassung<lb break="yes"/><w>Familien oberhäupter</w><lb break="yes"/>beraubt, Landerein<lb break="yes"/>heimtückitsch in<lb break="yes"/>Rußland <unclear>zubetetzen</unclear><lb break="yes"/>und wie zu lesen<lb break="yes"/>ist, sind dadurch<lb break="yes"/>die Kinder auch<lb break="yes"/>zur Seite geschaft</add>
</p>
</body>
</text>
</TEI>