<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb6270r01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Stephanie Kamm</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>6270</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josef <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent" when="1929-11-01">01.11.1929</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Mutter</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb6270r">
<persName>
<forename>Josef</forename> <surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1895"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Schuhmacher</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.0048016 10.4324403</geo>Erisried, Mindelheim</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Schuhmacher</p>
<p>Anstalt: <date from="1920" to="1931">1920–31</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 27, po: 5, ap: 1, ao: 4, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Schizophrenie (1934), vorl. Diagn. Dementia praecox (1921)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    kurzer Bericht über finanzielle Lage
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb6270r01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb6270r01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb6270r01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb6270r01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c">Kaufbeuren, den 1. XI. 1929.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebste Mutter!</hi></salute>
</opener>
<p><add hand="arzt" place="margin"><hi rendition="#i"><surname>R.</surname></hi></add></p>
<p>Quitung des lezten Pakets, das ich mit
                Freuden erhalten habe<lb break="yes"/>von der Kirweih. Niemals wollt Ihr mich
                    vergessen<lb break="yes"/>liebe gute Mutter leß ich daraus. Auf ein baldi<lb break="no"/>ges Wiedersehn würde ich mich auch sehr freuen<lb break="yes"/>Mutter! – Ich bekom̄e auch viel Heimweh!</p><p>Ihr seit schon so alt zur Arbeit tun, und laßt Euch nicht<lb break="yes"/>helfen. Eine schöne
                Kreisumlage 540 <hi rendition="#i">M</hi> hat man an<lb break="yes"/>Weihnachten zu
                decken, 1930 auch noch? Ob auch<lb break="yes"/>keins herauf kom̄t. Einmal
                hört man auf doch. Die<lb break="yes"/>andern 4/5 zahlt mir das Kreis
                        <del><unclear>Schwhben Schwabhle</unclear></del><lb break="yes"/>wenn Sie
                einen nicht aus der Anstalt lassen, daß<lb break="yes"/>man wo anders ansäßig u.
                selbständig werden kön̄te.<lb break="yes"/>So muß ich mir sagen, ich werde
                nicht einmal eine<lb break="yes"/>Aussteuer haben jezt. Vieleicht erlebt Ihr die<lb break="yes"/>goldene Hochzeit noch, da werden wir uns alle sehen<lb break="yes"/>und sprechen können. Da kön̄t Ihr in Eurem<lb break="yes"/>hohen Alter viel
                erzählen! <seg ana="#metaling">Nun schreib ich weiter<lb break="yes"/>noch</seg>;
                Was wird beim <surname>B.</surname> in Frechr. verkauft<lb break="yes"/>einmal
                oder bald? In den nächsten Tagen kom̄t<lb break="yes"/>ein neuer Direcktor
                hieher. Dann sollt Ihr schon<lb break="yes"/>in 8 oder 14 Tag
                herschaue<del>he</del>, Nicht aber in der<lb break="yes"/>Meinung mich hier lassen,
                am ärgsten werd ich</p>
<p><add place="margin">Oder bin ich zu
                geizig.</add></p>
<pb facs="#image_002"/>
<p>da drauf im̄er rarrisch und aufgeregt, die 1 Woch sind die<lb break="yes"/>Nerven nicht ruig wie sonst! Ich hatte die ganzen 8 ½<lb break="yes"/>Jahren auf
                der Män̄erabt. zu bleiben, zu sein. Im letzten<lb break="yes"/><add place="above">so war mir Gott helfe</add> Jahre bekam ich kein halbes Bier zu
                trinken. Der Hans<lb break="yes"/>würde solche Steren bald hintlassen und koppen
                    auch,<lb break="yes"/>und dann im Feuerabend keinen Lohn. Tun sich leicht.<lb break="yes"/>Die Pfleger tun <w>einen<del>m</del></w><w>manches</w> mit Fleiß, ihre Arbeit<lb break="yes"/>laßen
                Sie von Patienten verichten, was man sonst<lb break="yes"/>tun möchte, hält man
                einen auf. Es hat sich der Vater<lb break="yes"/>voriges Jahr auch versprochen, als
                er sagte, den 3 ten<lb break="yes"/>Tag hät er mich wieder heimnehmen könen. Ich
                    hatte<lb break="yes"/>da noch keine grauen Haare auf dem Kopfe. Für 40<lb break="yes"/>Jahre halt schaun mich die Leut an, u. mit der Blatte.<lb break="yes"/>Viel Leute ken̄ ich nicht mehr in Erisried, <surname>G.</surname> u. <surname>G.</surname><lb break="yes"/>hab ich in
                der Zeitung gelesen. Wie ich da im Frülüng<lb break="yes"/>naus kam, hätten Sie mir
                20 <hi rendition="#i">M</hi>
<del>geben</del>schenken dürfen, statt<lb break="yes"/>abnehmen, was ich erspart
                hatte. Der <surname>S.</surname> erlaubte<lb break="yes"/>mirs vertlaufen
                damals. Respeckt. Schreibt einmal<lb break="yes"/>herein, wohin Ihr da kom̄t.
                Ich möchte ein eigens Heim<lb break="yes"/>noch, gehts wies will! Der Tumult paßt
                einem nicht<lb break="yes"/>hier. Ich bin verwundet. Kome Jahraus jarein in keine<lb break="yes"/>Kirche. Nur auf <hi rendition="#i">D</hi> III. und das Nachtlicht
                    brennte<lb break="yes"/>da auch nicht durch. Freien Ausgang hab ich wieder<lb break="yes"/>keinen. Hat die Taufpate die lezte Zeit viel gesprochen,<lb break="yes"/>daß er mich auch noch sehen möchte vor<del>m</del> seinem Tode.<lb break="yes"/>Ich habe noch kein Sterbbild. Iezt sind wir nicht mehr<lb break="yes"/>so nahe verwand zusam̄en. Wer erbte den Werkzeug. <pb facs="#image_003"/>Auch heute kann ich nicht an seinem Grabe stehn.<lb break="yes"/>Euer möglichstes dürft Ihr da tun noch, bei Euch<lb break="yes"/>kann sonst auch der Fall sein, oder nicht!<lb break="yes"/>Den Schrieftführer
                Sekredär <surname>S.</surname> hat auch ein Herzschlag<lb break="yes"/>getroffen heuer im August. Ich muß zuerst einmal<lb break="yes"/>drauß sein, fürs
                Leben gilt diese Beobachtung, was<lb break="yes"/>wir dann tun kön̄en sieht
                man schon dann. Ein<lb break="yes"/>großer Saustall dies. In 10 Jahren kön̄t
                man ein Häuslein<lb break="yes"/>bereits abzahlt haben. Wird blos 1 Kind
                    her<unclear>gesezt</unclear>,<lb break="yes"/>sollte ich nicht
                Kriegsinvaliedenrente bekomen.<lb break="yes"/>Ich weiß nicht, brauch ich eine aus
                der Stadt oder<lb break="yes"/>vom Lande. Wann ich dazu kom̄e. Nach der<lb break="yes"/>Fasnacht laß ichs mir ganz aus dem Kopfe.<lb break="yes"/>Muß es
                mich reuen, weil ich nicht gleich das<lb break="yes"/>1 Jahr, wie ich hier auf
                Musick dürfte nach einem<lb break="yes"/><add place="above">Ich ließ mir so
                    einreden, traute mir selber noch nicht<del>?</del></add> Schatz fragte. Voriges
                Jahr festete ich mit Frl. <surname>U.</surname><lb break="yes"/>von
                Wiedergeltingen. Wie wir 1 X mitnander gespro<lb break="no"/>chen hatten, fuhr Sie
                dieselbe Woche heim nunter<lb break="yes"/>wird sich befragt haben, auch weil Sie
                noch einen<lb break="yes"/>von Roßhaupten liebte; ich hörte nichts mehr und<lb break="yes"/>rührte sich nichts mehr. Solln dan̄ andre ziehn.<lb break="yes"/>Auswärts wird’s leichter dann noch zum gehn sein<lb break="yes"/>wie heimwärts.</p><p>Das ich mein Gelt nicht Erisried verbrauchen
                derfe</p>
<p><add place="margin">Ich hab Euch verstanden, aber doch nicht wie wen̄ ich daheim mit Euch
                reden könt.</add></p>
<pb facs="#image_004"/>
<p>Habt Ihr ein Hirtenknab auch noch braucht, hat der <w>Dienst<lb break="no"/>bub</w> schon
                eine Platz, Ihr wird wohl mich heimnehmen.<lb break="yes"/><add place="above">fort bringt Ihr mich nicht mehr.</add> Ich warte ja bis Weihnachten noch.
                Hintnach kön̄t<lb break="yes"/>Ihr daheim soviel machen, wie ich hier. Bruder
                    M<lb break="yes"/>darf ich für kein Dumkopf haben. Brauch ich von Ihm<lb break="yes"/><add place="above">Ich soll noch besser werden.</add> Kinder
                sind Sie mir recht. Aber man läßt mich<lb break="yes"/>absolut nicht nach Hause. Ich
                schwör den Him̄el<lb break="yes"/>auch runter. Man kan sich nicht imer selber
                    helfen.<lb break="yes"/>Was man zu Hause braucht könte <del>d</del>man machen
                    laßen.<lb break="yes"/>Was ich für einen Bäckermeister zu zahlen habe, weiß<lb break="yes"/>ich nicht einmal, das Brot kom̄t durch Pflegerhände<lb break="yes"/>Hätt ein ½ Zentner schiken dürfen, jezt muß der Obst-<lb break="yes"/>garten schön sein. Es kom̄t im̄er wieder, wenn ich<lb break="yes"/>nicht daheim gewesen bin. den Weg einmal weiter<lb break="yes"/>gehn ließ. Geht das nicht. Es wird wohl einmal gehen<lb break="yes"/>leicht heim
                können. Auszogen wird man, man wird<lb break="yes"/>auch noch fertig bringen. Früh
                halb 7 Uhr bekom̄t man<lb break="yes"/>einen Anzug. Es ist schon oft vor
                Abend geworden, bis man<lb break="yes"/>was man braucht hat.</p>
<p><hi rendition="#c"><seg ana="#salute">Gruß</seg>
<seg ana="#signed">Joseph</seg>.</hi></p>
<p>Besten Danck fürs Paket
                liebe Eltern.<lb break="yes"/>Ihr wird älter und gebrächlicher, da folgt und<lb break="yes"/>glaubt Ihr mich schon auch ein wenig. Ich würd<lb break="yes"/>Euch
                schon unterstützen.</p>
<p>Ich hat auch einmal den Herrn Pfarr gebeten, mir aus<lb break="yes"/>der Anstalt zu helfen, hat <surname><hi rendition="#i">M.</hi></surname> nicht mehr Pfarei.</p>
<p><add place="margin"><surname>U.</surname> ließ seit Ulrichstag auch noch
                nicht hören.</add></p>
<p><add place="margin">Mit der Bedienerei komt man ein manchen Stücklein</add>
</p>
</body>
</text>
</TEI>