<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham20087s01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Stephanie Kamm</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>20087</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Friedrich Wilhelm <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">23.12.1935</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Gesundheitsbehörde Hamburg: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Hamburg</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="ham20087s">
<persName>
<forename>Friedrich Wilhelm</forename>
<surname>S.</surname></persName>
<birth when="1889"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Klempner</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">53.0264709 18.6334589</geo>Thorn-Mocker</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet, geschieden</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1935" to="1949">1935-49</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: k. A.</p> <p>Brieftypen: pp: 2, po: 9, ao: 1</p>
</state>
<trait><p>Schizophrenie (1935), Dementia paranoides (1939), Verfolgungsideen (1935-49)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose> Beschreibung, warum Patient in die Anstalt kam </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s01d.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s01e.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s01f.jpg" xml:id="image_006"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#i"><hi rendition="#c">Hamburg d. 23.1235.</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#i">An<lb break="yes"/><space/> die Beschwerde-Kommission
                            der<lb break="yes"/>Gesundheitsbehörde Hamburg<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Besenbinderhof N<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">o</hi></hi> 41</hi></hi></salute>
</opener>
<p><hi rendition="#i">Ich Friedrich Wilhelm <surname>S.</surname> g. d. 7.4.89<lb break="yes"/>zu Thorn-Mocker.<lb break="yes"/>Meine Frau Anna
                        <surname>S.</surname> g. <surname>K.</surname> gesch.
                        <surname>K.</surname> g. 3.2.96. zu Hamburg.<lb break="yes"/><space/> Meine Kinder<lb break="yes"/>Gerdrud - Hans - Peter - Fritz - Anna - u
                        Liese-Lotte<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Alle bei der Mutter.</hi><lb break="yes"/>Bin seit 28.11.31 in der Krankenanstalt<lb break="yes"/>Friedrichsberg - seit Juli 35. in der Krankenanstalt<lb break="yes"/>Langenhorn Interniert.</hi></p>
<p><hi rendition="#i"><hi rendition="#c">Der Grund.</hi><lb break="yes"/>Ich lahs in der
                    Heiligen Schrift, Meine Frau<lb break="yes"/>sahs mir gegenüber und Stickte. Ich
                    fragte ihr<lb break="yes"/>darf ich dir etwas Vorlesen, und sogleich<lb break="yes"/>übersetzen? da sagte sie mir, wenn du das<lb break="yes"/>verfluchte Buch nicht lahst, dan stecke<lb break="yes"/>ich es in den Ofen.
                Ich sagte dan bist du<lb break="yes"/>eine <seg ana="#curse">Huhre</seg>. Ich lahs führ mich und sie
                        Stickte<lb break="yes"/>weiter. Eine zeit später , nahm sie mein Marine<lb break="no"/>bild von der Wand und hing ein anderes an<lb break="yes"/>der
                    Stelle. Ich nahm es ihr aus der Hand, und<lb break="yes"/>stelte es hinter den
                    Schrank. Ein par Tage später<lb break="yes"/>nahm ich Bild und Rahmen steckte es
                    in den Ofen.<lb break="yes"/>Ich hatte nichts gegen meiner Frau! aber das<lb break="yes"/>Mistrauen gegen ihr inneres wucks in mir im<lb break="no"/>mer
                    mehr. Meine Frau wuhste, das ich die Heilige<lb break="yes"/>Schrift liebte, und
                    auch den Inhalt kante.</hi></p><p><hi rendition="#i">Ob sie meinen inneren Kampf wuste? ob sie ihn<lb break="yes"/>heute schon
                    kennt weihs ich auch noch nicht.<lb break="yes"/>Nun kam ich
                        mit der Geisterwelt im Gesprech.<lb break="yes"/>Ich erschrag im ersten
                        Augenblick! hatte aber<lb break="yes"/>keine Angst.
                        Denn ich wuhste ja aus der<lb break="yes"/>Heiligen Schrift, das man nur
                        Stimmen hörht<lb break="yes"/>und nichts siht. Abraham höhrte ja auch<lb break="yes"/>nur die Stimme Gottes als er Isaack opfern<lb break="yes"/>wolte. Und mit Adam und Eva wahr es ja<lb break="yes"/>auch dassebe. denn
                        Gott ist dem Menschen<lb break="yes"/>gegenüber ein unsichtbarer
                        Geist.</hi></p>
<pb facs="#image_002"/>
<p><hi rendition="#i">An einem Sonabend kam nun mein Schwager<lb break="yes"/>und
                    Schwagerrin Fritze von Barmbeck zu uns.<lb break="yes"/>Wir sahsen alle an einem
                    Tisch. Nun sagte meine<lb break="yes"/>Schwagerrin was kan Esau daführ, das
                        Jakob<lb break="yes"/>ihn d Erstgburt geraubt hat. Ich sagte die<lb break="yes"/>Wahrheit ist die Heilige Schrift und liegt dort<lb break="yes"/>auf dem Schrank. Die beiden gingen nun bald<lb break="yes"/>vort. Es wahr nur
                    ein kurzer Abschid. Meine<lb break="yes"/>Schwägerrin meinte nah leg dich man
                        auf<lb break="yes"/>dein Kannape und schlaf. Als ich nun zu Bett<lb break="yes"/>wahr wahren die beiden nur meine Geanken.<lb break="yes"/>Ich
                    hatte mir mit den beiden nie über die Heilige<lb break="yes"/>Schrift
                    unterhalten und woher wuhste er<lb break="yes"/>das er Esau ist. Oder wolte er
                    mir führ seine<lb break="yes"/>Sünden haftbar, machen? Es ist aber nur ein<lb break="yes"/>Gluck das ein jeder führ seine Sunden selbst<lb break="yes"/>haftet. Also kurtz ich wahr vertig.</hi></p><p><hi rendition="#i">Die Feinschaft zwischen mir und meiner Frau,<lb break="yes"/>wuchs immer mehr.
                    Ich wurde aber Geistig<lb break="yes"/>immer stärker. Meinen Kinder lihs ich
                        mir<lb break="yes"/>nichts anmerken. An einem Sontag kam es<lb break="yes"/>nun zwischen uns beiden zu einem grohsen<lb break="yes"/>Krach. Wie es kam das
                    wir uns zankten weihs<lb break="yes"/>ich heute nicht mehr. Am neysten Tag,
                        schickte<lb break="yes"/>sie durch meiner Tochter Gertrud einen Brif<lb break="yes"/>zur Polizei. Am negsten Tag kam nun ein<lb break="yes"/>Polizeibeamter zu mir und fragte mich wie<lb break="yes"/>es mir geht. Ich
                    sagte danke und er ging.<lb break="yes"/>Am Mitwoch kam es wieder zum Krach. Ich
                        hatte<lb break="yes"/>führ sie keine Ruhe mehr. Sie ging wohl zur<lb break="yes"/>Wache. Ich ging nun in die Küche und kochte<lb break="yes"/>mir
                    Kaffee. Ich wahr gerade dabei und bühte<lb break="yes"/>ihn mir auf, da kamen
                    zwei Sipo und ein<lb break="yes"/>Artzt. Sie warteten bis ich vertig wahr. Ich
                        bot<lb break="yes"/>nun den Herrn auch eine Tasse an. Nun bemerkte<lb break="yes"/>ich in den einen Sipo einen Landsmann. Er wahr<lb break="yes"/>ein Bromberger und ich ein Thoner. Ich kante<lb break="yes"/>seine Heimat wie
                    die neine. Wir Unterhilten<lb break="yes"/>uns wohl 35 Jahre zurück. Er
                    Bestätigte es<lb break="yes"/>auch dem Artzt das es so ist wie ich mir<lb break="yes"/>mit ihm Unterhalten habe. Nun nahm der<lb break="yes"/>Artzt
                        wieder den Koffer mit der <seg ana="#med">Zwangs<lb break="no"/>jacke</seg> und ging. Denn er sah das
                    ich Geistig<lb break="yes"/>auf der höhe wahr. Also wahr ich der Siger<lb break="yes"/>meiner Frau.</hi></p>
<pb facs="#image_003"/>
<p><hi rendition="#i">Ich überlegte nun was ich thun könte. Ich<lb break="yes"/>wolte zu
                    meinem Hausartzt gehn und den<lb break="yes"/>die Sache vorstellen. Ich hatte ja
                    auch nimand<lb break="yes"/>den ich mir Anvertraun konte. Denn selbst<lb break="yes"/>Bibelforscher wihs ich von meiner Thür.<lb break="yes"/>Also
                auch dort hatte ich keinen Freund.<lb break="yes"/>Ich freute mich aber, das es
                    doch Menschen<lb break="yes"/>giebt die Gott suchten und führ sein Werk<lb break="yes"/>etwas taten. Denn ich tat ja im Grunde<lb break="yes"/>das
                    selbe. Jesu sagte ja auch bittet so<lb break="yes"/>wird Euch aufgetahn. Denn es
                    ist doch<lb break="yes"/>die Heilige <del>St</del> Schrift die uns ja allen<lb break="yes"/>von Martin Lutter Übersetzt wurde.</hi></p><p><hi rendition="#i">Nun kam der Sonabend der 28.11.31. Meine<lb break="yes"/>Frau hatte führ mich
                    Hemd Unterhose<lb break="yes"/>und Strimpfe gewaschen. Ich merkte nun<lb break="yes"/>was sie wolte. Nun sagte sie mir, wir<lb break="yes"/>wollen
                    zum Artzt gehn. Ich sagte ihr<lb break="yes"/>lahs dich erst mal selbst
                        Untersuchen<lb break="yes"/>Ich ging zum Arbeitsamt um zu Stempeln<lb break="yes"/>Als ich zu dem Beamten kam der mir<lb break="yes"/>den Stempel
                    auf meiner Karte drückte sah<lb break="yes"/>ich das auch er über meiner
                        Internierung<lb break="yes"/>im Bilde wahr. Ich ging nun auch den<lb break="yes"/>freihafen nach der Veddel. Ich wuhste das<lb break="yes"/>mein
                    Kampf ein sehr schwerer ist und<lb break="yes"/>auch eine böse Zeit entgegen
                    gehe. Ich<lb break="yes"/>aber hielt mich Tapfer und verbarg führ<lb break="yes"/>jeden meinen Kampf. Ich kam nun nach<lb break="yes"/>Hause. Meine Frau wie ich
                    Katz und Hund<lb break="yes"/>(N) Nun sagte sie um 10 Uhr komt der<lb break="yes"/>Arzt. Ich sagte nichts. Nahm das Album<lb break="yes"/>mit
                    Liebeskarten und verbrante sie.<lb break="yes"/>den die wahrn mir zu
                        Aufklärent<lb break="yes"/>führ meine Freunde. Meine Frau nahm<lb break="yes"/>nun mein Hemd von der Wand und wolte<lb break="yes"/>es
                    Pletten. Ich ris es ihr aus der Hand und<lb break="yes"/>zerris es in zwei
                    heften Ich sagte ihr, ich werde<lb break="yes"/>nun selbst gehn. Wir wahren
                    gerade im Krach<lb break="yes"/>da kam mein Sohn Hans-Peter aus der<lb break="yes"/>Schule. Nun sagte meine Frau Hans Peter<lb break="yes"/>hol mal
                    die Sipo. Ich nahm noch einmal</hi>
<pb facs="#image_004"/>
<hi rendition="#i">meine jüngste Tochter und Küste sie herzlich<lb break="yes"/>ab,
                    und wartete nun auf die Sipo. In 10<lb break="yes"/>Minuten kamen nun zwei Mann
                    um mich zu<lb break="yes"/>holen. Meine frau sagte unn ich hatte sie<lb break="yes"/>geschlagen. Ich hatte ihr aber nur auf<lb break="yes"/>die Hand
                    gehaut. Also sie hatten nun einen<lb break="yes"/>Grund mich mitzunehmen. Ich
                    sagte nun zu<lb break="yes"/>den beiden Sipo ich gehe aber selbst zur Wache.
                        Sie<lb break="yes"/>blieben in meiner Wohnung und ich ging selbst<lb break="yes"/>zur Wache und gab mich so freiwillig in die<lb break="yes"/>Hande meiner Feinde. Ich wartete nun 1/2 Stunde<lb break="yes"/>auf der Wache.
                    Ich solte den Artzt noch <w>ein mal</w><lb break="yes"/>vorgestelt werden. Der kam aber nicht. Nun zog<lb break="yes"/>sich einer der
                    Sipo C<del>J</del>iviel an und wir gingen zu<lb break="yes"/>einem Artzt nach
                    Rotenburgsort. Der wohnte<lb break="yes"/>am Wasserturm. Er klingelte der Artzt
                        kam.<lb break="yes"/>Ich ging nun mit ihm in sein Sprechzimmer.<lb break="yes"/>Ich sagte ihm er <unclear>(n</unclear>) möchte mich zu dem
                        Herrn<lb break="yes"/>Professor hinschicken der auf mich wartet<lb break="yes"/>Er fragte mich nun was wir führ eine<lb break="yes"/>Jahreszahl
                    hatten ich gab ihm ein verkehrte<lb break="yes"/>Antwort und sagt 1930. Ich
                    sagte ihm auch<lb break="yes"/>er möchte seine Brille abnehmen das er<lb break="yes"/>besser sehen kan. Dieses genügte nun fü</hi>h<hi rendition="#i">r<lb break="yes"/>meine Uberfuhrung nach hier um meinen<lb break="yes"/>Geisteszustand Untersuchen zu lassen.</hi></p><p><hi rendition="#i">Wir gingen nun wieder zu
                        Wache nach der<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Veddel</seg>. 1/2 Stunde spater kam der Wagen<lb break="yes"/>um mich zu holen. Ich wurde nun nach<lb break="yes"/>Waffen
                    Untersucht also gleich eins <hi rendition="#u">Verbrechers</hi>.<lb break="yes"/>Nun kam ich hier an wurde Gebadet und<lb break="yes"/>Gewogen.
                    Ich wog 118 Pfund also Körperlich<lb break="yes"/>verhungert aber an Geist
                    stark. Abends<lb break="yes"/>kam der Artzt er frug mich wie ich heise<lb break="yes"/>und stelte mir ein par fragen die ich ihm<lb break="yes"/>promt
                    Beantwortet habe. Er sagte dan zum<lb break="yes"/>Oberpfleger wir wollen ihn
                    mal Puntieren<lb break="yes"/>lieber einen führ tausend. Ich lag 11 Tage<lb break="yes"/>im Bett dan konte ich aufstehn. Auch<lb break="yes"/>hier liehs
                    ich mir nichts anmerken<lb break="yes"/>Ich wurde nun von allen seiten
                        ausgehorcht.<lb break="yes"/>und </hi>B<hi rendition="#i">eobachtet. Ich that
                    daselbe.</hi></p>
<pb facs="#image_005"/>
<p><hi rendition="#i">Nun kam W</hi>e<hi rendition="#i">ihnachten. ich wolte<lb break="yes"/>U</hi>h<hi rendition="#i">rlaub haben. Ich kam nun vor Herrn<lb break="yes"/>Docktor <surname>L.</surname>. Nun sagte er<lb break="yes"/>mir ich kan i</hi>h<hi rendition="#i">n keinen U</hi>h<hi rendition="#i">rlaub geben<lb break="yes"/>denn sie haben den P. 22. Ich fragte
                        ihn<lb break="yes"/>nun was der Bedeutet? da sagte er<lb break="yes"/>Gemeingefählich. Ich sagte über diesen<lb break="yes"/>Punkt reden wir noch.
                    Meine Frau kam<lb break="yes"/>(d) alle 14 Tage um mich zu </hi>B<hi rendition="#i">esuchen.<lb break="yes"/>Im April 1932 kam meine Frau zum<lb break="yes"/>Artzt! ich hatte nun noch eine kleine<lb break="yes"/>Unterredung mit ihr. Nun sagte sie<lb break="yes"/>mir Stimmenhöhrn währ eine
                        Teuschung.<lb break="yes"/>W</hi>e<hi rendition="#i">hr andre Teüscht der zu
                    Täuschen sucht<lb break="yes"/>Ist das Opfer seiner eigenen Täuschung.<lb break="yes"/><seg ana="#inst">Sie kam nun immer weniger zuletzt<lb break="yes"/>überhaubt nicht mehr. Ich wuhste das<lb break="yes"/>dieses
                        zuüchhalten von der Anstalt<lb break="yes"/>gemacht wurde. Denn selbst
                            meinen<lb break="yes"/>Kindern wurde der zutrit verboten.</seg>
<del>I</del><lb break="yes"/>Es sind nun 4 Jahre her wo ich meine<lb break="yes"/>Kinder. nicht mehr gesehen hab. Wahr<lb break="yes"/>und ist Dieses auch führ
                    meinen Schatz.<lb break="yes"/>Ich hatte bei der Behörde angefragt<lb break="yes"/>woführ ich den Prg 22 habe. Als der Brif<lb break="yes"/>wider
                    kam wurde mir von seiten der<lb break="yes"/>Anstalt gesagt darüber müssen wir<lb break="yes"/>ihn die Auskunft verweigern.<lb break="yes"/>Ich wuhste
                    aber das ich als Seher<lb break="yes"/>Interniert wahr. Wahren meine
                        Vergängen<lb break="yes"/>nicht auch Seher und vom Teufel und<lb break="yes"/>seinen Verbundeten verfolgt und Enmordet.<lb break="yes"/>Ich hatte Herrn
                    Prof. <surname>W.</surname> zu einem Vortrag<lb break="yes"/>über die
                    Heilige Schrift Eingeladen.<lb break="yes"/>denn man hat mir doch das Buch in<lb break="yes"/>mein Haus geschicht und sagen lassen<lb break="yes"/>man müste
                    ein Schlüssel haben der das<lb break="yes"/>Efnet. Als nicht meine Frau ist
                        mein<lb break="yes"/>Feind sondern meine Freunde die ja die<lb break="yes"/>Wahrheit hassen. Ich schrieb darauf<lb break="yes"/>ein Brief aun Herrn
                        Bürgermeister<lb break="yes"/><surname>K.</surname>. auch die Antwort
                        blieb aus.</hi></p>
<pb facs="#image_006"/>
<p><hi rendition="#i">Ich werde Ihnen nun noch einmal Schreiben<lb break="yes"/><w>wo füh</w> ich durch den Herrn Burgermeister<lb break="yes"/><surname>K.</surname> die
                        <w>Wissen schaft</w> Eingladen<lb break="yes"/>hatte</hi>.</p>
<p><hi rendition="#i"><hi rendition="#c">Mein Kampf!</hi><lb break="yes"/>gegen Sünde
                    die führ mich Unbekant<lb break="yes"/>wahr und gegen sis kämpfe.<lb break="yes"/>Was wahr die erste Sünde der Menschen?<lb break="yes"/>wehr wahr Schult daran
                    Gott oder der<lb break="yes"/>Teufel. Der Wensch und seine Pflanzung<lb break="yes"/>Was ist der Geist im Menschen ist es<lb break="yes"/>einer oder
                    sind es zwei. Wie komt der<lb break="yes"/>zweite im Menschen. Ist der Mensch
                        Sterblich<lb break="yes"/>oder nicht. Wehr zeigte mir dieses.<lb break="yes"/>Wehr wahr Abraham Isaack und der Widder</hi></p>
<p><hi rendition="#i">Was heist Krieg und wohehe komt er<lb break="yes"/>von Gott
                    oder vom Teufel. Warum führt<lb break="yes"/>Satan der Teufel den Krieg<lb break="yes"/>Warum wahr der Krieg 14-18. und. warum<lb break="yes"/>wurde
                    Deutschland von Teufel Isoliert<lb break="yes"/>Warum gab Gott die Heilige
                        Schrift<lb break="yes"/>den Namen Testament. Ist dieses bei<lb break="yes"/>Gott Anfechtbar. Was meinte Jesu mit<lb break="yes"/>dem ungesäuerten Brot und
                    mit dem<lb break="yes"/>Sauerteig. Ist Gott liebe oder Lüge.<lb break="yes"/>Wehr trägt den Mantel der Lüge.</hi></p>
<p><hi rendition="#i"><seg ana="#metaling">Verzeihen sie bitte meine Otegnafischen<lb break="yes"/>Fehler denn ich habe in dee Schule nicht<lb break="yes"/>viel gelernt.</seg><lb break="yes"/><space/> aber meine Biblischen
                        Kentnisse<lb break="yes"/>sint sehr grohs.</hi><lb break="yes"/><space/>
<seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Friedrich Wilhelm</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c"><surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname></hi></seg><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Zur zeit
                    Krankenanstalt</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Langenhorn.</hi></hi><hi rendition="#i"> </hi></p>
</body>
</text>
</TEI>