<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham20087s05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamnurg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>20087</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Friedrich Wilhelm <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">09.01.1936</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Ehefrau: Anna <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Hamburg</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="ham20087s">
<persName>
<forename>Friedrich Wilhelm</forename>
<surname>S.</surname></persName>
<birth when="1889"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Klempner</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">53.0264709 18.6334589</geo>Thorn-Mocker</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet, geschieden</p>
<p>Eltern: Vater: Zimmermann</p>
<p>Anstalt: <date from="1935" to="1949">1935-49</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: k. A.</p> <p>Brieftypen: po,pp,ao</p>
</state>
<trait><p>Schizophrenie (1935), Dementia paranoides (1939), Verfolgungsideen (1935-49)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Patient fasst seine gesammte Krankheitsgeschichte bzw. seinen Aufenthalt in der Anstalt zusammen.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s05a.jpg" xml:id="image_028"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s05b.jpg" xml:id="image_029"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s05c.jpg" xml:id="image_030"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s05d.jpg" xml:id="image_031"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s05e.jpg" xml:id="image_032"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s05f.jpg" xml:id="image_033"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s05g.jpg" xml:id="image_034"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s05h.jpg" xml:id="image_035"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s05i.jpg" xml:id="image_036"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s05j.jpg" xml:id="image_037"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s05k.jpg" xml:id="image_038"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s05l.jpg" xml:id="image_039"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_028"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c">1.</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Hamburg d. 9.1.1936</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#i">Liebe Anna!</hi></salute>
</opener>
<p> Noch <w>ein mal</w> will ich dir ein par<lb break="yes"/>Zeilen Schreiben! Denn
                ich nehme<lb break="yes"/>an daß du <w>da auf</w> wartest. Es<lb break="yes"/>sind
                nun schon über 4 Jahre her<lb break="yes"/>wo du mich durch Lüge in die<lb break="yes"/>Irrenanstalt gebracht hast. Nun<lb break="yes"/>werde ich dir noch
                    <w>ein mal</w> schreiben<lb break="yes"/>was der Grund meiner Internierung<lb break="yes"/>wahr. Daß du kurts nach meiner<lb break="yes"/>Einlieferung bei
                dem <seg ana="#curse">Banditen</seg><lb break="yes"/><surname>W.</surname> in seiner Wohnung gewe<lb break="no"/>sen bist,
                wußte ich! Denn kurts<lb break="yes"/>daraif machte er im Contventgarten<lb break="yes"/>die große Rede daß man ja hinter<lb break="yes"/>den Sehern
                einschreiten soll und sie<lb break="yes"/>hinter Schloß und Riegel bringen<lb break="yes"/>möchte. Als ich es nun in der Zeitung<lb break="yes"/>laß wußte
                ich sofort das ich damit<lb break="yes"/>gemeint wahr. denn man nahm<lb break="yes"/>mich sofort nach meiner Einliefrung<lb break="yes"/>in ein Verhöhr
                und daß mehrere mal. </p>
<pb facs="#image_029"/>
<p>
<hi rendition="#c">2</hi><lb break="yes"/>Als nun Weihnachten kam mußte<lb break="yes"/>ich zu Herrn Docktor Lange-Lüdeke<lb break="yes"/>kommen. Da sagte
                er mir ich wollte<lb break="yes"/>Ihn sprechen, hier traf ich ihn bei der<lb break="yes"/>Lüge. Nun sagte ich Herr Docktor ich<lb break="yes"/>möchte
                    <w>Weihnach ten</w> gern in Urlaub
                    <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_custom_end ?><lb break="yes"/>zu meinen Kindern: Da nahm er<lb break="yes"/>meine Akte legte sie
                mir vor<lb break="yes"/>Augen und zeigt mir den roten<lb break="yes"/>Stempel
                darin. Da sagte ich ihm was<lb break="yes"/>der denn zu bedeuten hätte? Da sagte<lb break="yes"/>er mir sie sind Gemeingefährlich.<lb break="yes"/>Da sagte er
                mir höhren sie arg Stim<lb break="no"/>men da sagte ich ja. Da sagte ich<lb break="yes"/>die Stimme sagt mir soeben ich soll<lb break="yes"/>sie sagen ich
                bin Abrahams Sohn.<lb break="yes"/>Nun ging ich wieder aus dem Zimmer.<lb break="yes"/>Im Februar bist du an mittag in<lb break="yes"/>der Wohe auch bei
                ihm gewesen. da hast<lb break="yes"/>du auf der Bank gesessen und geweint.<lb break="yes"/>Als du von ihm kamst hatten wir<lb break="yes"/>auch eine . kleine
                Unterredung da<lb break="yes"/>hat er dich gesagt du solst mir<lb break="yes"/>sagen
                es ist Täushung das man Stimmen<lb break="yes"/><hi rendition="#r">höhrt</hi></p>
<pb facs="#image_030"/>
<p> 3<lb break="yes"/>Ich wußte das man die alle sucht<lb break="yes"/>die Stimmen
                hörten denn der <hi rendition="#i">Herr</hi><lb break="yes"/>Fisikus fragte jeden
                Patsjenten<lb break="yes"/>der Eingeliefert wahr und sagte können<lb break="yes"/>es gern sagen in geshieht daführ nichts.<lb break="yes"/>14 Tage vor Ostern lies
                er mich wieder<lb break="yes"/>kommen. Nun fragte er mich was<lb break="yes"/>ich
                darin Gesucht hätte und wie <del>ich</del> da<lb break="yes"/><del>s</del> rauf
                kam. Ich sagte ihm ich hatte<lb break="yes"/>gar keine Bibel im Hause. das die<lb break="yes"/>mir von einer Frau geborgt wurde.<lb break="yes"/>die mir sagte!
                man müßte einen<lb break="yes"/>Schlüssel haben der sie Offnet. Nun<lb break="yes"/>erzählete ich im vieles <unclear>was</unclear> darin stand<lb break="yes"/>und
                Übersetzte es ihm. Als nun Ostern<lb break="yes"/>kam fragte ich wie es mit
                    Uhrlaub<lb break="yes"/>währ? Da sagte er mir schreiben sie<lb break="yes"/>ihrer Frau eine Karte. Aber währ kam<lb break="yes"/>nicht meine Frau. Am 1
                Feiertag bist<lb break="yes"/>du zu mir gekommen und ich habe<lb break="yes"/>dir
                von der Karte gesagt. da sagtest<lb break="yes"/>du der Herr Droktor Lenge-Lüdeke
                    hette<lb break="yes"/>dir gesagt wenn er nicht sein Vermerk<lb break="yes"/>darauf macht solst du nicht kommen </p>
<pb facs="#image_031"/>
<p>
<hi rendition="#c">4.</hi><lb break="yes"/>Also gut damals das Schwein dir und<lb break="yes"/>mich Belogen, Nun kamst du immer<lb break="yes"/>weniger zu mir.
                Zwishen Ostern und<lb break="yes"/>Pfingsten reichte ich dan die Scheidung<lb break="yes"/>zwishen uns beiden ein. Die er mir<lb break="yes"/>Ablente. Nun
                lies er mir eines Tages<lb break="yes"/>wieder zu sich rufen und nahm mich<lb break="yes"/>wieder in Verhöhr. Da erzählte ich ihm<lb break="yes"/>die Sache
                von <hi rendition="#i"><surname>H.</surname></hi> daß er daß Kind<lb break="yes"/>Lebent im Ofen verbrant hat. Er über<lb break="no"/>legte einen Augenblick und
                    sagte<lb break="yes"/>dan ich will ihnen mal sagen die Sache<lb break="yes"/>geht uns hier nichts an, wir wollen<lb break="yes"/>nur wissen was sie in der
                Heiligen<lb break="yes"/>Schrift gesucht haben . Wieder sagte ich<lb break="yes"/>ihm vieles. und er höhrte mir andechtig<lb break="yes"/>zu. Ich wußte da auch
                schon daß sein<lb break="yes"/>Vater ein Pfaffe wahr. dem sein dienst<lb break="no"/>mädel hatt er sofort Entlassen die<lb break="yes"/>es mir erzählt hatte, denn ich
                sagte<lb break="yes"/>ihm deswegen können Sie auch si<lb break="yes"/>heiß Lügen,
                da meinte er wie ich<lb break="yes"/>daß meine. da sagte ich Jesu hatt<lb break="yes"/>doch den Apfelbaum in ein Feigenbaum<lb break="yes"/>vertauscht.
                denn der Mensch ist doch </p>
<pb facs="#image_032"/>
<p>
<hi rendition="#c">5.</hi><lb break="yes"/>ein Baum. da meinte er wo raus ich<lb break="yes"/>das schließe da
                sagte ich aus der Heiligen<lb break="yes"/>Schrift. Da meinte er was mich daß<lb break="yes"/>angehe was darin steht! und <add place="above">Sie</add> verlangen<lb break="yes"/>doch von mir, ich soll es Ihnen sagen.<lb break="yes"/>Nun
                sagte ich, ich denke, ich bin wegen<lb break="yes"/>den Krieg mit meiner Frau
                    hier<lb break="yes"/>hehr gekommen. Da wußte er mir<lb break="yes"/>nicht zu
                Antworten! und sagte können<lb break="yes"/>gehn.. Nach Pfingsten schrieb ich nun<lb break="yes"/>an die Pfaffen einen Brief und sagte<lb break="yes"/>ihn <hi rendition="#i">Herr D</hi>ocktor ich möchte nun<lb break="yes"/>wissen warum ich
                von Ihnen festge<lb break="no"/>halten werde. Da man mir doch von<lb break="yes"/>Seiten der <w>Schwarz en</w> Pfaffen die Heilige<lb break="yes"/>Schrift ins Haus
                schickte um zu <w>er<lb break="yes"/>fahren</w> währ ich wahr? und ob ich davon<lb break="yes"/>auch etwas verstehe. Da sagte mir<lb break="yes"/>der <hi rendition="#i">Herr D</hi>ocktor Lange-Lüdeke daß<lb break="yes"/>kan ich Ihnen
                auch so sagen da brauchen<lb break="yes"/>sie nicht so einen Brif zu schreiben<lb break="yes"/>Nun sagte ich dan sagen Sie es doch-<lb break="yes"/>Er schwig
                aber. Da sagte ich ihm ich<lb break="yes"/>glaube sie sind der echte Satan der</p>
<pb facs="#image_033"/>
<p>
<hi rendition="#c">6</hi><lb break="yes"/>die Eva Verfüht hat. denn Sie Belügen<lb break="yes"/>alle Frauen. da konte er es nicht mehr<lb break="yes"/><w>aus
                    halten</w> und lief im Galob die<lb break="yes"/>Treppe hinunter. Und sagte ist
                auch gut<lb break="yes"/>da sagte der <hi rendition="#i">Herr</hi> Oberpfleger zu <hi rendition="#i">Herrn</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Docktor Herr
                    Docktor</hi> daß hat sich<lb break="yes"/>noch keiner gewagt
                        <unclear><del>und</del></unclear> ihnen mal<lb break="yes"/>die Wahrheit zu
                sagen. Auch den habe<lb break="yes"/>ich als Zeuge. Nun wurde ich nach Haus<lb break="yes"/>29 verlangt zu <hi rendition="#i">Herrn Docktor</hi> Löffler.<lb break="yes"/>Als ich ein paar Wochen dort wahr<lb break="yes"/>fragte ihn wegen
                Uhrlaub. Da<lb break="yes"/>meinte er ob ich schon mal dort wahr<lb break="yes"/>ich
                sage nein da sagte er schreiben<lb break="yes"/>Sie Ihrer Frau eine Karte ob sie
                    allein<lb break="yes"/>gehn können oder ob sie ihn holen will.<lb break="yes"/>Am Montag fuhr n in Uhrlaub und<lb break="yes"/>wir hatten<hi rendition="#i"> Herrn
                    Docktor </hi>Lange.<lb break="yes"/>Der sagte mir sie müssen erst nach<lb break="yes"/>der Polizeibehörde schreiben warum
                    <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?><?oxy_custom_end ?><lb break="yes"/>sie den Prg 22 haben? ich that es.<lb break="yes"/>Aber als ich
                dafür eine Antwort<lb break="yes"/>haben wollte sagte man mir die<lb break="yes"/>Auskunft müssen wie Ihnen<lb break="yes"/>verweigern. Nun bleib ich den Sommer<lb break="yes"/>über in 29 bei <hi rendition="#i">Herrn Dockto</hi>r Löfler</p>
<pb facs="#image_034"/>
<p><hi rendition="#c">7</hi><lb break="yes"/>Im August 32 wartete ich den <hi rendition="#i">Herrn</hi><lb break="yes"/>Profesor Rittershaus ab. "er kam<lb break="yes"/><w>ein mal</w>
                die Woche! ich wahr meistens<lb break="yes"/>im Park. Oder ich hatte etwas zu<lb break="yes"/>besorgen denn ich macht Botengänge<lb break="yes"/>führs Haus. Nun
                fragte er mich wie<lb break="yes"/>es mir geht ich sagte danke <hi rendition="#i">Herr</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Professor</hi>. Da sagte ich sagen
                Sie mal<lb break="yes"/>wofür bin ich eigentlich hier. da<lb break="yes"/>sagte er
                das geht sie nichts an. Da<lb break="yes"/>sagte ich dan müssen sie die Pfaffen<lb break="yes"/>hier her bringen die haben <seg ana="#med">Par<hi rendition="#i">alise</hi></seg><lb break="yes"/>und müssen bei Ihnen eine Kur<lb break="yes"/>machen. Da legte er mich in ein<lb break="yes"/>festes Haus. Als
                ich nun ein par<lb break="yes"/>Monate dort wahr, fragte ich ihn<lb break="yes"/>wieder und sagte <hi rendition="#i">Herr Provessor</hi><lb break="yes"/>wird man
                auch Interniert wenn<lb break="yes"/>man an Gott glaubt. Da sagte<lb break="yes"/>er im Krieg wahren da auch schon<lb break="yes"/>viele von Interniert und jetzt<lb break="yes"/>auch schon. Nun wußte ich alles!<lb break="yes"/>Im März wurde ich
                von <hi rendition="#i">Herrn</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dockto</hi><hi rendition="#i">r</hi> Lange Untersucht und Gesund</p>
<pb facs="#image_035"/>
<p><hi rendition="#c">8.</hi><lb break="yes"/>geschrieben. Er fragte mich ob ich<lb break="yes"/>arbeiten
                könnte und schrieb innen<lb break="yes"/>ja auf den Fragebogen. Als daß<lb break="yes"/>vorbei wahr fragte er mich ob ich<lb break="yes"/>einen Pfleger
                haben möchte ich sagte<lb break="yes"/>nein ob meine Kinder einen haben<lb break="yes"/>sollen ich sagte nein daß überlasse<lb break="yes"/>ich meiner
                frau. Er fragte mich<lb break="yes"/>noch <w>ein mal</w> ob ich denn nicht einen<lb break="yes"/>Pfleger haben wolte der erst mal<lb break="yes"/>führ sie
                sorgt ich sagte nein Herr<lb break="yes"/><hi rendition="#i">D</hi>r daß kan ich
                selbst. Am 3 Tage<lb break="yes"/>wurde ich nun auf Haus 31 verlegt<lb break="yes"/>ich dachte ich solte Entlassen werden−<lb break="yes"/>Nun kam ich wieder
                zu Herrn <hi rendition="#i">D</hi><hi rendition="#sup">r</hi>!<lb break="yes"/>Löfler. Als er am Abend kam<lb break="yes"/>fragte er mich ob ich führs erste<lb break="yes"/>die Liege nehmen möchte? ich<lb break="yes"/>sagte ja aber nur
                wenn ich ohne<lb break="yes"/>Pfleger arbeiten kan. Er sagte ja.<lb break="yes"/>Nun nahm ich die Küche und mir<lb break="yes"/>hatte dort niemant etwas zu
                    sagen<lb break="yes"/>Von seiten eines Oberpflegers<lb break="yes"/>wurde ich
                aber sofort <unclear>gegewet</unclear>.<lb break="yes"/>er sagt sehn sich man etwas
                vor</p>
<pb facs="#image_036"/>
<p>
<hi rendition="#c">9.</hi><lb break="yes"/>Hier habe ich nun vieles gesehen<lb break="yes"/>und erlebt. Am negsten Tage kam<lb break="yes"/>wieder der <hi rendition="#i">Herr Dr.</hi> Rittershaus da<lb break="yes"/>sagte ich ihm ich bin
                doch Gesund ge<lb break="no"/>schrieben da sagte er nein sie sind<lb break="yes"/>noch nicht Gesund! Da sagte ich ihn<lb break="yes"/>dan soll ich hier geheilt
                    werden.<lb break="yes"/>er sagte ja und ging schnell vort.<lb break="yes"/>die
                Heilung habe ich schnell kennen<lb break="yes"/>gelernt. Eines morgens als ich<lb break="yes"/>meine Milch trank bekam ich<lb break="yes"/><del>von</del> großes
                schneiden in der linken<lb break="yes"/>Hüfte! ich ging sovort zur Tiolette<lb break="yes"/>und sihe da im Becken lag ein<lb break="yes"/>ganzer haufen
                    <del>Q</del>
<hi rendition="#u"><hi rendition="#i">Qwecksilber</hi></hi>.<lb break="yes"/>Ich
                holte mir sovort 2 Zeugen<lb break="yes"/>der eine Pfleger lief aber erst und<lb break="yes"/>sagte da will ich nichts von wissen<lb break="yes"/>und müßte mit
                deiner Sache<lb break="yes"/>nichts zu Ihm geben. Nun holte<lb break="yes"/>ich mir
                einen andern der sagte<lb break="yes"/>hol dir sofort ein kleine <hi rendition="#i">D</hi>ose<lb break="yes"/>und füll es dort rein wir sind<lb break="yes"/>deine
                Zeugen. Nun warteten</p>
<pb facs="#image_037"/>
<p><hi rendition="#c">10.</hi><lb break="yes"/>sie bis ich kam wir hatten zu<lb break="yes"/>thun daß wie es dort
                raus bekamen<lb break="yes"/>Ich fragte nun bei der Direkjon<lb break="yes"/>ob daß
                auch führ den Krach mit<lb break="yes"/>meiner frau währe oder führ<lb break="yes"/>meinen Schutz am sie mir<lb break="yes"/>sagten daß man mih zu er<lb break="no"/>morden sucht. Ich dachte an die<lb break="yes"/>Worte des <hi rendition="#i">Herrn</hi> Oberflegers der<lb break="yes"/>auh mein Zeuge ist. Ich habe<lb break="yes"/>auh eine Praktikantin als<lb break="yes"/>Zeugin deren Name und
                    Ehre<lb break="yes"/>auh in den Dreck getreten<lb break="yes"/>wurde. Die ich
                aber davor<lb break="yes"/>geretet habe und <w>so vort</w> genant<lb break="yes"/>habe. Nun sag mal findest du<lb break="yes"/>dieses alles <hi rendition="#i">Mensch</hi>lich.<lb break="yes"/>Auh daß mir meine Kinder schon<lb break="yes"/>über 4 Jahre entzogen sind<lb break="yes"/>meinst du ich habe nicht auh<lb break="yes"/>ein Herz im Leibe. Denn dieses<lb break="yes"/>alles ist doch noch
                mehr wie<lb break="yes"/>Teuflish: Ich habe manche Nacht im<lb break="yes"/>Bett geweint, aber es half mir nichts,</p>
<pb facs="#image_038"/>
<p>
<hi rendition="#c">11.</hi><lb break="yes"/>Ich lasse dir nun 3 Tage Zeit<lb break="yes"/>soltest du aber nichts unternehmen<lb break="yes"/>so erkläre ich
                unsere Ehe führ<lb break="yes"/>aufgelößt </p>
<p>Ich lasse mir nicht länger in<lb break="yes"/>eine Irrenanstalt führ einen<lb break="yes"/>Marder und führ <w>lügen hafte</w><lb break="yes"/>Pfaffen <w>fest
                    halten</w>. Solte ich<lb break="yes"/>in 3 Tagen keinen Besheit<lb break="yes"/>haben? dan wende ich mir am<lb break="yes"/>Volk. und lass mir einen vom<lb break="yes"/>Gericht kommen.<lb break="yes"/>Ich habe diesen Brief hier<lb break="yes"/>unter Zeugen vorgelesen.<lb break="yes"/>Dem <hi rendition="#i">Herr Pr D<add place="above">r</add> Kortke </hi>wede<lb break="yes"/>ich auch
                noch einen Schreiben<lb break="yes"/>daß er kein recht hätte mir hier<lb break="yes"/>zu halten.<lb break="yes"/><seg ana="#salute"><hi rendition="#c">Es
                        grüßt dich herzlich<lb break="yes"/>dein<lb break="yes"/>Mann</hi><lb break="yes"/><add place="margin">und Euer<lb break="yes"/>Vater.</add></seg></p>
<pb facs="#image_039"/>
<p>
<hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Fr. W</hi>. <surname>S.</surname><lb break="yes"/>zur Zeit <hi rendition="#i">Krankenanstalt</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Langenhorn</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">H.16.</hi></hi><lb break="yes"/></p>
<p><hi rendition="#i">Frau</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Anna <surname>S.</surname></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Hamburg 28</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Tunnelstr. 31. I. </hi></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>