<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1269b46" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1269</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josef <surname>B.</surname></persName>
<date type="sent">31.08.1877</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder: Aloys</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1269b">
<persName>
<forename>Josef</forename>
<surname>B.</surname>
</persName>
<birth when="1844"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Buchhalter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.4113545 10.2991562</geo>Klein-Kötz, Günzburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonom "sehr guten Vermögensverhältniß" 200 Tagwerk</p>
<p>Anstalt: <date from="1871" to="1890">1871-1890</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Depression, Selbstüberschätzung (1871), Wahnideen, Verfolgungswahn (1889)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                  beschreibt die Zeit, in der bereits von ihm gesagt wurde, er sei geisteskrank;
                  vor allem der Pfarrer in Kleinkötz behauptete dies
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b46a1.jpg" xml:id="image_187"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b46a2.jpg" xml:id="image_188"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b46b1.jpg" xml:id="image_189"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b46b2.jpg" xml:id="image_190"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b46c1.jpg" xml:id="image_191"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b46c2.jpg" xml:id="image_192"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b46d1.jpg" xml:id="image_193"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b46d2.jpg" xml:id="image_194"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_187"/>
<pb facs="#image_188"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Bruder Aloys!</hi></salute>
</opener><p><space/> Ich erinnere mich wohl noch mit Vergnüngen an den Besuch in<lb break="yes"/>Steinach wo
                ich Dich mit Herrn Baron v. <surname>B.</surname> im Felde in der<lb break="yes"/>Nähe des Schloßes antraf u. daß Du sonderlich überrascht gewesen.<lb break="yes"/>Es heißt aber auch im Sprichwort "eile mit Weile". Du glaubtest<lb break="yes"/>offenbar ich wäre von Sinnen als Du mich so plötzlich wieder
                bei<lb break="yes"/>Dir sehen mußtest, denn es waren ja kaum 2 Monate vergan<lb break="no"/>gen als wir in Ulm beisam̄en waren. Dir fiel besonders mein<lb break="yes"/>froher Muth auf, nur genirte es Dich daß ich mich mit Deinem<lb break="yes"/>Prinzipale j<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi>
</hi>
<surname>B.</surname> nicht abgegeben habe. Es mag sein, ich<lb break="yes"/>will es bestim̄t behaupten keineswegs, daß ich von Beiden, von<lb break="yes"/>Dir vielleicht weniger als von Herrn v. <surname>B.</surname>
                heimlich verlacht<lb break="yes"/>wurde, weil ich mir den weiten Weg bis über
                Steinach hinaus<lb break="yes"/>gemacht habe. War es mir auch selbst nicht Ernst!
                Anfangs<lb break="yes"/>war mir auch lange vor Dir indem Du mir lauter auswei<lb break="no"/>chende Antworten gabest u. Dich gar nicht damit einverstanden<lb break="yes"/>finden willst daß ich mit etwa 1000 fl. von meinem Vermö<lb break="no"/>gen (nach jetziger Rechnung 2714 Mark <unclear/>) als Agent in
                Berlin<lb break="yes"/>oder München eine Niederlassung im Schilde führe. Es muß
                mich noch<lb break="yes"/>jetzt wundern daß Du Dich allen Äußerungen hierauf welche
                damals<lb break="yes"/>von mir launenhaft gemacht worden oppositionell
                gegenüberstelltest<lb break="yes"/>u. durch Dein mannhaftes entschiedenes
                consequentes Daraufbleiben<lb break="yes"/>daß ich von meinem Vorhaben abstehen
                sollte übtest Du einen<lb break="yes"/>Einfluß auf mich so daß ich ganz maßleidig
                in München ankam,<lb break="yes"/>u. noch zu Hause ganz deprimirt war, gleichwohl
                aber meinem<lb break="yes"/>Agenturunternehmen nicht entsagte. Kleinkötz, obwohl
                dafür nicht<lb break="yes"/>zu empfehlen eine Baumwollagentur zu besitzen, weniger
                seiner<lb break="yes"/>Lage in geographischer Beziehung als der Kleinheit wegen,
                wurde<lb break="yes"/>aber doch von einem renom̄irten Geschäftshause in
                Frankfurt a/M<lb break="yes"/>von einem solchen in Regensburg u. sogar von einem
                bedeutenden<lb break="yes"/>mit Ordres bedacht u. hättest Du mir nicht ganz
                abgerathen<lb break="yes"/>so wäre vielleicht bei allenfallsiger Uebersiedelung
                nach<lb break="yes"/>einem Stapelplatze meine Firma in besten Schwung gekom<lb break="no"/>men. Da aber der Vater aus mir unbekannten Gründen sein<lb break="yes"/>Vertrauen zu mir verborgen hielt u. ich einen zweiten Gegner<lb break="yes"/>nach an Dir leider wahrnehmen mußte so bewarb ich mich wie<lb break="no"/>der um eine Buchhalterstelle, da ich das größte Glück über<lb break="no"/>haupt nicht dabei suchte Geld zu verdienen u. ein vacantes<lb break="yes"/>Leben zu führen bei einer Agenturthätigkeit. Im Dezember<lb break="yes"/>1869 gab ich aber bei <hi rendition="#i">Sigm.</hi><hi rendition="#i"> </hi><surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname> meine Entlassung
                unter<lb break="yes"/>ganz unwahren Vorstellungen daß bei meinen Eltern<lb break="yes"/>ein Unglück ausgekomen sei an u. erhielt nach kurzen<lb break="yes"/>Darlegungen meinen Gehalt mit <unclear>9</unclear> 60fl. ausbezahlt
                u.<lb break="yes"/>machte mich mit dieser Baarschaft sogleich auf nach<lb break="yes"/><add place="bottom"><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Vt.</hi></hi></add><pb facs="#image_189"/><pb facs="#image_190"/> München
                um bei dem Hoftheater um eine Anstellung als<lb break="yes"/>Schauspieler
                nachzusuchen. Der Intendant machte mir aber<lb break="yes"/>keine Aussicht u. wohl
                aus dem Grunde da er gerade eine<lb break="yes"/>große Opernprobe abhielt u. sich
                also nicht Zeit nehmen<lb break="yes"/>konnte mich in entsprechender Weise zu
                würdigen. Mit<lb break="yes"/>kaum verhaltener Angst u. in der Eile sagte er mir
                ich<lb break="yes"/>würde besser thun zur Kaufmannschaft zurückzukehren.<lb break="yes"/>Ich reiste wieder nach Augsburg ab u. war wie vom<lb break="yes"/>Blitze getroffen als ich von Dir in meiner noch nicht ge<lb break="no"/>kündigten
                    <hi rendition="#i">Comis</hi>=Wohnung mit Deiner eigenen Per<lb break="no"/>son
                überrascht worden bin. Mich auf dem Sopha aus<lb break="no"/>streckend verhielt ich
                mich Deinen Einreden, Abreden u.<lb break="yes"/>Zureden gegenüber ganz kalt, aber
                einen Streich hast<lb break="yes"/>Du mir gespielt daß Du mich zur Mitreise nach
                    Klein<lb break="no"/>kötz bewegtest u. ich muß mir noch jetzt gestehen daß<lb break="yes"/>ich Dir nicht hätte folgen sollen, denn auch <unclear>9</unclear>
                50f. in<lb break="yes"/>der Tasche hätte ich mich solange in Augsburg aufhalten<lb break="yes"/>können daß es vielleicht möglich hätte sein können<lb break="yes"/>entweder das Agenturgeschäft anzufangen oder durch<lb break="yes"/>einen von den
                vielen Bekannten die mir in Augsburg<lb break="yes"/>zu Gebote standen eine
                passendere Stelle als bei <surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname><lb break="yes"/>zu erhalten, welchen ich meine ich versprochen habe<lb break="yes"/>wieder zu kom̄en aber leider nicht Wort hielt. Nun<lb break="yes"/>habe
                ich noch die Zeit vor Augen bis zum Juli 1870 denn<lb break="yes"/>erst mit dieser
                tritt die unangenehme Periode ein welche<lb break="yes"/>mir noch jetzt zum
                Ueberdruße ist; ich meine nämlich<lb break="yes"/>die Zeit wo man in der Gemeinde
                Kleinkötz u. in der<lb break="yes"/>Gemeinde Großkötz anfieng sich über mich lustig
                zu<lb break="yes"/>machen daß ich verrückt sei. Zum Theil war auch schon<lb break="yes"/>in Günzburg diese Ansicht etwas verbreitet aber trotzdem<lb break="yes"/>wurde mir von I. <surname><hi rendition="#i">W.</hi></surname>
                die Magazinierstelle in der<lb break="yes"/>mech. Weberei Günzburg überlassen
                welche ich 9= 5 Wochen<lb break="yes"/>lang mit Fleiß u. Pünktlichkeit versah,
                leider aber in<lb break="yes"/>geistiger Beziehung an Beibehaltung der Stelle
                insoferne<lb break="yes"/>durch einen jungen Mann Namens <surname><hi rendition="#i">K.</hi></surname>, dessen<lb break="yes"/>nächster Verwandter Namens
                        <surname><hi rendition="#i">B.</hi></surname> sich schon damals<lb break="yes"/>in der Heilanstalt in Irsee befand, verhindert, als derselbe<lb break="yes"/><add place="bottom"><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Vt.</hi></hi></add><pb facs="#image_191"/><pb facs="#image_192"/>verschiedene Gerüchte über mich verbreiten zu müssen für<lb break="yes"/>gut fand
                als z. B. ich hätte die Uhr auf die Strasse und<lb break="yes"/>ihn selbst zum
                Fenster hinauswerfen wollen. Dies gab<lb break="yes"/>zu Zwistigkeiten Veranlassung
                u. ich mußte wieder gehen<lb break="yes"/>wie ich gekom̄en war. Für fleißige
                u. gewissenhafte<lb break="yes"/>Besorgung der bis dahin geleisteten Handlungen
                erhielt ich<lb break="yes"/>wieder 9= 50fl. ausbezahlt u. Herr
                    <surname>W.</surname> beabschiede<lb break="no"/>te mich mit den
                freundlichsten Worten. Du kannst aus<lb break="yes"/>dieser Erzählung entnehmen
                worüber Du sonst nachzuden<lb break="no"/>ken nicht bemüßiget wärest u. daß ich nach
                meiner<lb break="yes"/>Entlassung aus dem Geschäfte in Augsburg durch Reisen<lb break="yes"/>u. Vakanzen in Bezug auf Reisen besonders <add place="above">mich</add> sehr<lb break="yes"/>erholen konnte. Nun nach der durch
                        <surname><hi rendition="#i">K.</hi></surname> ver<lb break="no"/>schuldeten Entlassung von Herrn <surname>W.</surname> gieng ich wieder<lb break="yes"/>nach Kleinkötz u. schlug mir die ganze Kaufmann<lb break="no"/>schafterei aus dem Kopfe, überließ mich dem Land<lb break="no"/>plaisir in
                bescheidenem Maße, übersetzte nebenbei<lb break="yes"/>vom Französischen in's
                Deutsche u. verhinderte die<lb break="yes"/>l. Mutter beim
                    <unclear>Nudelnsphupfen</unclear>. Ich war gern zu<lb break="yes"/>Hause u. der
                Vater hatte nicht das Mindeste dagegen,<lb break="yes"/>weil er bemerkte daß ich in
                moralischer Beziehung<lb break="yes"/>total verlumpft war u. leidend aussah. Ich
                hielt<lb break="yes"/>es nicht für nöthig mich mit ökonomischen Arbeiten<lb break="yes"/>zu befassen, half aber wenn ich dazu aufgefordert<lb break="yes"/>wurde. Es war Alles recht. An einem Sonntag<lb break="yes"/>fiel es mir ein in
                München eine Brille zu kaufen,<lb break="yes"/>da ich den Zwicker auf dem Lande
                nicht für paßend<lb break="yes"/>hielt. Ohne Vater oder Mutter zu fragen oder<lb break="yes"/>mich zu entschuldigen reiste ich fort, zu Fuß nach<lb break="yes"/>Günzburg u. ließ von dem noch besitzenden Gelde<lb break="yes"/>in München an
                Wein, kostbilliger Wohnung<lb break="yes"/><foreign xml:lang="frz"><hi rendition="#i">táble d'haute</hi></foreign> im ersten Gasthof u. Theater<lb break="yes"/>unanständigst aufgehen. Von da an geht es<lb break="yes"/>aber
                noch 1 Jahr lang bis ich in die Anstalt nach<lb break="yes"/>Irsee kam, denn außer
                dem Pfarrer in Kleinkötz<lb break="yes"/><add place="bottom"><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Vt.</hi></hi></add><pb facs="#image_193"/><pb facs="#image_194"/>machte sich Niemand anheischig daß ich geisteskrank<lb break="yes"/>sei u. ich glaube daß in der ganzen Gegend diese<lb break="yes"/>Bezeichung gar nicht bekannt war. Die l. Mutter<lb break="yes"/>welche sich die
                besten Hoffnungen machte daß ich bei<lb break="yes"/>ihr z. Hause schnell wieder
                erholen würde ward da<lb break="no"/>durch auf's Neue in Schrecken gesetzt u.
                glaubte<lb break="yes"/>zu meinem Heile u. zu Verbesserung meiner Zukunft<lb break="yes"/>jetzt Schritte thun zu müssen beim Gerichtsarzt.<lb break="yes"/>Ganz besorgt um mich befragte sie sich über die<lb break="yes"/>Denkweise des
                Pfarrers u. da sie diesem <seg ana="#curse">Sim<lb break="no"/>plicitus</seg> nichts anderes entgegenhalten
                konnte<lb break="yes"/>drang sie darauf daß mir von irgendeiner<lb break="yes"/>Seite her geholfen werde, denn der Bezirksarzt<lb break="yes"/>konnte sich der
                Meinung des Pfarrers nicht an<lb break="no"/>schließen. Es gab also wegen dem
                Pfarrer<lb break="yes"/>zu Hause Streitigkeiten, von welchen Du<lb break="yes"/>mehr oder weniger auch erfahren haben wirst,<lb break="yes"/>weil es sich darum
                handelte die Meinung<lb break="yes"/>des Pfarrers daß ich geisteskrank sei auszu<lb break="no"/>fechten. Ich sagte unverhohlen der Pfarrer<lb break="yes"/>sei ein
                <seg ana="#curse">Lump</seg>, wäre aber wenn ich gewußt<lb break="yes"/>hätte daß die Mutter mit mir
                einverstanden<lb break="yes"/>ist still gewesen. Aber wüthend darüber daß<lb break="yes"/>die Mutter durch den Pfarrer in ihrer ungestör<lb break="no"/>ten
                Meinung über mich beirrt wurde ge<lb break="no"/>fiel es mir meinem Unwillen über
                ein<lb break="yes"/>solches durch heftigste Worte u. bis an Ra<lb break="no"/>serei
                grenzend Ausfluß zu geben. Der Vater<lb break="yes"/>sagte ich könne dem Pfarrer
                nichts nachsagen<lb break="yes"/>u. die Mutter hatte Mitleid mit mir, daß<lb break="yes"/>ich ihr als geisteskrank beschuldigt war u.<lb break="yes"/>sie
                sich vor den Leuten schämen müsse. −<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Ich
                    verbleibe mit herzlichen Grüssen an die Frau<lb break="yes"/>Schwägerin</seg>
<seg ana="#signed">Dein <hi rendition="#r"><lb break="yes"/>Dich liebender Bruder!<lb break="yes"/><hi rendition="#u"><hi rendition="#i">Josef
                                    <surname>B.</surname>.</hi></hi></hi></seg><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi> den<lb break="yes"/>3<unclear><hi rendition="#u">1/<hi rendition="#sup">t</hi></hi></unclear> Aug'st 1877. </p>
</body>
</text>
</TEI>