<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1269b43" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1269</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josef <surname>B.</surname></persName>
<date type="sent" when="1876-11-25">25.11.1876</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Eltern</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1269b">
<persName>
<forename>Josef</forename> <surname>B.</surname>
</persName>
<birth when="1844"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Buchhalter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.4113545 10.2991562</geo>Klein-Kötz, Günzburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonom "sehr guten Vermögensverhältniß" 200 Tagwerk</p>
<p>Anstalt: <date from="1871" to="1890">1871–1890</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Depression, Selbstüberschätzung (1871), Wahnideen, Verfolgungswahn (1889)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    will das Wort "geisteskrank" definieren; beschreibt das Anstaltsgebäude;
                    schreibt Liste von Dingen, die er gerne hätte
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b43a.jpg" xml:id="image_171"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b43b.jpg" xml:id="image_172"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b43c.jpg" xml:id="image_173"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b43d.jpg" xml:id="image_174"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_171"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren am 25. November 1876.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Eltern!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Ich freue mich Ihnen mittheilen zu können daß ich mich im<lb break="yes"/>Laufe des gestrigen Tages an etwas erinnerte, obwohl ich nicht<lb break="yes"/>weiß ob es gut sein möchte darüber zu schreiben. In einer so
                    wich<lb break="no"/>tigen Sache, wie die, daß ich hier eingesperrt bin, handelt
                es sich nicht<lb break="yes"/>blos um Geld, sondern um Religion, Recht u. Verstand
                u. somit um<lb break="yes"/>die höchsten Glücksgüter des Menschen. Ich könnte z. B.
                auch sagen der<lb break="yes"/>Vater ist geisteskrank weil er nicht gut hört. Wie
                kann der Vater<lb break="yes"/>sagen ich sei geisteskrank weil ich nicht gut sehe?
                Sie glauben vielleicht<lb break="yes"/>ich sei vollkom̄en zufrieden, weil in
                der Anstalt für die Hauptsache<lb break="yes"/>für die Ordnung im Essen u. Trinken
                gesorgt sei. Sie lassen aber alle<lb break="yes"/>meine Wünsche unbeachtet. Sie
                schicken mir keine Bücher, kein<lb break="yes"/>altes Zeitungspapier, nicht einmal
                einen Brief? Ich kenne die Verhält<lb break="no"/>nisse zu gut. Sage ich es sind
                unglückliche, so wäre es gerade wahnsinn<lb break="yes"/>wollte man mir deßwegen
                sagen daß ich geisteskrank sei. Ich nehme<lb break="yes"/>mir die Freiheit eine
                Definition des Wortes geisteskrank zu geben.<lb break="yes"/>Das Wort kann so
                gei=stes=krank geschrieben werden.<lb break="yes"/>Es ist ein aus zwei Sylben
                zusam̄engesetztes Prädicat.<lb break="yes"/>Es frägt sich also zunächst
                welches die richtige Anwendung des<lb break="yes"/>Wortes ist; denn es wird sich
                Niemand der Unwissenheit über<lb break="no"/>lassen zu bleiben freuen. Ich will vor
                allem versuchen das<lb break="yes"/>Wort zu definiren u. über die Anwendung
                desselben vielleicht<lb break="yes"/>zum Schluße des Briefes etwas bemerken. Wie
                jedes Eigen<lb break="no"/>schaftswort so ist auch unser Prädikat geisteskrank
                    beu<lb break="no"/>gungsfähig. Die Beugungswörter hiezu sind wenig,<lb break="yes"/>ungemein. Diese kurze Definition schließt nicht aus<lb break="yes"/><add place="bottom"><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">verté</hi></hi></add><pb facs="#image_172"/>dem Worte eine allgemeine
                Bedeutung zu octroiren.<lb break="yes"/>Was in der hiesigen Anstalt darunter
                verstanden wird<lb break="yes"/>das ist mir bis jetzt noch nicht recht klar. Die
                Anstalt ist im<lb break="yes"/>Vordergebäude 3stöckig, im Hintergebäude aber blos<lb break="yes"/>2stöckig. Der Saal <hi rendition="#i">D</hi> ist zu ebener Erde
                u. was<lb break="yes"/>die Aussicht angelangt so sieht man nur die Wipfel we<lb break="no"/>niger Bäume des nahen Wäldchens. Die Hausnum̄er<lb break="yes"/>der Anstalt habe ich noch nicht erfahren können. Zu den mir<lb break="yes"/>bekannten Umständlichkeiten füge ich noch diese hinzu:<lb break="yes"/>die territo<del>l</del>riale Lage der Anstalt ist wie schon gesagt<lb break="yes"/>ganz außerhalb der Stadt, westlich, oberhalb an der Strasse<lb break="yes"/>von Kaufbeuren − Irsee. Südwärts von der Strasse, nicht weit<lb break="yes"/>von der Anstalt, liegt der Ort Oberbeuern in anmuthiger<lb break="yes"/>Gegend. Um nun wieder auf das Wort geisteskrank<lb break="yes"/>zurückzukom̄en sage ich offen daß es schwer ist Leuten wel<lb break="no"/>che nicht studirt haben einen vollkom̄enen Begriff davon<lb break="yes"/>zu geben. Die Bezeichnung geisteskrank hat nur Bedeutung<lb break="yes"/>für den
                Fachmann, den Gelehrten, Arzt. Der Irrenarzt weiß<lb break="yes"/>sich dieselbe
                aber auch zu Nutzen zu machen. Neuigkeiten<lb break="yes"/>aus der Anstalt weiß ich
                nicht viel. Wie ich gestern hörte<lb break="yes"/>soll heute Katharinenball sein.
                Das Tanzen geht nicht gut<lb break="yes"/>an weil nur Klaviermusik geboten wird. Da
                mir bei<lb break="yes"/>dem letzten Konzerte ein <hi rendition="#i">Malheur</hi>
                zustieß, so muß ich<lb break="yes"/>erst noch abwarten ob ich heute wieder geladen
                werde.<lb break="yes"/>Ich behalte den Brief deßhalb noch bis zum Abend um Ihnen<lb break="yes"/>auch darüber noch Einiges mitzutheilen. Ich nehme nicht An<lb break="no"/>stand Ihnen zu sagen was mir bei dem fragl. <hi rendition="#i">Conzerte</hi><lb break="yes"/><add place="bottom"><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">verté</hi></hi></add>
<pb facs="#image_173"/>zur Last gelegt werden kann: ich mußte nämlich <hi rendition="#u">laxi</hi>ren.<lb break="yes"/>Was spricht man von mir zu
                Hause? Also muß ich mich<lb break="yes"/>fragen. Man bedauert daß ich in der
                Anstalt bin. Ich kom<lb break="no"/>me wieder zur Definition. Ich frage ist es
                nothwendig beim<lb break="yes"/>Erkennen der Geisteskrankheit sogleich nach einem
                Arzte<lb break="yes"/>zu schicken. Nein. Man kann damit ganz gleichgültig<lb break="yes"/>sein. Ja warum wird man dann fragen u. wozu<lb break="yes"/>ist
                denn eigentlich der Irrenarzt. Die Antwort hierauf<lb break="yes"/>ist nicht schwer
                zu geben. Des Staates wegen. Neukatho<lb break="no"/>lisch ist auch ein neues,
                Vielen noch nicht verständliches Wort.<lb break="yes"/>Die neuen Hemden sind am
                Kragen zu eng u. dürften<lb break="yes"/>um 3 Knopflöcher weiter angefertiget
                worden sein, was<lb break="yes"/>ich, im Falle Sie geneigt sind, mir 3 weitere
                Stücke<lb break="yes"/>anfertigen zu lassen bemerken muß. Ich unterlasse nicht<lb break="yes"/>Alles was ich glaube Ihrem Wissen anheimstellen zu<lb break="yes"/>sollen zu bemerken. Wenn ich ein Verlangen habe<lb break="yes"/>betrifft es
                im̄er nur das Nothwendigste. Ich bin deß<lb break="no"/>halb ärgerlich denn
                ich habe schon so oft ersucht, daß ich<lb break="yes"/>gar nicht mehr weiß wie oft,
                eine Brille, eine Uhr,<lb break="yes"/>alte Zeitungen, landwirthschaftliche
                Blätter, Günz= u.<lb break="no"/>Mindelboten, Bücher, solche welche mir gehören,
                    Zi<lb break="no"/>garrn, Aepfel, Handschuhe, Hausschuhe, Hosenträger,<lb break="yes"/>metallene oder beinerne Hemdsteggerchen zu Sonntags<lb break="no"/>hemden, 1 goldener Ring, Augengläser in optischer<lb break="yes"/>Form, also
                solche welche geeignet sind einem hohen<lb break="yes"/><add place="bottom"><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">verté</hi></hi></add><pb facs="#image_174"/>Grade von kurzsichtiger Augesbeschaffenheit vorzu<lb break="no"/>beugen zu senden.
                Da mir die Statuten der<lb break="yes"/>neuen Anstalt noch nicht zur Kenntniß
                gebracht werden<lb break="yes"/>konnten bin ich dem Direktor, aberwohl es derselbe<lb break="yes"/>ist welcher die Irrenanstalt Irsee verwaltete noch nicht<lb break="yes"/>angenehm. Wie lange in dieser Beziehung eine<lb break="yes"/>Änderung oder Verbesserung ausblieben wird<lb break="yes"/>läßt sich noch nicht
                mit Bestim̄theit sagen. Herr Kiderle,<lb break="yes"/>welchem die Titel:
                Direktor, Vorstand, Irrenarzt, Dok<lb break="no"/>tor gebühren, besucht 2 mal
                täglich die Anstalt. Einmal<lb break="yes"/>ist es im Interesse der Mittheilungen
                u. Wünsche <w>der<lb break="no"/>jenigen</w> welche <add place="inline">in</add> der Anstald sind nothwendig u. wenn<lb break="yes"/>der
                Irrenarzt mehr als 2mal alle Tag zu seinem<lb break="yes"/>Vergnügen in der Anstalt
                sich sehen läßt wird<lb break="yes"/>es auch Niemand auffallend finden; sich
                darüber<lb break="yes"/>aufzuhalten wäre lächerlich; absonderlich da der<lb break="no"/>selbe ein solider Mann, welcher z. B. gar<lb break="yes"/>nie in
                ein Wirthshaus geht. = Das alles<lb break="yes"/>darf Euch aber nicht abschrecken
                mich zu be<lb break="no"/>suchen. Dies alles soll Euch dazu ermuntern,<lb break="yes"/>u. dieses hoffe ich, <seg ana="#salute">der ich Sie herzlich
                    grüsse</seg> u.<lb break="yes"/>mich zeichne: <seg ana="#signed">Ihr dankb.
                    Sohn<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Joseph <surname><hi rendition="#u">B.</hi></surname></hi></seg> .</p>
</body>
</text>
</TEI>