<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1269b23" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Student Erlangen</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1269</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josef <surname>B.</surname></persName>
<date notAfter="1890" notBefore="1871" type="sent">ca. 1871–90</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">k. A.</persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1269b">
<persName>
<forename>Josef</forename> <surname>B.</surname></persName>
<birth when="1844"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Buchhalter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.4113545 10.2991562</geo>Klein-Kötz, Günzburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonom "sehr guten Vermögensverhältniß" 200 Tagwerk</p>
<p>Anstalt: <date from="1871" to="1890">1871–1890</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 24, po: 17, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Depression, Selbstüberschätzung (1871), Wahnideen, Verfolgungswahn (1889)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Bericht</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
Bericht über das Leben in der Anstalt.
</purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1269b23a.jpg" xml:id="image_048"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1269b23b.jpg" xml:id="image_049"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1269b23c.jpg" xml:id="image_050"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1269b23d.jpg" xml:id="image_051"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_048"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p><handShift medium="pencil" scribe="patient"/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Botzenhart fecit.</hi></hi></p>
<p><space/> <handShift medium="ink" scribe="patient"/>Leider kann ich nicht wie mancher Andere<lb break="yes"/>mich sogleich beliebt machen da mir hiezu das fehlt was<lb break="yes"/>man Neigung oder auch Lebenssitte nennt. Was ich selbst<lb break="yes"/>nicht im Stande bin will ich von einem verlangen der hie<lb break="no"/>zu Gelegenheit hat u. dazu bin ich heute u. noch jedesmal zu<lb break="yes"/>scheu, zurückhaltend gewesen. Das Auskom̄en ist sehr viel<lb break="yes"/>von dem Wärter abhängig u. die Gewalt desselben ist<lb break="yes"/>größer als man dafür halten sollte u. es ist dieß jedem<lb break="yes"/>Verständigen auch gewiß einleuchtend, braucht es aber hier<lb break="yes"/>eines besondern Beweises so dürften Ansichten geltend ge<lb break="no"/>macht werden welche Folgendes herausstellen. Es darf nicht<lb break="yes"/>bestritten werden daß viel Beschwerliches in dem Dienst<lb break="yes"/>eines Wärters ist u. derselbe mehr als billig ist das Er<lb break="no"/>forderniß welches an die Anstalt zu machen ist auf sich<lb break="yes"/>hat u. es wäre sehr zu wünschen daß ein Tag bestim̄t<lb break="yes"/>würde die Angelegenheiten u. Interessen, von welchen<lb break="yes"/>alles Vertrauen sozusagen verschwunden, in würdiger<lb break="yes"/>und geordneter Weise u. so verhandeln daß den Wünschen<lb break="yes"/>Aller
                entgegengekom̄en wäre. Es ist richtig daß sich<lb break="yes"/>dagegen
                Einwendungen machen lassen u. daß die Theil<lb break="no"/>nahme von Seiten der
                Verwaltung sich nicht erklären<lb break="yes"/>würde, aber gerade deßhalb bringe
                ich die Nothwendig<lb break="no"/>keit in Frage u. das Wie wird in keinem Falle in<lb break="yes"/>Zweifel gezogen werden. Der Stoff mit dem wir es<lb break="yes"/>zu thun haben besteht aus Lebensverhältnissen mit<lb break="yes"/>Rücksicht auf Besprechung der Theorie u. der Praxis <pb facs="#image_049"/>welche
                auch in Irrenanstalten Boden gewinnen sollen,<lb break="yes"/>theils aus Gründen
                vielseitigen Täuschungen zu widersprechen<lb break="yes"/>theils um der Praxis
                einen ungehinderten Fortgang einzu<lb break="no"/>räumen. Den Ruf des Privatlebens
                nicht vollends ganz<lb break="yes"/>der Schande preisgeben zu müssen könnte
                sogleich eine<lb break="yes"/>Errungenschaft genannt werden nach welcher eine
                    Beruh<lb break="no"/>igung der Gemüther Platz greifen müßte welche nicht<lb break="yes"/>wenig dazu geeignet wäre den Impuls zur gegen<lb break="no"/>wärtigen Befürwortung gegeben zu haben. Der<lb break="yes"/>Wärter, dessen
                Aufgabe es nicht sein kann allen<lb break="yes"/>Wünschen u. Forderungen sich
                geneigt zu geben noch<lb break="yes"/><w>viel</w><w>weniger</w> sich in einer absoluten Vermengung<lb break="yes"/>des Charackters aufgeben kann, wie auch der Pfleg<lb break="no"/>ling, sollen sich, was doch selten der Fall ist, brüderlich<lb break="yes"/>die
                Hand reichen u. in einer weder vor noch nach<lb break="yes"/>für sie Bestand
                habenden Gesellschaft welche ich mit<lb break="yes"/>dem Titel „Anstand“ in
                Vorschlag bringe die Ehre<lb break="yes"/>haben können, an regelmäßigen
                Unterhaltungen<lb break="yes"/>theilzunehmen, deren Zustandekom̄en nur
                erwünscht<lb break="yes"/>sein muß. Es ist nicht leicht möglich dem Drange<lb break="yes"/>nach Popularität zu widerstehen, ebensowenig lassen sich<lb break="yes"/>die Verhältnisse aufhalten u. wenn wir Beides könnten<lb break="yes"/>so bleibt uns doch noch der Vorwurf mit unser'n mora<lb break="no"/>lischen Kräfften nicht Stand gehalten zu haben. So noth<lb break="no"/>wendig es
                ist ein Gesetz zu erneuern welches nicht<lb break="yes"/>mehr zeitgemäß war so sehr
                fühlen wir auch das<lb break="yes"/>Bedürfniß des Einklangs u. der Harmonie wo wir<lb break="yes"/>es mit ungewöhnlichen Poesien des Lebens zu thun <pb facs="#image_050"/>haben, wie mir gleichwohl nicht in Abrede stellen<lb break="yes"/>daß wir unsere Sache gefährdet glauben wollen, wen̄<lb break="yes"/>unserm Verlangen nicht entsprochen wird, so täuschen<lb break="yes"/>wir uns keineswegs mit Phrasen u. ist es möglich einen<lb break="yes"/>auf dem Gebiete des Fortschrittes u. durch ungekannte Zu<lb break="no"/>stände emporgekom̄enen lästigen u. auf Unsicherheit be<lb break="no"/>ruhenden, einem Theile aber verderblichen Schlendrian ent<lb break="no"/>gegenzuarbeiten, so kann dies nur geschehen indem<lb break="yes"/>man das Gewöhnliche verwirft und etwas Neues an<lb break="yes"/>dessen Stelle
                kom̄t.<lb break="yes"/><space/> Alle Krankheiten sind heilbar also auch die
                an<lb break="yes"/>welcher ich schon seit längerer Zeit u. nach Aussage<lb break="yes"/>des Gerichtsarztes in Folge Zerwürfnissen mit den<lb break="yes"/>Familienangehörigen leiden soll. Dieß wäre also<lb break="yes"/>keine gewöhnliche
                Krankheit sondern eine solche wel<lb break="no"/>che sich auf andere Personen
                ausweist. Ich muß a<lb break="no"/>ber doch leiden u. solange ich nicht befreit
                werde<lb break="yes"/>können die nicht geheilt werden denen zu liebe man<lb break="yes"/>es wohl für gut halten mag mich einzusperren, wo<lb break="no"/>mit
                mir aber noch lange nicht geholfen sein kann<lb break="yes"/>u. so ist es denn
                Wahrheit was man auf mich bringe<lb break="yes"/>daß ich geisteskrank sei. Ich
                vertraue zu Gott u. hoffe<lb break="yes"/>daß mir geholfen ist. Es ist nur
                ärgerlich für einen<lb break="yes"/>Patienten ausgegeben zu werden, keine Medizin<lb break="yes"/>zu gebrauchen u. deßhalb vielleicht auch für geistes<lb break="no"/>krank für unheilbar, unbeküm̄ert darum ob es<lb break="yes"/>auch recht, verschrieen werden zu können. Wie<lb break="yes"/>wäre mir aber auch
                zu helfen wenn ich mich in <pb facs="#image_051"/>den Willen der Ärzte füge welche
                nur wollen daß<lb break="yes"/>ich nichts anderes sein soll als was sie mir
                zumuthen<lb break="yes"/>u. welche schon eine Abneigung gegen Spaziergänge<lb break="yes"/>zeigen, welche doch nur verweigert werden sollen<lb break="yes"/>in Krankheiten welche sich wirklich als solche erwei<lb break="no"/>sen. Es ist
                nun wohl lächerlich wenn ich mein Lei<lb break="no"/>den einer <hi rendition="#i">Corruption</hi> zuschreibe an deren Entsteh<lb break="no"/>ung ich die Schuld
                nicht habe, welche aus den Interes<lb break="no"/>sen der Anstalt hervorgegangen
                welche von den<lb break="yes"/>Ärzten nicht zu rechter Zeit gewahrt geworden u.<lb break="yes"/>so nur Uebel entstanden ist, dessen Folgen sich nicht<lb break="yes"/>taxiren lassen u. man nim̄t es nun nur mehr<lb break="yes"/>ganz oberflächlich mit dem Patienten, läßt den<lb break="no"/>selben warten u.
                giebt ihm nicht einmal ein<lb break="yes"/>Trostwort. − Dies ist ein Patient
                des Herrn <hi rendition="#i">D</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#i"><hi rendition="#u">r</hi></hi></hi><lb break="yes"/>Kiderle, ganz gleich ob sich derselbe angelegen<lb break="yes"/>sein läßt freundlich zu sein u. selbst solches wird<lb break="yes"/>nicht
                im̄er gut aufgenom̄en indem man<lb break="yes"/>alles mit der in der
                Anstalt herrschenden Krank<lb break="no"/>heit entschuldiget, alle Wünsche, welche
                nicht belegt<lb break="yes"/>werden verachtet u. von der Hauptsache ganz<lb break="yes"/>schweigt, glaubt man doch seine Pflicht zu thun<lb break="yes"/>Niemanden Rede u. Antwort geben zu dürfen<lb break="yes"/>um von der Krankheit
                nichts zu verrathen.<lb break="yes"/>Solange ich keinen Verdruß mit einem Patienten<lb break="yes"/>habe kom̄t wenig darauf an ob man mich<lb break="yes"/>einer Beachtung werth hält. </p>
</body>
</text>
</TEI>