<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1269b42" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1269</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<objectDesc>
<p>
                                Seite fehlt
                            </p>
</objectDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josef <surname>B.</surname></persName>
<date type="sent">29.11.1876</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Eltern</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1269b">
<persName>
<forename>Josef</forename>
<surname>B.</surname>
</persName>
<birth when="1844"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Buchhalter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.4113545 10.2991562</geo>Klein-Kötz, Günzburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonom "sehr guten Vermögensverhältniß" 200 Tagwerk</p>
<p>Anstalt: <date from="1871" to="1890">1871-1890</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Depression, Selbstüberschätzung (1871), Wahnideen, Verfolgungswahn (1889)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   möchte entlassen werden; berichtet von seinem Alltag in der Anstalt, vom Essen, vom Bett etc.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b42a1.jpg" xml:id="image_165"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b42a2.jpg" xml:id="image_166"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b42b1.jpg" xml:id="image_167"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b42b2.jpg" xml:id="image_168"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b42c1.jpg" xml:id="image_169"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b42c2.jpg" xml:id="image_170"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_165"/>
<pb facs="#image_166"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren, den 29. November 1876.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Eltern!</hi></salute>
</opener>
<p>Sei es mir gestattet den Vater mit "Du" anzureden. Ich will<lb break="yes"/>einstweilen noch Umgang daran nehmen. Die Mutter würde es<lb break="yes"/>beleidigen. Ich möchte Ihnen gerne zusenden 3 alte Hosen u. 1<lb break="yes"/>Gilet. Sie würden gute Verwendung dafür haben. Ich brauche<lb break="yes"/>ganz
                nothwendig eine neue Hose. Eine Mundharmonika würde mir<lb break="yes"/>auch
                Vergnügen machen. Ein Messer zu tragen ist in der Anstalt nicht<lb break="yes"/>erlaubt. Nicht einmal ein Zündholzbüchschen. Da ich noch im̄er ohne<lb break="yes"/>Nahrichten von Ihnen bin so möchte ich Sie ersuchen Folgendes zu
                    be<lb break="no"/>achten da es in meinem u. Ihrem Interesse ist. Im Jahre 1871
                hat<lb break="yes"/>diese traurige Korrespondenz mit Irsee angefangen. Jetzt ist
                noch<lb break="yes"/>nichts entschieden u. wie lange, frage ich, wird dies noch
                dauern u.<lb break="yes"/>wer wird mich abholen oder doch wenigstens besuchen, da
                mir<lb break="yes"/>nach beinahe wieder 2 jähriger Trennung sogar letzteres ein
                    Ver<lb break="no"/>gnügen sein würde. Soll ich nochmal auf Dinge zu sprechen
                    kom<lb break="no"/>men, welche in Kleinkötz nie beachtet wurden, wie z. B. auf
                die<lb break="yes"/>nahe Weberei am Fichtelbach in Augsburg. Nein, das würde Sie<lb break="yes"/>langweilen. Dieser Tage erfuhr ich auch eine Neuigkeit. Es ist<lb break="yes"/>ein Kranker in der Anstalt, Namens Konr.
                    <surname>J.</surname>, Lehrer aus<lb break="yes"/>Untermeitingen, welcher
                mir erzählte daß Herr <surname>M.</surname><lb break="yes"/>sich auf dem Bahnhof in Kempten im höchsten Grade gereizt<lb break="yes"/>gegen ihn betragen habe. Aus welchen Gründen sagt er:<lb break="yes"/>weil er befürchtete daß er seinen Dienst nicht antrete.<lb break="yes"/>Daß er ihn sogar drohte ihn zu schlagen. Herr
                    <surname>J.</surname> war<lb break="yes"/>Lehrer in Obertiefenbach. Ich bin
                überrascht gewesen als mir<lb break="yes"/>derselbe erzählte mit Herrn <hi rendition="#i"><surname>M.</surname></hi> bekannt zu sein.<lb break="yes"/>Seit neuer Zeit bekom̄en wir in der Woche einmal <hi rendition="#u">1</hi><lb break="yes"/>Bratwurst auf den Abend nebst Suppe; wie letztere<lb break="yes"/>täglich. Einmal Schmarren. Einmal Knödel. Die übrigen<lb break="yes"/>Tage Käs;
                ausnahmsweise auch Butter u. Kartoffel. Man<lb break="yes"/>hat es in der Anstalt,
                wenn ich den Holzstadel auch hiezu<lb break="yes"/>rechne, mit nur 2
                Handwerkszeugen zu thun, nämlich mit<lb break="yes"/>der Säge u. der Axt. Das
                wenige Graben will ich nicht be<lb break="no"/>sonders hervorheben. Eine Schreinerei
                sei auch da. Wie Ihnen schon<lb break="yes"/>zu wissen that wurde ich mit
                Bewilligung des Oberarztes wegen<lb break="yes"/>eines Exzeß mit verbundener
                Schlägerei in die Zelle gesperrt,<lb break="yes"/>obwohl nach höchster Verordnung
                nur ganz Wahnsinnige u. Rasende<lb break="yes"/>eingesperrt werden dürfen. Dieses
                schreibe ich Ihnen heute wieder<lb break="yes"/>weil mit diesem brutalen Akt die
                Vergewaltigung meiner<lb break="yes"/>Person in der neuen Anstalt ihren Anfang
                genom̄en hat. =<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">verté</hi>.</hi><pb facs="#image_167"/><pb facs="#image_168"/> Ich kann
                selten gut schlafen. Schuld ist das Bett; es besteht<lb break="yes"/>aus
                Roßhaarmatrazzen u. Kopfkissen aus Roßhaarfüllung.<lb break="yes"/>Bei Herrn
                    <surname>P.</surname> in München fragte ich an da ich glaubte vielleicht<lb break="yes"/>in Dienst genom̄en zu werden. <hi rendition="#i">Louis</hi> erzählte mir auch von dem<lb break="yes"/>Direktor der Irrenanstalt
                in Haidhausen. Die Theres wollte nichts<lb break="yes"/>von mir wissen sonst hätte
                sie mich nach Hause genom̄en. Dies<lb break="yes"/>macht die Verwickelung <w>gar</w><w>so</w> arg. Meine erste
                heilige Beicht<lb break="yes"/>legte ich in Kleinkötz ab. Das Nervenfieber in
                München hat<lb break="yes"/>mich stark mitgenom̄en u. es wäre das Beste
                gewesen wenn<lb break="yes"/>Ihr mich damals nach Hause genom̄en haben
                würdet. Das<lb break="yes"/>Wasser in der Anstalt, welches man zu trinken
                bekom̄t,<lb break="yes"/>ist nicht sehr gut. Die 2 Brunnen sind noch nicht
                ganz her<lb break="no"/>gestellt, welche vermuthlich gutes Trinkwasser liefern
                würden.<lb break="yes"/>Man geht nicht irre wenn man annim̄t daß dies eine<lb break="yes"/>Art Brutalität des Vorstandes sein mag, welcher die Ver<lb break="no"/>nachlässigung derselben außer Acht läßt, obwohl nur nöthig<lb break="yes"/>wäre den Pumpapparat zu bestellen. Ein Brunnen im<lb break="yes"/>Hof auf der Nordseite liefert im̄er laufendes Wasser. =<lb break="yes"/>In
                der nächsten Zeit soll auch ein Lehrer an der Anstalt an<lb break="no"/>gestellt
                werden. Was Besonderes von Bedeutung ist in<lb break="yes"/>der Anstalt inzwischen
                nicht vorgekom̄en. Erst vor einigen<lb break="yes"/>Tagen wurden wieder 2
                Männliche entlassen. Es ist von<lb break="yes"/>dem Bruder unverschämt daß er mich
                gar nie besucht; er<lb break="yes"/>hat mich selbst ohne Befragen des
                Gerichtsarztes fortgeschickt<lb break="yes"/>u. ist also gewissermassen zur
                Verantwortung zu ziehen. =<lb break="yes"/>Würde ich nicht ein Zeugniß als
                Erlaubnißschein zur Seite<lb break="yes"/>gehabt haben, hätte ich nicht unterlassen
                Sie zu fragen ob ich<lb break="yes"/>nach Kempten reisen dürfe. Da Sie aber selbst
                dasselbe gesehen,<lb break="yes"/>geholfen u. mir wieder gegeben haben so durfte
                ich doch<lb break="yes"/>wirklich außer aller Angst sein. Es fehlte dem Zeugniß<lb break="yes"/>allerdings die Bestättigung vom Gerichtsarzte. Dieser würde<lb break="yes"/>solche nicht verweigert haben. Deßwegen darf ich Sie mit<lb break="yes"/>Recht ersuchen mich abzuholen. Wie kann sich der Vorstand<lb break="yes"/>der Anstalt um mich beküm̄ern, wenn Ihr Euch nicht um mich
                    küm<lb break="no"/>mert. Der Vater dürfte doch Zeit finden zu der unbedeutenden<lb break="yes"/>Reise. Wo nicht, so bedarf es ja nur einiger Zeilen. Mich
                    scho<lb break="no"/>nend zu behandeln, allen meinen Wünschen zu entsprechen,
                oder<lb break="yes"/>mich äußersten Falles wieder nach Kempten zu schicken, dies<lb break="yes"/>Alles können Sie verlangen. Ich weiß wohl man hat es nicht
                gerne<lb break="yes"/>mit Doktoren zu thun. Warum? Ich möchte Sie doch fragen<lb break="yes"/>bringen Sie denn das Geld gar nicht in Anschlag, 1871, 1872,<lb break="yes"/>1873, 1874, 1875, 1876, diese Zahlen geben die Rechnung zu<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">verté</hi></hi><pb facs="#image_169"/><pb facs="#image_170"/>verhältnißmäßig unbilligen Sache. Zusam̄en ist es schnell<lb break="yes"/>gerechnet wenn es auch nichts bezweckt. Diäten dürfen nicht<lb break="yes"/>gerechnet werden, da der Arzt, Hr. Kiderle, welcher vom Staate<lb break="yes"/>für die Ueberwachung der ganzen Anstalt bezahlt ist, auch schwer<lb break="no"/>lich etwas verlangt. Wenn Euch auch das was ich in der Anstalt<lb break="yes"/>brauche zu Hause zu Gute kom̄t, so muß ich Sie wohl darauf<lb break="yes"/>aufmerksam machen daß umsomehr die Ehre schaden leidet; nicht<lb break="yes"/>nur
                die Eurige sondern die Meinige, welche mit der Eurigen<lb break="yes"/>zusam̄enhängt. Der Aufenthalt in der Anstalt schließt mich von der Familie<lb break="yes"/>nicht aus. Dies unterliegt keinem Bedenken. Aus allem ist zu<lb break="yes"/>entnehmen was meine Ansicht ist u. wie es mir daran gelegen<lb break="yes"/>ist keinen noch so unbedeutenden Punkt zu bezeichnen. Ein Wärter<lb break="yes"/>sagte mir das Brod kom̄e von München. Ich möchte Ihnen
                die<lb break="yes"/>Anstalt nicht schildern ohne meine Unzufriedenheit darüber an
                den<lb break="yes"/>Tag zu legen daß ich nicht in der 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Klasse bin. Im Schlafzim̄er fehlen<lb break="yes"/>Vorhänge. Ich würde den Vorstand vergebens ersuchen solche<lb break="yes"/>anfertigen zu lassen. Es ist mir gerade zu Muthe als ob es Euch<lb break="yes"/>ganz gleichgültig daß ich eingesperrt bin. Ich hätte nie geglaubt<lb break="yes"/>daß Sie so hartherzig sein können. Wenn ich annehme daß die<lb break="yes"/>Briefe unterschlagen werden so muß ich mehr einen Besuch als<lb break="yes"/>zur Geltung der brieflichen Nachrichten in Vorschlag bringen. Sei<lb break="yes"/>es von Ihnen oder von der Mutter, das ist mir gleichbedeu<lb break="no"/>tend, lieber Vater. Verbinden Sie damit einen Besuch bei<lb break="yes"/>dem Bruder in Kempten u. der Zweck der Reise kann<lb break="yes"/>nichts weniger als verworfen werden. − Bei einiger<lb break="no"/>maßen
                kluger u. ernster u. entsprechender Ueberlegung<lb break="yes"/>müssen Sie leicht
                zu dem Entschluße kom̄en meine nicht<lb break="yes"/>blos eitler Weise in
                Bezug gebrachte Meinung zu billigen,<lb break="yes"/>die Reise nicht scheuen u.
                eine Änderung können wir so ge<lb break="no"/>wiß herbeiführen. Gedankenaustausch
                ist soviel als sich gegen<lb break="no"/>seitig verständigen. Es ist möglich daß sie
                gar noch nie daran<lb break="yes"/>gedacht haben mich zu besuchen. Sie geben
                vielleicht der Hoffnung<lb break="yes"/>daß ich, nachdem nur der Bruder mich als
                für die Anstalt<lb break="yes"/>passend abfertigte, entlassen werden wie ich der
                Hoffnung<lb break="yes"/>huldigend daß ich über kurz oder lang doch irgendwelche<lb break="yes"/>Hoffnung, sei es jetzt brieflich seintes des Bruders, sei es<lb break="yes"/>von <hi rendition="#i">Louis</hi> oder von Ihnen habe, Raum in
                Ihrem Herzen,<lb break="yes"/>daß ich ohne Ihre Einmischung von Herrn Kiderle<lb break="yes"/>fortgeschickt werde. Wenn es in dessen Willen ge<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">verté</hi></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>