<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1269b36" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1269</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josef <surname>B.</surname></persName>
<date type="sent" when="1876-11-03">03.11.1876</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Eltern</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1269b">
<persName>
<forename>Josef</forename>
<surname>B.</surname>
</persName>
<birth when="1844"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Buchhalter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.4113545 10.2991562</geo>Klein-Kötz, Günzburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonom "sehr guten Vermögensverhältniß" 200 Tagwerk</p>
<p>Anstalt: <date from="1871" to="1890">1871-1890</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Depression, Selbstüberschätzung (1871), Wahnideen, Verfolgungswahn (1889)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    möchte besucht und abgeholt werden, da er nicht geisteskrank ist
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b36a.jpg" xml:id="image_144"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b36b.jpg" xml:id="image_145"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b36c.jpg" xml:id="image_146"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b36d.jpg" xml:id="image_147"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_144"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren, am 3. November<lb break="yes"/>1876.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Eltern!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Gerade Herr <surname>R.</surname>, worauf der Herr Kiderle am<lb break="yes"/><hi rendition="#u">M</hi>eisten hält, hat nie gesagt daß ich
                geisteskrank sei. −<lb break="yes"/>Ich bin in Augsburg weder von der Polizei
                noch von einer<lb break="yes"/>befugten Person (als z. B. von einem Arzte) inko<hi rendition="#u">m</hi>odirt<lb break="yes"/>worden. Herr
                    <surname>R.</surname> hat mich nur entlassen, weil ich Dinge<lb break="yes"/>gesagt habe die ein verständiger Mensch nicht sagt, wie<lb break="yes"/>es fließe
                neues Blut in meinen Adern u. der alte Gott<lb break="yes"/>lebt noch. Es kann nun
                für mich ganz gleichgültig sein ob<lb break="yes"/>Herr <surname>R.</surname> mit
                dem Pfarrer in Kleinkötz direkt oder<lb break="yes"/>indirekt in Korrespondenz
                getreten ist? Krank bin ich<lb break="yes"/><add place="margin">Aber nicht<lb break="yes"/>geisteskrank!<lb break="yes"/>Nur venärisch.</add><lb break="yes"/>freilich gewesen, sonst hätte Niemand zu sagen gewagt ich<lb break="yes"/>sei geisteskrank. Wer hat aber gesagt daß ich geisteskrank<lb break="yes"/>sei? Niemand, als Georg <surname>B.</surname>
<hi rendition="#i">a. t.</hi> Benefiziat in Kauf<lb break="no"/>beuren? Warum hat er
                es gesagt? Weil er überhaupt so<lb break="yes"/><add place="margin"><hi rendition="#i">a.t.</hi> soll<lb break="yes"/>heißen:<lb break="yes"/>z.
                    Zt.</add><lb break="yes"/>dum̄ schwäzt, daß es kein Mensch verstehen
                kann. Dies Alles<lb break="yes"/>ist aber schon zu alt, um darüber noch zu weiteren
                    Erörterun<lb break="no"/>gen sich herbeizulassen. Ich bin jetzt in der Anstalt
                u. es<lb break="yes"/>handelt sich also um Behandlung. Die Frage ist also, bin ich<lb break="yes"/>gesund? Krank ist nur wer nicht im Stande ist den Tag über<lb break="yes"/>auß<add place="inline">er</add> Bett zuzubringen. Ist man aber
                wirklich geneigt anzu<hi rendition="#u">ne</hi>h<lb break="no"/>men daß ich
                geisteskrank sei, so muß man auch zugeben daß<lb break="yes"/>ich in Bäde wieder
                hergestellt sein könne. Wie ist dies mög<lb break="no"/>lich? Sehr einfach! Ich
                ersuche Euch wieder mich zu besuchen. Die<lb break="yes"/>Anstalt ist königlich, u.
                der Vorstand nicht weiter als prakt.<lb break="yes"/>Arzt. Wenn Ihr mich gerne zu
                Haus habt, so ist nothwendig<lb break="yes"/>daß Ihr Euch mit Herrn Kiderle
                befreundet. Wie lange<lb break="yes"/>wird es noch anstehen bis ich das erlebe?
                Würde mich der Bür<lb break="no"/>germeister nicht beleidiget haben<del>,</del> wie
                man dieß nur ge<lb break="no"/>meinen Lumpen zu thun pflegt, wäre ich vielleicht
                auch in<lb break="yes"/>die Kirche gegangen. − Vielleicht ist dieses <hi rendition="#u">m</hi>al der H. Bezirks<lb break="no"/>amtmann der Stein des
                Anstoßes. Ich habe Folgendes zu<lb break="yes"/>erzählen: Auf dem Wege von
                Deffingen nach Kleinkötz<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">verte</hi>!</hi><lb break="yes"/><add place="margin">Herr <surname>R.</surname>: <hi rendition="#i">Génant</hi><lb break="yes"/>od. Direktor der<lb break="yes"/>mech. Weberei am<lb break="yes"/>Fichtelbach in<lb break="yes"/>Augsburg.<lb break="yes"/>Herr
                        <surname>R.</surname> hat<lb break="yes"/>bei der Ent<lb break="no"/>lassung das<lb break="yes"/>Geheimniß<lb break="yes"/>bewahrt.<lb break="yes"/>Warum<lb break="yes"/>sagte er<lb break="yes"/>nicht.</add>
<pb facs="#image_145"/>begegnete mir eine Equipage. Diselbe führte 2 Frau<lb break="no"/>enzim̄er, welche wahrscheinlich die Frl. Schwestern des<lb break="yes"/>Herrn Bezirksamtmann's waren. Vor mir ging ein<lb break="yes"/>Weib in den Wald hinein. Wenn mich die Fräulein<lb break="yes"/>bemerkten u. es
                dem Herrn Bezirksamtmann sagten,<lb break="yes"/>so wären dieselben, wie auch der
                Herr v. <surname><hi rendition="#i">R.</hi></surname>, in<lb break="yes"/>die
                Krankengeschichte hereinzuziehen. In der Gemeinde<lb break="yes"/><add place="margin">v. <surname><hi rendition="#i">R.</hi></surname><lb break="yes"/>k. Bezirks<lb break="no"/>amtmann.</add><lb break="yes"/>ist Niemand der mir etwas zur Last legen kann u.<lb break="yes"/>ich berufe mich auf den Bürger Anton <surname>P.</surname> (auf Deut<lb break="no"/>schenbauers Haus). Ihr selbst seid am allerwenigsten geneigt<lb break="yes"/><add place="margin">Deutschen<lb break="no"/>bauer ist<lb break="yes"/>nur der<lb break="yes"/>Hausname.</add><lb break="yes"/>mich anzuklagen. Ich weiß daß Ihr mich liebt! Ihr glaubt<lb break="yes"/>ich sei geisteskrank wenn ich mich dem Bauernstande ergebe,<lb break="yes"/>u. seid deßhalb unbeküm̄ert um meine Abholung! Die<lb break="yes"/>Verhältniße werden sich aber doch so gestalten, daß Ihr froh um<lb break="yes"/>mich seid. Ich stehe Euch gut dafür. Was nun die Anstalt be<lb break="no"/>trifft, so bin ich mir nicht bewußt, <hi rendition="#u">einen</hi>
                Kranken be<lb break="no"/>leidiget zu haben. Welche Mißhandlungen ich auch er<lb break="no"/>fahren habe, so waren diese nur meinem aufgeregten<lb break="yes"/>Zustande zuzuschreiben. Ich muß nun zunächst wieder<lb break="yes"/>meine
                Verwunderung kundgeben, daß Ihr mich nicht<lb break="yes"/>besucht. Ich bedarf: 1
                Gebetbuch, 1 Schnupftabaksdose, 1<lb break="yes"/>schwarzen Anzug. Da es einen
                Krankenfall betrifft, so<lb break="yes"/>ist nicht nothwendig daß der Vater in's
                Bezirksamt<lb break="yes"/>geht. Dieß kann auch durch die Schwester geschehen. Es<lb break="yes"/>ist nur daß sich die Sache nicht zu lange verzögert.<lb break="yes"/>Haben Sie die Güte mir zu schreiben; ob ich Zigarrn<lb break="yes"/>haben kann brauche ich nicht zu bezweifeln. Mir ist es<lb break="yes"/>nur um das
                gute Essen zu thun, welches ich zu Haus<lb break="yes"/><add place="margin">Was bei<lb break="yes"/>uns die<lb break="yes"/>Dienst<lb break="no"/>boten<lb break="yes"/>haben das<lb break="yes"/>übertrifft<lb break="yes"/>bei
                    weitem<lb break="yes"/>die Kost<lb break="yes"/>III. in der<lb break="yes"/>Anstalt.</add><lb break="yes"/>habe. Innerhalb 14 Tagen erwarte Nachricht. Sie wissen<lb break="yes"/>im̄er etwas zu schreiben. Wenn Ihr selbst <del>oder die
                        Schwest<unclear>er</unclear></del><lb break="yes"/>Euch nicht Zeit nehmen wollt mich zu besuchen, so schickt<lb break="yes"/>Jungfr. <surname>M.</surname>. Glaubt Ihr aber daß ich
                geisteskrank sei,<lb break="yes"/>so wartet lieber noch. Ich habe auch noch keine
                Nachricht <pb facs="#image_146"/>darüber daß die 4 Gulden an Jungfr. Johanna in
                Augsburg<lb break="yes"/>vergütet werden. = Ich stehe zu der Familie
                    <surname>K.</surname><lb break="yes"/>in gar keiner intimen Beziehung. Warum? Weil<lb break="yes"/>Herr
                Michael ein geistloser Mensch ist. = Michael <surname>K.</surname><lb break="yes"/>ist der gefürchtete Mann. Ich nehme meine Absichten<lb break="yes"/>auf dessen Tochter zurück u. erkäre daß ich mich nie<lb break="yes"/>entschließen
                könnte mich mit derselben zu verehelichen.<lb break="yes"/>Das Leichenhaus, das
                Sectionszim̄er, der Unterhaltungs<lb break="no"/>saal, die Küche, das sind
                noch namhafte Dinge. Der<lb break="yes"/>Geistliche ist kein besonders guter
                Prediger. Ueber sein<lb break="yes"/>Benehmen in der Anstalt läßt sich auch nicht
                viel <hi rendition="#u">lob</hi>ens<lb break="no"/>werthes sagen. Ein Schauspieler
                ist jetzt auf im Saal <hi rendition="#i">D</hi>.<lb break="yes"/>Wenn Ihr mich nicht
                besucht, so behandelt mich H. Kiderle als<lb break="yes"/>blödsinnig. Wenn in der
                Anstalt eine Ordnung wäre, so<lb break="yes"/><add place="margin">Er hat<lb break="yes"/>mich zu<lb break="yes"/>solchen Leu<lb break="no"/>ten gethan<lb break="yes"/>welche von<lb break="yes"/>der Anstalt<lb break="yes"/>keinen<lb break="yes"/>Begriff, ja<lb break="yes"/>keine Idee<lb break="yes"/>haben. </add><lb break="yes"/>würde mich dieß wenig kränken. Diese u. die vorige Woche<lb break="yes"/>war ich im Holstadel. Ungefähr 2 Stunden Vormittag,<lb break="yes"/>nicht ganz 3 Stunden Nachmittag. Jetzt bewerbe ich mich<lb break="yes"/>zunächst
                um Spaziergang mit dem Wärter. Inzwischen<lb break="yes"/>werdet Ihr wohl die Güte
                haben mich zu besuchen. Es wäre<lb break="yes"/>mein Wunsch, daß die
                Krankengeschichte so ausgienge wie<lb break="yes"/>sie eingegangen. Ich selbst habe
                mich bei Herrn Bezirksamt<lb break="no"/>man angeklagt; indem ich nicht mich sondern
                die ganze<lb break="yes"/>Familie anklagte, beschuldigte ich Euch der Lieblosigkeit<lb break="yes"/>gegen mich, so daß der Herr Bezriksamtmann bewegt<lb break="yes"/>war, u. statt mich abzuweisen, mich fragte: was der<lb break="yes"/>Gerichtsarzt sage. Ich gab darauf die verhängnißvolle<lb break="yes"/>Antwort daß
                ich geisteskrank sei. Ihr müßt also durch<lb break="yes"/>den Gerichtsarzt
                Vorstellungen beim Bezirksamt machen <add place="below">lassen</add><lb break="yes"/>daß es Euch sehr leid thue um mich. Und wenn es Euer<lb break="yes"/>Wunsch ist,
                so könnt Ihr gegen Vergütung der Reise<lb break="no"/>kosten Herrn Bezirksamtmann
                veranlassen mich zu<lb break="yes"/>besuchen. Ich bin überzeugt wenn die Anstalt
                gelegener<lb break="yes"/>wäre, so hättet Ihr schon längst die Güte gehabt mich<lb break="yes"/>zu besuchen. Ebenso überzeugt bin ich daß wenn die<lb break="yes"/>Krankengeschichte von Euch ausgienge, ich wiederum<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">verté </hi></hi><pb facs="#image_147"/>mehr auf
                Euch rechnen dürfte. Ueberlegt Euch nun Alles<lb break="yes"/>was ich Euch
                geschrieben habe. In der heiligen Schrift steht<lb break="yes"/>wer zu seinem
                Bruder sagt du Narr der ist des höllischen<lb break="yes"/>Feuers schuldig. = Ich
                würde mich ungemein freuen<lb break="yes"/>auf die Weihnachtsfeiertage wieder zu
                Hause sein zu können.<lb break="yes"/>Die Kuratelbehörde für die Anstalt ist das
                Bezirksamt<lb break="yes"/>Kaufbeuren; die 1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi> Instanz das Bezirksamt Günz<lb break="no"/>burg. Der Staatsanwalt<del>,</del> als Mittelsperson<del>,</del> kann<lb break="yes"/>in allen Fällen<del>,</del> als wie in der
                    Krankengeschichte<del>,</del><lb break="yes"/>zu Hilfe genom̄en werden; wenn man nobel sein<lb break="yes"/>will; selbstverständlich kostet's. Da kein Verbrechen<lb break="yes"/>vorliegt, so übergiebt derselbe die Sachen dem k.<lb break="yes"/>Bezirksamt; dieses beauftragt den <hi rendition="#i">Kiderle</hi> Nach<lb break="no"/>richt zu geben; dann werde ich entweder entlassen<lb break="yes"/>oder die Sache geht an die k. Regierung. Der Staats<lb break="no"/>anwalt selbst
                erkennt es unter seiner Würde mir<lb break="yes"/>der Irrenhausverwaltung in <hi rendition="#i">Collation</hi> zu kom̄en,<lb break="yes"/><add place="margin"><hi rendition="#i">Collation</hi><lb break="yes"/>d. i. Annäh<lb break="no"/>erung.</add><lb break="yes"/>da die Beamten der Anstalt nicht zu den ordentlichen<lb break="yes"/>Staatsbeamten zählen. Die Anstalt ist mit Mauern<lb break="yes"/>umgeben. Das Schönste in der ganzen Anstalt ist die<lb break="yes"/>Kirche. Nun,
                liebe Eltern, leben Sie recht wohl. Ich<lb break="yes"/>bin indessen <seg ana="#salute">mit herzlich gemeinten Grüßen </seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">Ihr<lb break="yes"/>dankbarer Sohn<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Joseph</hi>.</seg></hi></p>
<p>Zigarre, Aepfel, Rauchfleisch<lb break="yes"/>oder Schinken, auch eine Brille<lb break="yes"/>brauche ich. Ihr könnt dem Staatsanwalt die An<lb break="no"/>zeige
                machen, daß ich in hiesiger Anstalt bereits<lb break="yes"/>mißhandelt worden sei.
                = Nun bitte noch<lb break="no"/>mals mir bald zu schreiben. − Leben Sie wohl.<lb break="yes"/>Ich bitte auch zu grüssen: Ferdinand u. Marie, Nikolas, Theres. </p>
</body>
</text>
</TEI>