<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1269b22" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Student Erlangen</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1269</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josef <surname>B.</surname></persName>
<date type="sent" when="1876-11-14">14.11.1876</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Eltern</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1269b">
<persName>
<forename>Josef</forename> <surname>B.</surname>
</persName>
<birth when="1844"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Buchhalter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.4113545 10.2991562</geo>Klein-Kötz, Günzburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonom "sehr guten Vermögensverhältniß" 200 Tagwerk</p>
<p>Anstalt: <date from="1871" to="1890">1871–1890</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 24, po: 17, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Depression, Selbstüberschätzung (1871), Wahnideen, Verfolgungswahn (1889)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    möchte nach Hause, da er kein Hirnleiden hat
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b22a.jpg" xml:id="image_024"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b22b.jpg" xml:id="image_025"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b22c.jpg" xml:id="image_026"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b22d.jpg" xml:id="image_027"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_024"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren den 14. November<lb break="yes"/>1876.
                    </hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Eltern!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Da Ihr selbst nicht wißt, was geisteskrank<lb break="yes"/>ist, so will
                ich die Umstände welche dazu beige<lb break="no"/>tragen haben daß ich in‘s
                Irrenhaus kam zu Ihrer<lb break="yes"/>gefl. Beachtung u. der Wahrheit gemäß
                constatiren.<lb break="yes"/>Nach meiner Ueberzeugung konnte ich nach der Ent<lb break="no"/>lassung aus der Anstalt des <hi rendition="#i">D</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">r</hi></hi><hi rendition="#i"> Landerer</hi>
                nichts Bes<lb break="no"/>seres thun als in München um Aufnahme in die<lb break="yes"/>Armee nachzusuchen. Nachdem ich mich mit dem Oberst<lb break="yes"/>des 2. k. Infanterieregiments über die Eventualität<lb break="yes"/>des
                Eintrittes in das Offizierkorps besprach, kehrte ich<lb break="yes"/>nach Günzburg
                zurück, übernachtete im Gasthaus zum<lb break="yes"/>Hirsch u. wollte am nächsten
                Tage wieder nach<lb break="yes"/>München zurückkehren. Da mich aber Jemand davon<lb break="yes"/>abhielt zum Militair zu gehen gieng ich zu Fuß wieder<lb break="yes"/>zurück nach Kleinkötz u. kam bald darauf nach Irsee. Das<lb break="yes"/>zweite Mal wurde ich von einem Wärter in Kemp<lb break="no"/>ten
                überrascht, denn der Bruder wollte eben mit<lb break="yes"/>mir die Heimreise
                antreten. In der neuen An<lb break="no"/>stalt werden die Leute gerade behandelt als
                ob<lb break="yes"/>der Werth des Menschen auf 0 herabgesunken<lb break="yes"/>wäre. Als ich hörte daß man sagte ich sei geistes <pb break="no" facs="#image_025"/>krank wußte ich nicht was das bedeutet. Ge<lb break="no"/>wöhnliche Leute oder
                solche welche nicht studirt haben<lb break="yes"/>können nicht wissen was unter
                geisteskrank ver<lb break="no"/>standen wird. Nur ein kluger Arzt, wie z. B. Herr<lb break="yes"/>Doktor Kiderle, weiß es. Da derselbe die Ueberzeugung<lb break="yes"/>hat daß ich nicht geisteskrank bin wurden Sie ein<lb break="no"/>geladen mich zu besuchen. Ihr müßt also schon die<lb break="yes"/>Güte haben zu
                sagen warum Ihr nicht kom̄t.<lb break="yes"/>Würde ich rasend, wüthend oder
                tobsüchtig sein<lb break="yes"/>so dürftet Ihr mich nicht besuchen, sondern es ist<lb break="yes"/>alle Hoffnung vorhanden daß ich aus der Anstalt<lb break="yes"/>entlassen werde. Hätte ich keine Heimath, kein<lb break="yes"/>Vermögen, keine
                Angehörigen, so könnte die Ent<lb break="no"/>lassung ohne alle Formalitäten
                stattfinden. Die<lb break="yes"/>neue Anstalt, obwohl königlich, gehört der
                    Stadt<lb break="no"/>gemeinde Kaufbeuren zu. Ihr habt es aber bei<lb break="yes"/>einem Besuche lediglich mit Herrn <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">r</hi> Kiderle</hi><lb break="yes"/>zu thun. Da ich kein Hirnleiden habe so möchte<lb break="yes"/>ich
                wieder nach Haus. Wenn Sie mir einen<lb break="yes"/>schwarzen Anzug anfertigen
                lassen ist es mir<lb break="yes"/>lieb. Zur Wißbegierde des <hi rendition="#i">D<hi rendition="#sup">r</hi> Kiderle</hi> kann ich<lb break="yes"/>noch
                folgende Dinge erzählen, welche dazu bei<lb break="no"/>tragen die Entlassung zu
                beschleunigen. Herr<lb break="yes"/><surname>R.</surname> in Augsburg, Direktor
                der mech. Weberei <pb facs="#image_026"/>am Fichtelbach, sagte ich in meinem letzten
                Briefe<lb break="yes"/>hätte sich enthalten über mein geistiges Befinden<lb break="yes"/>ein Urtheil abzugeben. Er sagte nur: Sie sind ein<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Narr</seg>. Das brachte mich auf einige Tage in Auf<lb break="no"/>regung. Eine ähnliche
                kleine Aufregung ist auch<lb break="yes"/>von Kleinkötz zu constatiren u. ich weiß
                wohl<lb break="yes"/>daß ich von Euch recht ausgelacht wurde, daß ich<lb break="yes"/>mich zornig zeigte über den Pfarrer <hi rendition="#i"><surname>B.</surname></hi><lb break="yes"/>weil er sagte daß ich nicht recht sei. Ich muß<lb break="yes"/>nun
                auch noch eines Irrthums erwähnen welcher<lb break="yes"/>sich in einem meiner
                letzten Briefe eingeschlichen<lb break="yes"/>hat. Ich widerrufe daß der Oberwärter
                    geistes<lb break="no"/>krank ist. Dieß kann ja gar nicht sein, da<lb break="yes"/>er sonst seinem Dienste nicht vorstehen könnte.<lb break="yes"/>Es
                braucht lange bis man sich in so einer Ir<lb break="no"/>renanstalt auskennt. Ich
                wäre aber recht froh<lb break="yes"/>wenn Ihr Euch doch endlich entschließen
                könntet<lb break="yes"/>mich abzuholen. Ich habe doch der Mutter wäh<lb break="no"/>rend meines Aufenthaltes von <hi rendition="#i">September</hi> bis<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dezember</hi> 1874 nur Liebes erwiesen. Ich weiß<lb break="yes"/>die Mutter glaubt daß es gut sei daß ich hier<lb break="yes"/>bin
                u. daß es ihr eben so lieb ist wenn ich zu<lb break="yes"/>Hause bin. − Es
                kom̄t in einem meiner <pb facs="#image_027"/>letzten Briefe leider auch die
                Bemerkung vor<lb break="yes"/>daß die neuen Assistenzärzte <seg ana="#curse">blödsinnig</seg> sind<lb break="yes"/>was ich natürlich widerrufe u. was ich über<lb break="no"/>haupt
                nur scherzweise bemerkt haben mochte. −<lb break="yes"/>Ueber die neue
                Anstalt steht gar nichts auf u.<lb break="yes"/>wenn ich den Vollgenuß derselben
                mitmache<lb break="yes"/>so ist es für mich so gut wie für jeden Andern.<lb break="yes"/>Es fehlt aber noch daß ich zum Bier gehen darf.<lb break="yes"/>Ich glaube auch daß tägliche Spaziergänge er<lb break="no"/>laubt sind. Welche
                Vorzüge die Anstalt noch hat<lb break="yes"/>das kann ich Euch gar nicht
                mittheilen, da<lb break="yes"/>ich nur im Hintergebäude in einem kleinen<lb break="yes"/>Saal bin; was die eigentliche Anstalt aus<lb break="no"/>macht ist
                im Bau <hi rendition="#i">A</hi>, mit der Aussicht gegen<lb break="yes"/>Ost −
                West u. in die Stadt Kaufbeuren.<lb break="yes"/>Wir sehen nur den Him̄el u.
                eine kleine<lb break="yes"/>Waldparzelle auf einer Anhöhe. Ich denke<lb break="yes"/>es wird Sie doch unterhalten was ich Ihnen<lb break="yes"/>geschrieben habe u. indem ich einem baldigen<lb break="yes"/>Besuche oder
                Nachrichten entgegensehe, <seg ana="#salute">bin ich mit<lb break="yes"/>aufrichtigen Grüssen</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">hr dankbarer Soh.<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Joseph</hi>.</seg></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>