<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1269b45" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1269</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josef <surname>B.</surname></persName>
<date type="sent" when="1877-04-04">04.04.1877</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder: Aloys</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1269b">
<persName>
<forename>Josef</forename> <surname>B.</surname>
</persName>
<birth when="1844"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Buchhalter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.4113545 10.2991562</geo>Klein-Kötz, Günzburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonom "sehr guten Vermögensverhältniß" 200 Tagwerk</p>
<p>Anstalt: <date from="1871" to="1890">1871–1890</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 24, po: 17, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Depression, Selbstüberschätzung (1871), Wahnideen, Verfolgungswahn (1889)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Zeit in Anstalt bei Hr. Landerer; mögliche Heirat mit Theres,
                    bittet um Besuch und u.a. Zigarren oder Geld
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b45a1.jpg" xml:id="image_179"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b45a2.jpg" xml:id="image_180"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b45b1.jpg" xml:id="image_181"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b45b2.jpg" xml:id="image_182"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b45c1.jpg" xml:id="image_183"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b45c2.jpg" xml:id="image_184"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b45d1.jpg" xml:id="image_185"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1269b45d2.jpg" xml:id="image_186"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_179"/>
<pb facs="#image_180"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Bruder Aloys!</hi></salute>
</opener>
<p>Bis zum Juli des Jhrs. 1870 blieb ich noch ununterbrochen zu<lb break="yes"/>Hause. Es war jetzt ungefähr März oder April; die Ver<lb break="no"/>hältnisse
                wurden durch nichts u. am allerwenigsten durch<lb break="yes"/>mich gestört. Der
                Vater hätte gern gesehen daß ich mit<lb break="yes"/>ökonomischen Arbeiten
                Bekanntschaft machte, aber ich<lb break="yes"/>fürchtete es könnte dem Bruder nicht
                recht sein u. die<lb break="yes"/>Mutter fürchtete die Leute könnten mich
                auslachen,<lb break="yes"/>so daß die Schande noch größer wäre. Welche Schande<lb break="yes"/>meine ich? Die daß der Ferdinand ein <seg ana="#curse">Lump</seg> ist.<lb break="yes"/>Ich
                beküm̄erte mich also um <w>blut</w><w>wenig</w> u. freue<lb break="yes"/>mich daß ferdinand verheirathet u. versorgt<lb break="yes"/>ist. Wäre es für die
                Mutter niht arg wenn<lb break="yes"/>sich herausgestellt hätte daß ich unbrauchbar<lb break="yes"/>im Geschäfte mich erwiesen hätte, nachdem<lb break="yes"/>der
                ferdinand schon von den Leuten welche ich<lb break="yes"/>auch kene ausgelacht
                wird. Woher kom̄t aber<lb break="yes"/>seine offizielle Liederlichkeit. Vom
                jahrelangen<lb break="yes"/>täglichen Wirthshausgehen. Ich war deßhalb<lb break="yes"/>im̄er unschlüssig ob ich zu Hause bleiben<lb break="yes"/>soll u. täglich ferdinand in seinem Katzen<lb break="no"/>jam̄er zu sehen
                u. die harten Reden welche<lb break="yes"/>er u. der Vater sich gegenseitig zu
                geben<lb break="yes"/>für gut befunden hatten oder ob es nicht<lb break="yes"/>besser gewesen wäre wenn ich wieder <hi rendition="#i">Com̄is</hi><lb break="no"/>dienste angenom̄en hätte. Im Besitze von nur<lb break="yes"/>mehr einigen Gulden konnte ich aber nirgends<lb break="yes"/>hinkom̄en. Zu
                meiner Schande muß ich gestehen<lb break="yes"/>daß ich zu Hause lästig wurde u.
                die Tante <surname>S.</surname><lb break="yes"/>machte mir einen Verdruß welchen ich lange<lb break="yes"/>Zeit in
                mir hatte. Die Mutter sagte manchmal<lb break="yes"/>daß sie doch glauben müsse daß
                ich nicht recht<lb break="yes"/><add place="bottom"><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Vt.</hi></hi></add><pb facs="#image_181"/><pb facs="#image_182"/> humorisirt wäre, da ich so ungeschickt war<lb break="yes"/>auf ihre Zureden in's Wirthshaus zu gehen nicht<lb break="yes"/>einzugehen u.
                einmal sogar Biergeld das sie<lb break="yes"/>mir geben wollte verweigerte. Ich
                traf dich<lb break="yes"/>erst nach dem Kriege wieder zu Hause u. leider<lb break="yes"/>krank. Ich kam wie Du Dich wohl entsinnst aus<lb break="yes"/>der
                württembergischen Anstalt. Wie bin ich dort<lb break="no"/>hin gekom̄en? Der
                Pfarrer welcher fürchtete daß<lb break="yes"/>ich hinter seine Händel kom̄e
                bezüglich der Kirchen<lb break="no"/>Uhr, wegen dessen Bezahlung der <seg ana="#curse">dum̄e
                Siech</seg><lb break="yes"/>fürchtete in Gant zu kom̄en, weil der Vater<lb break="yes"/>als der Meistbetheiligte den Pfarrer wegen<lb break="yes"/>der
                Bezahlung u. seines <seg ana="#curse">Schwachkopfs</seg> wegen<lb break="yes"/>zum Narren hielt, fand es
                auf einmal für<lb break="yes"/>gut sich mit dem Vater zu befreunden und<lb break="yes"/>da auch der Vater am Arme ein Leiden hatte,<lb break="yes"/>so kam
                zuerst die Sprache auf einen geschickten<lb break="yes"/>Arzt. Durch den Vorsteher
                von <hi rendition="#i">Wahserburg</hi> Namens<lb break="yes"/><surname><hi rendition="#i">F.</hi></surname>, mit welchem ich aus früheren Jahren ganz<lb break="yes"/>gut bekannt bin, wurde man wegen mir<lb break="yes"/>auf die
                Wasserheilanstalt in Göppingen auf<lb break="no"/>merksam gemacht, da Herr <surname><hi rendition="#i">F.</hi></surname> eine Tochter,<lb break="yes"/>welche an Seelenstörung gelitten haben solle,<lb break="yes"/>in derselben
                kuriren ließ u. für den Vater<lb break="yes"/>wurde der Doktor in <hi rendition="#i">Leipheim</hi> empfohlen.<lb break="yes"/>Hier muß es mir doch bemerkenswerth
                    erschei<lb break="no"/>nen daß der Pfarrer+ eine <hi rendition="#i">Corruption</hi> zu<lb break="yes"/>Stande brachte; oder nicht? Er machts<lb break="yes"/>dem Vater ausreden daß der Gerichtsarzt<lb break="yes"/>nichts
                tauge. Dies muß ich glauben? Es muß<lb break="yes"/>Dich doch interessiren daß man
                mir den Antrag<lb break="yes"/><add><space/> + selig</add>
<add place="bottom"><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Vt.</hi></hi></add><pb facs="#image_183"/><pb facs="#image_184"/>machte an Rhein eine Reise zu meiner
                Erholung<lb break="yes"/>in Begleitung des Herrn <surname><hi rendition="#i">F.</hi></surname> zu machen, worauf ich<lb break="yes"/>aber nicht
                eingieng:<lb break="yes"/>1. da ich Herrn <surname><hi rendition="#i">F.</hi></surname> kenne u. weil er die Leute<lb break="yes"/>so zu sagen
                prellt;<lb break="yes"/>2. Wußte ich ja zufälligerweise schon daß seine<lb break="yes"/>Tochter in Göppingen war u. daß es nur<lb break="yes"/>darauf
                abgesehen war auch mich dorthin zu<lb break="yes"/>bringen.<lb break="yes"/>Angeregt war es jetzt aber daß in einer Anstalt<lb break="yes"/>Heilung für mich
                zu suchen sei, da ich mich auf ein<lb break="yes"/>diätetes Leben berief. Dies
                brachte den Vater<lb break="yes"/>darauf daß ich kränkeln müsse u. fing er auch<lb break="yes"/>an mich genauer zu beobachten, so daß er bemer<lb break="no"/>ken
                mußte daß ich für einen Mann von meinen<lb break="yes"/>Jahren damals bei Jedermann
                ein gewisses<lb break="yes"/>Bedauern erregte, denn ich war so moralisch tief<lb break="yes"/>gesunken daß man mir nicht mehr als einen<lb break="yes"/>"<hi rendition="#u">Verlornen</hi>" ankennen konnte. Der Vater traf<lb break="yes"/>mich aber ganz gut in der Anstalt schon nach 3½<lb break="yes"/>Monaten
                wieder. Ich begieng in der Anstalt des<lb break="yes"/><surname><hi rendition="#i">L.</hi></surname> nur einige Fehler, welche ich mir jetzt selbst<lb break="yes"/>anrechne. Ich betheiligte mich nach kurzer Zeit nicht<lb break="yes"/>mehr an den Spaziergängen u. trank Vormittags<lb break="yes"/>u.
                Nachmittags kein Bier, welches mit Brod regel<lb break="no"/>mäßig verabreicht wird,
                dagegen betrank ich<lb break="yes"/>mich übermäßig bei den wöchtentlichen
                    Unterhaltun<lb break="no"/>gen d. i. an den Gesellschaftstagen. Auch Herr D<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi> <surname><hi rendition="#i">L.</hi></surname> j<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi> war aufgebracht über mich u.
                sein Vater<lb break="yes"/>nicht weniger weil ich ihm meinen starren Sinn<lb break="yes"/>entgegenhielt. Der junge Arzt wußte seinem Zorn<lb break="yes"/><add place="bottom"><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Vt.</hi></hi></add><pb facs="#image_185"/><pb facs="#image_186"/>abzuhelfen
                indem er mich Morgens vor der Visite<lb break="yes"/>jedesmal besuchen mußte u. mir
                durch ein Blatt<lb break="yes"/>Papier das er auf dem Tische liegen ließ ver<lb break="no"/>ständigen wollte daß ich recht dum sei, indem<lb break="yes"/>er
                darauf schrieb der Esel hat auch Ohren. Gut<lb break="yes"/>dachte ich mir daß thut
                nichts. − Bei meinem<lb break="yes"/>Abschiede aus genannter Anstalt u. schon
                auf der<lb break="yes"/>Reise nach Ulm mußte ich mit dem Vater Streit<lb break="yes"/>haben. In Ulm speisten wir Mittag in dem<lb break="no"/>selben
                Wirthshaus wo ich mit Dir nach Besichti<lb break="no"/>gung des Dampflokomobils
                einkehrte. Wenn<lb break="yes"/>Du Dich auch daran erinnerst, so leite ich Dich auf<lb break="yes"/>den Gedanken daß ich in Ulm auch einige Zeit<lb break="yes"/>in der Lehre war, nur um Dich zu amüsiren. =<lb break="yes"/>Wenn Du mir einen
                Brief schickst, so müßtest<lb break="yes"/>Dich erst besinnen was Du mir schreiben
                könntest.<lb break="yes"/>Die Adresse kannst <add place="above">du</add> nicht
                verfehlen u. Neuigkeiten<lb break="yes"/>giebt es, das muß ich glauben. Wenn Du u.
                die<lb break="yes"/>Theres mir die Freude eines Besuches machen wür<lb break="no"/>den! Ich habe die Theres recht gern wenn sie's<lb break="yes"/>auch nicht glaubt
                daß ich geisteskrank bin wie<lb break="yes"/>Du so könnte mir geholfen sein. Der
                Vater<lb break="yes"/>hat nichts dagegen wo ich meine Zeit zubringe<lb break="yes"/>u. es ist auch ganz gleich. Die Theres hat zwar<lb break="yes"/>auch nie vom
                Heirathen gesprochen aber im Sinn<lb break="yes"/>hat sie's doch. − Also
                hoffend bald Brief, Zig<lb break="no"/>garn, Geld oder Besuch erwarten zu dürfen und<lb break="yes"/>nicht zweifelnd im günstigen Falle mit<lb break="yes"/>Dir
                reisen zu dürfen <seg ana="#salute">grüße Dich, die Schwägerin,<lb break="yes"/>das
                    Kind u. auch die Magd welche bediente als<lb break="yes"/>ich dort war</seg>
<seg ana="#signed">u bin Dein <hi rendition="#r">Dich liebender Bruder,<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Josef <surname>B</surname>.</hi></hi></seg></p><p><add place="bottom"><hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi> den 4. <hi rendition="#i">Augst</hi><lb break="yes"/><space/> 1877.</add></p>
</body>
</text>
</TEI>