<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1269b24" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Student Erlangen</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1269</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josef <surname>B.</surname></persName>
<date type="sent" when="1877-12-24">24.12.1877</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Mutter</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1269b">
<persName>
<forename>Josef</forename> <surname>B.</surname></persName>
<birth when="1844"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Buchhalter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.4113545 10.2991562</geo>Klein-Kötz, Günzburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Ökonom "sehr guten Vermögensverhältniß" 200 Tagwerk</p>
<p>Anstalt: <date from="1871" to="1890">1871–1890</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 24, po: 17, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Depression, Selbstüberschätzung (1871), Wahnideen, Verfolgungswahn (1889)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    bittet seine Mutter, für ihn einzustehen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1269b24a.jpg" xml:id="image_040"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1269b24b.jpg" xml:id="image_041"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1269b24c.jpg" xml:id="image_042"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1269b24d.jpg" xml:id="image_043"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_040"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi>, den 24. Dezember<lb break="yes"/>1877. − </hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Mutter!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Welches von den Deinen hast Du lieber als mich u. wie<lb break="yes"/>kom̄t es daß ich auch darüber keinen Aufschluß von Dir er<lb break="no"/>halte u. mir nicht einmal angezeigt wurde daß Ferdi<lb break="no"/>nand sich
                verheirathet u. die l. Rosa gestorben (+) ist. Wäh<lb break="no"/>rend ich in der
                Zwischenzeit die neue Anstalt kennen<lb break="yes"/>lernen mußte hat zu Hause sich
                vielleicht Vieles An<lb break="no"/>dere auch noch verändert, ich meine in dem neuen
                    Hau<lb break="no"/>se, indem noch Manches nicht vorhanden gewesen als ich<lb break="yes"/>vor 4 Jahren in Kleinkötz war u. mich selbst äußerte<lb break="yes"/>was noch besonders fehle u. so bald ich wieder heimkom<lb break="no"/>me kann meinetwegen Alles in Ordnung sein, nur<lb break="yes"/>ich
                nicht mit Allem einverstanden, da mir hauptsächlich<lb break="yes"/>Maaß u. Ziel
                vor Augen sein muß u. welches das Noth<lb break="no"/>wendigste ist was in keiner
                Familie fehlt das ist der<lb break="yes"/>Friede, ohne diesen würde mir die Zeit zu
                lang u. die<lb break="yes"/>Heimath langweilig. Wenn der Baumeister unseres<lb break="yes"/>Hauses etwas verständiger gewesen wäre es in dem<lb break="yes"/>neuen Hause auch besser, jedoch kann es mir gleichgül<lb break="no"/>tig sein wie
                es damit beschaffen und so wie es be<lb break="no"/>stellt ist muß ich zufrieden
                sein, oder soll ich mir<lb break="yes"/>eine Buchhalterstelle zu verschaffen
                trachten, oder<lb break="yes"/>gefiele es Dir besser daß ich zu Hause bin? Was<lb break="yes"/>das Geld betrifft u. darauf kom̄t es eben auch an so<lb break="yes"/>ergiebt es sich daß nach 7 jähriger Einbezahlung für<lb break="yes"/>Kost schon ein Drittel in Wegfall kom̄t u. die Exi<lb break="no"/>stens schon auf fremde Mittel angewiesen zu werden<lb break="yes"/>hätte, falls ich nicht zu Hause sein könnte, u. ob es<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><add>Bzwp.</add></hi>
<pb facs="#image_041"/>sein kann weißt Du wohl besser als ich weil es in<lb break="yes"/>Deinem Belieben steht mich hier zu kränken und ebenso<lb break="yes"/>mich nach Haus zu nehmen trotz Einwendungen welche<lb break="yes"/>von irgend einer Seite gemacht werden können die<lb break="yes"/>weder meine Ehre
                noch Familie oder sonst etwas Be<lb break="no"/>sonderes beeinträchtigen, Dir kann
                es daher nicht ganz<lb break="yes"/>gleichgültig sein ob ich noch länger hier
                bleiben müßte<lb break="yes"/>da der Wunsch Deines Herzens doch kein anderer als
                der<lb break="yes"/>meinige ist unterliegt keinem Zweifel, es fehlt daher<lb break="yes"/>nur die gute Absicht um sich entschließen zu können<lb break="yes"/>mich trotz Gegenreden seitens der Angehörigen aus<lb break="yes"/>einer Haft,
                welche verschieden gedeutet wird und<lb break="yes"/>nur im seltensten Falle
                gebilligt werden darf und<lb break="yes"/>kann abzuholen, in jedem Falle sich
                wenigstens um<lb break="yes"/>mich zu beküm̄ern und anzuregen daß entweder<lb break="yes"/>eine Verbesserung meiner Beziehungen zu der Anstalt<lb break="yes"/>oder wenn dieses als unmöglich erachtet werden<lb break="yes"/>sollte alle erlaubten Bedingungen u. schon dage<lb break="no"/>wesene Ausnahmen
                auf mich angebracht werden,<lb break="yes"/>indem es viel besser für meine
                Gesundheit wäre<lb break="yes"/>wenn ich an Spaziergängen theilnehmen darf denn<lb break="yes"/>die Bewegung im Freien kann auch ärztlicher Seits<lb break="yes"/>als etwas vortheilhafteres und dem Gemüthe zu gut<lb break="yes"/>kom̄endes wenn auch Jedem nicht gestattetes Ver<lb break="no"/>gnügen in
                einzelner oder gemeinschaftlich vorkom<lb break="no"/>mender Weise auf besondern
                Wunsch u. mit Er<lb break="no"/>laubniß des Wirthshausbesuches mir nicht verwei<lb break="no"/>gert, untersagt, verboten werden nur des Rei<lb break="no"/>zes
                halber meine Geduld solange mißbraucht sehr <pb facs="#image_042"/>in Frage
                kom̄t; daß das Hinausschlagen der Fenster<lb break="no"/>scheiben in
                Zusam̄enhang mit der Bewilligung des<lb break="yes"/>Ausganges aber nicht
                eine Folge derselben war<lb break="yes"/>muß ich noch eigens bemerken aber auch
                nicht vor<lb break="no"/>gekom̄en wäre dieses ohne das Benehmen des Wärters<lb break="yes"/>dessen unliebe Bekanntschaft in Irsee schon machen<lb break="yes"/>mußte, seines Gewerbes ein Maurer. Der liebe<lb break="yes"/>Gott
                weiß ja daß die Unschuld unterdrückt wird um<lb break="yes"/>die Wahrheit nicht an
                den Tag u. vor die Leute kom̄en<lb break="yes"/>lassen zu müssen u. ich
                bedauere deßungeachtet jenes<lb break="yes"/>gewiß nach Kleinkötz berichtete
                Hinausschlagen derje<lb break="no"/>nigen Fensterstöcke welche auf meine Kosten neu<lb break="yes"/>hergestellt u. Bericht in der Quartalsrechnung pro 2<hi rendition="#sup">tes</hi><lb break="yes"/>Semester 1877 ordnungshalber notirt werden sein wer<lb break="no"/>den obwohl es passend sein dürfte die Kosten dem Staate<lb break="yes"/>aufzubürden denn es darf jedenfalls angenom̄en wer<lb break="no"/>den daß
                die Regierung auch davon wissen will oder Nach<lb break="no"/>richt erhalten haben
                wird u. ich darf doch hoffen daß Du<lb break="yes"/>an mich schreibst wie sich die
                Sache jetzt verhält, welche<lb break="yes"/>Aussichten mir zu Gebote stehen, wer
                sich herbeiläßt einen<lb break="yes"/>Besuch in die Anstalt zu <hi rendition="#i">risquiren</hi> von welchem nicht<lb break="yes"/>mehr abhängt als mein
                Befinden zu verbessern u. mehr<lb break="yes"/>will ich ja nicht u. ob Dir daran
                etwas liegt daß ich<lb break="yes"/>wieder nach Hause kom̄e wo mir Niemanden
                etwas vor<lb break="no"/>hielt u. gegen Niemand eine Klage besteht meinetwegen<lb break="yes"/>u. gar nichts vorkam was der Öffentlichkeit schaden<lb break="yes"/>würde u. besonders bedauere ich Frln. <surname>A.</surname> u. ihr<lb break="yes"/>einen Brief zugestellt zu haben dessen Inhalt auf Ironie<lb break="yes"/>beruht denn die Worte in demselben „Gräuel der Ver<lb break="no"/>wüstung“ bedeuten das Geschlecht u. beweisen meine<lb break="yes"/>Geisteskrankheit u. daß ich damit nichts anderes sa<lb break="no"/><hi rendition="#r"><add>Bzwp.</add></hi>
<pb facs="#image_043"/>gen wollte als die Sonne geht unter dem Mond durch.<lb break="yes"/>Will's der liebe Gott meine Gesundheit mir wieder zu<lb break="yes"/>schenken so ist es auch sein Wille daß Du mich holen<lb break="yes"/>läßt. Ich leide nicht an Fieberphantasien wie andere<lb break="yes"/>Geisteskranke u. bin nicht eingebildet, also kann von<lb break="yes"/>ähnlichen Dingen wie bei Geisteskranken es vor<lb break="no"/>kom̄t als Größenwahn u. drgl. keine Rede bei<lb break="yes"/>mir sein u.
                Alles darf auch nicht als geisteskrank aus<lb break="no"/>gelegt werden. Würde ich
                nur wieder zu Hause sein kön̄en,<lb break="yes"/>wäre es auch nur auf einige
                Monate so wäre ich zufrie<lb break="no"/>den. Die Kost d. h. in der Anstalt essen
                gehört gerade<lb break="yes"/>nicht zu den Annehmlichkeiten eines halbwegs
                    ordentli<lb break="no"/>chen Menschen wenn sich auch sonst nichts gegen die
                    An<lb break="no"/>stalt einwenden ließe u. nichts für mich spräche, wie<lb break="no"/>wohl Alles in Allem genom̄en so bestellt ist daß an kein<lb break="yes"/>Leid gedacht werden kann u. nichts bestehen könnte was<lb break="yes"/>die persönliche Freiheit raubt so bleibt mir nichts übrig<lb break="yes"/>u. ich muß die Zeit welche ich in der Anstalt abzusitzen<lb break="yes"/>habe als eine Strafe betrachten wobei es nicht darauf<lb break="yes"/>ankom̄t wo das Gericht zu entscheiden hat u. die<lb break="yes"/>Ansicht eines Mannes bei welchem die Grundsätze<lb break="yes"/>todt sind u. die Ehre dem Ansehen nachgesetzt<lb break="yes"/>wird Entscheidendes
                für mich haben soll gelten<lb break="yes"/>lassen. ~ Du liebe Mutter hast es leicht
                die<lb break="yes"/>Sache zu ändern welche für unbedeutend gehalten<lb break="yes"/>werden könnte würde man nicht sagen ich sei<lb break="yes"/>geisteskrank; denn in
                dieser unbedeutenden<lb break="yes"/>Angelegenheit handelt es um sich Ansichten wie<lb break="yes"/>in jeder Andern, aber dein Wort vor Allem<lb break="yes"/>ist
                hierin mächtig. − <seg ana="#signed">Dein Dich liebender Sohn<lb break="yes"/><surname>B.</surname> Josef</seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>