<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb451h02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>451</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Augusta von <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1858-12-29">29.12.1858</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Sohn: Hugo von <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb451h">
<persName>
<forename>Augusta von</forename> <surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1812"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Zollschutzwachengattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1371079 11.5753822</geo>München</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: kgl. Stallmeister</p>
<p>Anstalt: <date from="1855" to="1858">1855–1858</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, so</p>
</state>
<trait><p>Fixe Ideen, Halluzination (1855)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Erkundet sich nach Lebensumständen des Sohnes, Versöhnung mit der Verwandtschaft, bitter um Entlassung.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb451h02a.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb451h02b.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb451h02c.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb451h02d.jpg" xml:id="image_008"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_005"/>
<opener>
<dateline>Irsee den<lb break="yes"/>10ten December<lb break="yes"/>1856</dateline>
<salute>Mein Lieber guter Hugo</salute>
</opener>
<p>
<add place="top">Herzlich bitte ich mir Alles Verlangte shreibe mir aber noch früher
                        <hi rendition="#u">Gleich</hi></add><lb break="yes"/>Dein voriger Brief denn ich vor drei Wochen erhalten machte<lb break="yes"/>mir die gewöhnliche Freude wie Alles was vom Dir köm̄t, aber<lb break="yes"/>ein <hi rendition="#u">besondres Vergnügen</hi> machte er nur
                eben nicht. Du wirfst<lb break="yes"/>Dich mit ganzer Stärke auf einige unüberlegte
                    Stellen<del>ung</del>
<add place="above">in meinen Brief</add> und<lb break="yes"/>die herzlichen Bilder
                und Projekte für unser gemeinschaftliches<lb break="yes"/>Stillleben hast du
                    gänzlich<del>en</del> ingnorirt Selbst wegen deiner Wäsche (als Junker)<lb break="yes"/>hast du kein Wort erwähnt aus lauter <add place="above">Eifer
                    und</add>
<del>Tremen</del> Vorwürfe. - Mein<lb break="yes"/>lieber Hugo <hi rendition="#u">Wenn</hi> haben denn Dieße <del>T</del>hochfliegenden Träume<lb break="yes"/>umflogen als wie dein liebes Haupt - Dein liebes Haupt von<lb break="yes"/>dem
                ich auch die derbern Berührungen der Noth <add place="above">abwehrte</add> als ich<lb break="yes"/>jung und verlaßen, einsam und gottergeben, nur für<lb break="yes"/>deine Kindheit gelebt haben, du weißt am Besten wie klein<lb break="yes"/><hi rendition="#u">mein</hi> Horizont damahls gewesen ist, an dem
                ich herumgeflogen<lb break="yes"/>ich konnte <del>ich</del> ihn im̄er mit
                einer Hand erreichen denn mein<lb break="yes"/><add place="above">ganzes</add>
                Leben erfaßte nur dich. - Erseht also ich hätte meinem <hi rendition="#u">irren</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">Zug</hi> nach Außen und nach Oben nachgegeben
                so mußt du<lb break="yes"/>doch Die Urrsache nicht in mir allein suchen mein Sohn
                sondern<lb break="yes"/>in den vieleseitigen und verderblichen Menschen und
                Umständen<lb break="yes"/>die meine Stellung mißbraucht und jedes bescheiden
                Ruheglük<lb break="yes"/>mir verbitterten. Wenn im̄er ein Wust von
                Gemeinheit sich auf<lb break="yes"/>einer Seite aufhäuft sobald mann ihn auf der
                andern Seite<lb break="yes"/>weggefegt, welcher gute hochfühlende Mensch wird denn<lb break="yes"/><hi rendition="#r">aus</hi>
<pb facs="#image_006"/>diesem Unrecht sich nicht hinaufziehn <add place="above">laßen</add> nachdem was wie ein stiller<lb break="yes"/><w>Gottes Thron</w> in
                der Höhe liegt. In diesem so entzündlichen Leidens<lb break="no"/>zustand
                vereinigten sich <del>irigten</del> alle Verhältniße Antworten<lb break="yes"/>Anzeiger und Aussprüche, um eine mir als möglich angenomene<lb break="yes"/>Zukunft, zu einer glänzenden Verheißung zu machen, und <add place="above">da</add>
                andererseits<lb break="yes"/>die Kränkungen und Querfragen mich eben <add place="above">so</add> verschüchtert als er<lb break="yes"/>shreckt, so war es
                mir doch wohl nicht zu verdenken, mein liebes Kind<lb break="yes"/>wenn ich
                ungewöhnlich aufgerichtet <add place="above">war</add> sobald man mir angedeutet<lb break="yes"/>die Zukunft würde mir einen Schatz eröffnen dem die <w>Wohlthätig<lb break="no"/>keit</w> nicht ershöpfen könnte <add place="above">daß
                    ich</add> durch Zuwink einer großen Sendung<lb break="yes"/>zu fühlen geglaubt.
                - und <hi rendition="#u">fortging fortging </hi><del><hi rendition="#u">auf</hi></del><hi rendition="#u"> </hi><add place="above"><hi rendition="#u">auf dieser Straße</hi></add><hi rendition="#u"> weil ich
                    nicht </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">umkehren wollte, auf einen
                    gottgebothenen Weg</hi> - Du sagst<lb break="yes"/>mir ich sollte Alles im
                rechten Licht sehn, daß wird shon ohnedem<lb break="yes"/>geschehe wenn daß
                Schicksal eine andere Beleuchtung eingegangen<lb break="yes"/>Übrigens lieber Hugo
                muß ich Dir aufrichtig sagen scheinst du mich<lb break="yes"/>förmlich zu
                capituliren <add place="above">Du sagst</add> wenn du nicht Alles Anders und beßer<lb break="yes"/>siehst solange wirst du die Freiheit nicht erhalten Lieber<lb break="yes"/>Hugo, ich bin allerdings durch die Wechselschläge des Lebens<lb break="yes"/>aus der ruhigen Faßung gekom̄en die Bedingnißen<lb break="yes"/>aber <add place="above">zu stellen</add> unter denen ich erlößt
                werden kann, köm̄t doch<lb break="yes"/>eigentlich nur dem großen Artzt zu
                dem ich in dieser<lb break="yes"/>Lage übergeben ward. Daßelbe gilt auch Betref der<lb break="yes"/>herzlichen Versöhnung mit meiner Familie, lieber Hugo<lb break="yes"/>Ich habe weder Haß noch Mißtrauen mehr gegen Die <pb facs="#image_007"/>Meinigegn und daß ist für's Erste genug, ich fühle deutlich<lb break="yes"/>daß vieleicht mir eine einzige gesunde aufrichtige Freude<lb break="yes"/>hinreichen würde, alle unfreundlichen Bewegungen zu<lb break="yes"/>unterdrüken, und erkenne wie ehmahls daß jeder gute Mensch<lb break="yes"/>durch
                Zutrauen und Offenheit von mir, <del>erlangen</del> Was es im̄er<lb break="yes"/>mir <del>Gof</del> Guttes fodert, erlangen könnte, daß sind die
                schönsten<lb break="yes"/>Organe zur Aussöhnung, sind die vorhanden, überläßt man<lb break="yes"/>Alles Übrige den Ausgleichungen der Umstände und Erkenntniß<lb break="yes"/>Hier an diesem traurigen Ort wo jeder tiefe Kum̄er<lb break="yes"/>gleichsam <hi rendition="#u">seinen</hi> Contingent stellt, habe
                ich auch ihre verschiedene<lb break="yes"/>Behandlungweise studieren gelernt. Ein
                seelenheilender<lb break="yes"/>Artzt ist der beste Seelsorger, folglich emphielt
                er auch das Wohl<lb break="no"/>thuendste Friede und Vergeßenheit aber man macht
                einen<lb break="yes"/>großen Unterschied bei der <hi rendition="#u">schuldigen
                    Liebe</hi> von Mann und<lb break="yes"/>Frau Mutter und Kind <del>und</del> wo
                Liebe zur Pflicht auch Alles<lb break="yes"/>zu lieben fodern kann was mit dieser
                Pflicht in Beziehung<lb break="yes"/>steht, Da aber wo Jedes in seinen eignen
                Schienen<lb break="yes"/>fortläuft, wie bei Geschwiestert, da ist die
                    wiederherge<lb break="no"/><hi rendition="#u">stellte Herzlichkeit</hi> eher
                eine Verschönerung des Lebens<lb break="yes"/>wie im Geboth sie soll sich erneuern
                aber sie darf nicht<lb break="yes"/>vorgeschrieben werden. - der Thau des
                Verständnißes erquikt<lb break="yes"/>nur umso inniger wenn er aus dem freien
                    <del>Woh</del> Wollen kömt.<lb break="yes"/>Und du trägst die Anemphelung
                dieser Freundschaft bei allen Gelegen<lb break="no"/>heiten so dick auf, und
                wiederholst dich so oft darin selber <pb facs="#image_008"/> daß man glauben sollte
                es handle sich um etwas ganz Anderes<lb break="yes"/>als um eine einfache
                Wiedervereinigung die eigentlich gar keine<lb break="yes"/>besondere Tragweite hat
                - Jetzt zu etwas Andern und <unclear>ked</unclear><lb break="yes"/>Der Armenbefehl ist gekom̄en bist du Junker geworden in
                welchen<lb break="yes"/>Regiment, Es ist mein fester Entschluß in jeder Garnison<lb break="yes"/>bei Dir <del>Gieb</del> zu sein Gieb Dain Niemand Gehör Der es<lb break="yes"/>anders haben wollte - Wie hält man es mit einer nothwendigen<lb break="yes"/>Einrichtung du mußt ein besonders Bett vieleicht zwei<lb break="yes"/>haben für den Bedarf daß du doch hie und da einen Freund<lb break="yes"/>beherbergen willst Daß sind Alles Fragen die ich in einem<lb break="yes"/>Zug beantwortet haben möchte und wofür ich <del>sogar</del> so gern<lb break="yes"/>alle Hände rühren <del>möchte hät</del> wollte hätte ich sie
                mir frei<lb break="yes"/>Aber ich bin gefangen ich bin in Banden. - Was meine Gesundheit<lb break="yes"/>anbetrieft so lies diesen
                    Brief <del>er</del> ich glaube nicht daß er ein<lb break="yes"/>krankhafte
                    Erregung <add place="above">zeigt</add>
<hi rendition="#u">Fort</hi><hi rendition="#u"> möchte ich</hi> und an diesen
                Wunsch<lb break="yes"/><hi rendition="#u">hänge</hi> ich so mit allen
                Lebensbändern daß gar nichts<lb break="yes"/>mehr in<hi rendition="#u"> mir zum
                    Wort</hi> kömt als <del>der</del> eben mir dieser<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Wunsch</hi> Der gute Herr Direktor dem ich trotz dieser
                schreklichen<lb break="yes"/>Behandlung doch imer lieber gewinne ist vieleicht so
                gnädig<lb break="yes"/>einige Zeilen der nähern Angabe beizufügen ich hoffe<lb break="yes"/>daß Du mich bald abholen darfst und ich erinnere dich an<lb break="yes"/><hi rendition="#u">dein heiliges Ehrenwort</hi> mich nicht acht
                Tage hier zu laßen,<lb break="yes"/><hi rendition="#u">wenn</hi> ich <hi rendition="#u">geneßen</hi> Grüße mir Alles was sich um micht intresirt und<lb break="yes"/>mir theuer ist und schicke <add place="above">mir</add> den
                Armenbefehl und einige leichte<lb break="yes"/>Musicalstücke ich habe jetzt ein
                Clavier auch Schocolad wen man<lb break="yes"/>will bitte ich Ewig <seg ana="#signed">Deine treue Mutter</seg> mein Herzenskind </p>
</body>
</text>
</TEI>