<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb451h12" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>451</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Augusta von <surname>H.</surname></persName>
<date notAfter="1858-11-18" notBefore="1855-11-18" type="sent">18.11., ca. 1855–58</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb451h">
<persName>
<forename>Augusta von</forename> <surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1812"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Zollschutzwachengattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1371079 11.5753822</geo>München</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: kgl. Stallmeister</p>
<p>Anstalt: <date from="1855" to="1858">1855–1858</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 11, po: 8, so: 1</p>
</state>
<trait><p>Fixe Ideen, Halluzination (1855)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Dank für netten Brief, Wiedervereinigung der Familie, Erinnerung an verstorbene Eltern
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb451h12a.jpg" xml:id="image_028"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb451h12b.jpg" xml:id="image_029"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb451h12c.jpg" xml:id="image_030"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb451h12d.jpg" xml:id="image_031"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb451h12e.jpg" xml:id="image_032"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb451h12f.jpg" xml:id="image_033"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb451h12g.jpg" xml:id="image_034"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb451h12h.jpg" xml:id="image_035"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_028"/>
<opener>
<dateline>Irsee den 18ten November</dateline>
<salute>Mein lieber theuerer Bruder</salute>
</opener>
<p> Welche unerwartete und mir so <w>noth<lb break="no"/>wendige</w> Erquikung ist auf
                einmahl<lb break="yes"/>in deinem lieben Brief mir zugekom̄en<lb break="yes"/>Ach darin ist alles natürlicher Zug und<lb break="yes"/>liebende
                Wahrheit wie ich es lange nicht<lb break="yes"/>gehört und so lange nicht gelesen.
                -<lb break="yes"/>Recht wahr und fein hast du gesagt,<lb break="yes"/>Bruder Hugo
                hätte der <w>Regierungs<lb break="no"/>entschließung</w> ihre bittere Außenseite<lb break="yes"/>nehmen wollen indem er mich selbst<lb break="yes"/>in diese
                Anstalt <add place="above">geführt</add> , O Bruder in diesem<lb break="yes"/>Ausspruch liegt ein unerschöpflicher Trost<lb break="yes"/>diese Entschließung
                ist eine bittere<lb break="yes"/>Shaale aber <add place="above">hat</add> einen
                edlen wohlmeinende<lb break="yes"/>Kern und dieser Kern <add place="above">heißt</add> nothwendige<lb break="yes"/>Verwahrung vor der Außenwelt, durch<lb break="yes"/>eine strenge häußliche Gesundheits<lb break="no"/>Polizei womit
                Heilung und Zurechtweisung<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#u">Beides noth</hi></hi></p>
<pb facs="#image_029"/>
<p> nothwendig und verdient verbunden ist. -<lb break="yes"/>Ich habe fast 12 zwölf
                Jahren still und fleißig<lb break="yes"/>einsam und unbesucht wie die
                rechtschaffenste<lb break="yes"/>Frau vor mich hingelebt, <del>ab</del> was ich
                seit acht<lb break="yes"/>Jahren <hi rendition="#u">Unerhörtes</hi> gelitten soll
                nicht<lb break="yes"/>ausshließend in Anbetracht kom̄en. - Genug<lb break="yes"/>ich sehe ein daß auch die reinste Aufführung<lb break="yes"/>und
                der bitterste Drang eine bescheidene<lb break="yes"/>Frau noch nicht berechtigt
                alle Ordnung der<lb break="yes"/>Dinge zu überspringen wie eitle Phantasien<lb break="yes"/>anstalten und seinen eignen Gerichtshof sich selbst<lb break="yes"/>bilden zu wollen und den Geist gewießer <w>Körper<lb break="no"/>schaften</w> um
                Hülfe anrufen zu wollen mit<lb break="yes"/>Umgehung aller natürlichen Rechtswege
                mit<lb break="yes"/>Umgehung der Vernunft und des Gerichts<lb break="yes"/>selbst.
                - Du wirst mich verstehn - Glaube<lb break="yes"/>aber deshalb <del>d</del> nicht
                daß ich so romantisch eingebildet<lb break="yes"/>bin mich für eine Staatsgefange
                zu halten Nein<lb break="yes"/>lieber Louis ich nehme mich eben so wie<lb break="yes"/>die allerhöchste Adminiesatifbehörde mich<lb break="yes"/>wol auch
                genom̄en hat als einen gutherzigen<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Phantasiekopf</hi></p>
<pb facs="#image_030"/>
<p> der durch das Schmerzgefühl ungewöhnlicher Leiden<lb break="yes"/>und die Ahndungen
                ungewöhnlichen Glüks ein wenig<lb break="yes"/>außer Rand und Band gekomen ist und
                nun hier<lb break="yes"/>ist <del>daß</del> damit ihr gesunder Verstand wieder<lb break="yes"/>im gehörigen Fließbett fortlaufe und<lb break="yes"/>vieleicht
                    <del>no</del> dennoch für größere Dinge<lb break="yes"/>tragbar <hi rendition="#u">shiffbar</hi> werden kann man wird<lb break="yes"/>mich
                freisprechen wenn ich geneßen bin ich<lb break="yes"/>werde wieder zurükkehren in
                eine gereinigte<lb break="yes"/>Luft in eine hellere Welt und mich wohl hüten -<lb break="yes"/>Nur was wird da herauskomen - Keine Stelle<lb break="yes"/>mehr
                voreilig aus der Jungfrau von Orleans<lb break="yes"/>zu recitiren es müßte den die
                Sonne des<lb break="yes"/>Stillschweigens beim Gewitter sein - nachdem<lb break="yes"/>Sie den deutschen Kaiser - ich wollte sagen - den<lb break="yes"/>König zu Rheims gekrönt hatte. - - Du<lb break="yes"/>lieber Bruder erinnerst
                mich an die geliebte<lb break="yes"/>Mutter die todten unvergeßlichen Eltern. -
                    <w>Unauf<lb break="no"/>haltsam</w> fließen meine Thränen
                indem ich daß<lb break="yes"/>niederschreibe o herzlieber <hi rendition="#i">Louis</hi> was geht über<lb break="yes"/><add place="above">das</add>
Ruheglük des Familienfriedens und was sind<lb break="yes"/>selbst die Leiden im Vaterhaus gegen die<lb break="yes"/>Orkane des Außenlebens ein Sturm in<lb break="yes"/>einem Wasserglas - lieber <hi rendition="#i">Louis</hi> bei diesem<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Gedanken</hi>
</p>
<pb facs="#image_031"/>
<p>faßt mich ein unaussprechliches Heimweh nach<lb break="yes"/>den von Herzen mir gerießenen Lieben und<lb break="yes"/>nach <del>dein</del>
                demem dich ich noch nicht an's Herz <w>ge<lb break="no"/>drükt</w>. - Deinen
                Kindern - Und ich bin hier<lb break="yes"/>O Gott gieb mir den guten Geist und laß
                mich erkenen<lb break="yes"/>daß du noch größere Absichten mit mir gehabt hattest<lb break="yes"/>als das eigen häußliche Glük. - Lieber Bruder<lb break="yes"/>aber auch nach dem Tod der Eltern halten<lb break="yes"/>wir ein ewig starken
                Familien Verständniß<lb break="yes"/>mehr Jahre hindurch fest gehalten konnte es<lb break="yes"/>nicht so bleiben die großen Erwartungen<lb break="yes"/>die
                indeßen heraufdämerten hätten <del>es</del>
<add place="above">uns</add>
<w>ge<lb break="no"/>wieß</w> noch schöner verbinden, Sobald wir aus<lb break="yes"/>nur an das Ferne Große aufrichtig gehalten<lb break="yes"/>hätten.
                - Wir hätten uns ja nicht darüber zu<lb break="yes"/>verständigen brauchen,
                    <del>und</del>
<hi rendition="#u">aber wir hätten uns </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">verstanden.</hi>
<del>Daß</del> Da mußten diese Geschenke<lb break="yes"/>den geraden Aufblick
                unterbrechen und das<lb break="yes"/>große Ziel war nicht entrükt aber verschattet<lb break="yes"/>- <del>Lieber</del>
<del>Und</del> Darum meine Freude habt ihr<lb break="yes"/>mit dem besten Willen
                gefehlt Wir waren<lb break="yes"/>nicht reich aber wir hatten im̄er ein
                schönes<lb break="yes"/>Auskomen und ein Bischen noch für <w>Wohlthatig<lb break="no"/><hi rendition="#r">keit</hi></w></p>
<pb facs="#image_032"/>
<p> Dem unser lieber seeliger Alter war<lb break="yes"/>bei all seiner geringen
                Weltkenntniß doch<lb break="yes"/>der beste Haushälter. - Wir hätten Alles<lb break="yes"/>ruhig ruhig sehr wohlanständig <del>ohne</del> abwarten<lb break="yes"/>kön<del>t</del>en ohne mit einer aus ganz fremder<lb break="yes"/>Familie die glänzenden Resultate einer<lb break="yes"/>vornehmen Liaison zu
                theilen. - Ich<lb break="yes"/>glaube Bruder schon im Jahr 1848 hätten<lb break="yes"/><add place="above">wir</add> umsehen sollen wo das Ganze hinaus<lb break="yes"/>wollte man dachte uns, bildlich gesprochen,<lb break="yes"/>eine
                Birne zu geben damit man einen<lb break="yes"/>Korb voll dafür behalten und
                verlangen<lb break="yes"/>konnte ein großartiges Sublikanten Glük<lb break="yes"/>für diese Personen wobei man uns mit<lb break="yes"/>einigen Nutznießungen
                bedacht hätte. -<lb break="yes"/>War daß nun wohl der Müh' werth <del>solche</del><lb break="yes"/>sich von solchen Umtrieben umbraußen zu<lb break="yes"/>laßen
                    <del>und</del> Ich war der <unclear>Eeisenleigskolben</unclear><lb break="yes"/>und weiter <del>All'</del> nichts All' diese Geschenke<lb break="yes"/>hatten auch gar keine positive Anweißung<lb break="yes"/><hi rendition="#r">mehr da <del>im</del></hi></p>
<pb facs="#image_033"/>
<p>das Verhaltniß selbst erschüttert wurde <hi rendition="#u">und da man </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">nun gar die Hand darauf gelegt</hi> daß heißt
                vorläufig<lb break="yes"/>aufgehoben ward, was aus schieklicher Genero<hi rendition="#i">sität</hi><lb break="yes"/>nicht wieder zurückgefordert wurde - Freund -<lb break="yes"/>-
                Fremd. - da hätten wir in minem einzige<lb break="yes"/>Familienausspruch -
                unbedingt darauf Verzicht<lb break="yes"/>leisten sollen. - Und nun waren wir uns<lb break="yes"/>wieder gegeben Wahr uneigennützig und<lb break="yes"/>einig -
                Wie uns das Vaterhaus vereinigt<lb break="yes"/>hat und <add place="above">auf</add> welches schöne starke Zusamenleben<lb break="yes"/>würden wir
                vieleicht jetzt zurüksehn. -<lb break="yes"/>- Glaube nicht Bruder daß hier auch
                ein<lb break="yes"/>verstekter Unwille <del>herein</del>
<hi rendition="#u">Gegen Jemand</hi><lb break="yes"/>zu finden <add place="above">ist</add> Nein ich bin ihm noch von
                ganzen<lb break="yes"/>Herzen ergeben und ich vergebe ihm auch<lb break="yes"/>Alles. Ach er ist tausendmahl mehr zu bedaurn<lb break="yes"/>als ich auf ihm
                liegt die feuchte Nacht der<lb break="yes"/>Geringshätzung der dunklen
                Zweideutigkeit<lb break="yes"/>Und doch ist er ein guter Mensh aber er gehört<lb break="yes"/>leider zu den Unglüklichen auf den die<lb break="yes"/>Guten nicht
                rechnen können und dem <add place="above">die</add> Schlechten nicht<lb break="yes"/><hi rendition="#r">vertrauen</hi></p>
<pb facs="#image_034"/>
<p><del>und zwar nicht rechnen kö</del><lb break="yes"/>Jetzt ein Wort Freund über meine <w>gegen<lb break="no"/>wärtigen</w> Aufenthalt selbst. - Ich ende dabei<lb break="yes"/>offen und
                wahr <add place="above">und</add> der Herr Direktor ist<lb break="yes"/><del>ein zu
                    gef.</del> viel zu gesheuter und rechtshaffen<lb break="yes"/>Mann als daß er
                aus gewießen <w>Haus<lb break="no"/>reglen</w> eine Gedankenspeere machen wollte<lb break="yes"/>folglich kannst du mir auch wahr darüber<lb break="yes"/>antworten. - Man konnte namentlich<lb break="yes"/>in der Claße wo ich bin nicht
                beßer ver<del>s</del>pflecht<lb break="yes"/>sein. Der Direktor Dr Hagen einer der<lb break="yes"/>geshiektesten Arzte <del>von</del> Deutschlands Es<lb break="yes"/>ist ein intimer Freund von deinem Pilades<lb break="yes"/>Profeßor <surname>S</surname>. % <unclear>laist</unclear> mir nicht allein<lb break="yes"/>eine sorgfältig Ärzliche sondern auch<lb break="yes"/>höchst
                achtungsvolle Behandlung angedeihn<lb break="yes"/>Hier hat mich noch Niemand einen
                Narrn<lb break="yes"/>gescholten demohnachtet dürfte Dieser<lb break="yes"/>Zustand nicht lange wenigstens nicht lange<lb break="yes"/>über meine Geneßung
                dauren sonst<lb break="yes"/><hi rendition="#r"> wäre</hi></p>
<pb facs="#image_035"/>
<p>es zum Bößern.- Daß Erste <del>Furhttödtend</del><lb break="yes"/>ich möchte sagen Entkräften<del>t</del>de ist diese Absperr<lb break="yes"/>ich lebte seit zwölf Jahren <add place="above">frei und</add>
                allein und habe<lb break="yes"/>Nie den geringsten Mißbrauch mit meiner<lb break="yes"/>Freiheit doch eben Solche fühlen den Einschluß am<lb break="yes"/>Empfindlichsten es knüpft sich daran eine <w>Beweg<lb break="no"/>ung</w> die ich
                einige Zeit für innere Hitze<lb break="yes"/>gehalten und imer Wasser trank an daß
                schließt<lb break="yes"/>sich ein Gefühl der Allverlaßenheit was<lb break="yes"/>zuletzt ein fast wiere Betäubung wird. -<lb break="yes"/>Daß ist freilig die
                gehörige Hausordnung<lb break="yes"/>der man sich unterwerfen muß. Das Zweite<lb break="yes"/>ist der Umgang mit diesen Bildern des<lb break="yes"/>Unglüks wenn
                es auch recht gutherzige<lb break="yes"/>Gemüthskranke <add place="above">sind</add> man wird gleichsam<lb break="yes"/>getränkt mit Melancholie ist das
                wohl das<lb break="yes"/>Beste für mich mein Bruder. - <del>Auf</del> Demohnge<lb break="no"/>achtet glaube ich daß ich einmahl mit recht vielen<lb break="yes"/>Dank an diese Mauren zurückdenk ich fand<lb break="yes"/>mich doch wieder. - <seg ana="#salute">Tausend Grüße die Deine<lb break="yes"/>Ewig<lb break="yes"/></seg><seg ana="#signed">Dein dankbare Schwester</seg></p>
</body>
</text>
</TEI>