<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb451h03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>451</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Augusta von <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1858-03-19">19.03.1858</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Sohn: Hugo von <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent">München</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb451h">
<persName>
<forename>Augusta von</forename> <surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1812"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Zollschutzwachengattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1371079 11.5753822</geo>München</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: kgl. Stallmeister</p>
<p>Anstalt: <date from="1855" to="1858">1855–1858</date></p><p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 11, po: 8, so: 1</p>
</state>
<trait><p>Fixe Ideen, Halluzination (1855)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Bitte um Besuch, Schwelgen in Erinnerungen an alte Zeiten, Sohn ist Offizier geworden. 
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb451h03a.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb451h03b.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb451h03c.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb451h03d.jpg" xml:id="image_012"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_009"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irrsee den 19ten März<lb break="yes"/>1858</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Mein lieber Sohn</hi></salute>
</opener>
<p>
<add place="top">Schicke das Garn gleich<lb break="yes"/>und antworte mir über
                    Behauptes<lb break="yes"/>gleich </add><lb break="yes"/>Du bist also Ofiezier Ein Lebenspunkt wo du<lb break="yes"/>Vergangenes und Kümftiges überschauen kannst<lb break="yes"/>- Es ist erreicht -
                Gott sei tausendmahl Dank dafür<lb break="yes"/>Du wenigstens bist geborgen und
                    <del>Ziehe</del> Du bist Ofiezier<lb break="yes"/>in demselben Regiment, stehst
                    <del>du</del> vieleicht<lb break="yes"/>in Saralkonis an <hi rendition="#u">derselben Stelle</hi> wo du<lb break="yes"/>als kleiner muthwilliger Hrugo
                dich herumgetrieben<lb break="yes"/>hast - Zehn Jahren <add place="above">sind es
                    mir</add> daß <del>diese</del> so <add place="above">eine</add> eigenthümliche<lb break="yes"/>Epoche in unseren Leben zu dämern anfing<lb break="yes"/>Könten wir jene Zeit unseres Zusam̄enlebens<lb break="yes"/>nicht wieder
                erneuern? Es liegt eine Art von<lb break="yes"/>Stolz darin, mein Kind, in des
                schöne Stilleben<lb break="yes"/>wieder arm aber genügsam zurük zu kehren<lb break="yes"/>aus dem man uns so sonderbarerweise ver<lb break="no"/>trieben <add place="above">hat</add>, und bis auf die Straße die Wieder<lb break="no"/>geburt
                jener Tage zu erneuern Dort <del>s</del>wieder in<lb break="yes"/>der
                Theresienstraße möchte ich mit Dir eine kleine<lb break="yes"/>Wohnung nehmen und
                darin voll Samlung und reinlicher<lb break="yes"/>Pünktlichkeit wieder anfangen,
                was in diesen Zustand<lb break="yes"/>elender Zerfahrenheit aufgehört, ein schöne
                Häußlichkeit<lb break="yes"/>zwischen Mutter und Kind ein Leben voll Einfachheit<lb break="yes"/>und Liebe. - Diese Zehn Jahre mit all. Hoen ge<lb break="no"/>waltigen Zwischenwirkungen wie erspüren<lb break="yes"/><hi rendition="#r">sie uns</hi></p>
<pb facs="#image_010"/>
<p>
<unclear>edemd</unclear> Wie eine phantastische Reise um die<lb break="yes"/>Welt
                <del>wiewir zu</del> die mit der shweigenden <w>Betracht<lb break="no"/>tung</w>
                schließt - </p>
<p> So haben wir um <hi rendition="#u">Arm</hi> zurük zu kom̄en<lb break="yes"/>Den fürchterlichen See mit Müh' und Angst durchschwom̄en<lb break="yes"/>Haben Schiffbruch gelitten und Schlangeninslen gesehen,<lb break="yes"/>und
                nichts von Allen erhalten was man uns anstreben<lb break="yes"/>und erwarten hieß,
                Aber uns selbst haben<lb break="yes"/>wir wieder mitgebracht, beßer kräftiger<lb break="yes"/>edler als wir unsere bescheidenen Einsamkeit<lb break="yes"/>verließ<add place="above">en</add> und von nun an <add>soll</add> nichts mehr
                unser shönen<lb break="yes"/>Frieden stören verwahren wir <del>ihn</del> diesen
                wenigen<lb break="yes"/>Frieden nur <add place="above">selbst</add> damit keine
                Schlange mehr in unsere<lb break="yes"/>Stille kriecht mit einem fabelhaften Juwel
                auf<lb break="yes"/>dem Haupt - O mein lieber Hugo wie süß und<lb break="yes"/>schön <del>s</del> sollten wir dann das schöne Leben sich erneuern<lb break="yes"/>Kochen gehörte im̄er zu meinen liebsten weiblichn<lb break="yes"/>Beschäftigungen, Nähen macht mir auch Freuden und eine<lb break="yes"/>Virtuosität der <del>Ob</del> Ordnungsliebe kann in der<lb break="yes"/>Einsamkeit während dieser zwei Jahre <add place="above">eben so</add> meine<lb break="yes"/>Leidenschaft geworden sein, als draußen die<lb break="yes"/><del>Idee</del> acht Jahre hindurch Die <add place="above">närrischen</add>
                Idee einer <w>aus<lb break="no"/>gedehnten</w> - Landesbeglückung, der Völker<lb break="yes"/>engel hatt seine <del>Felder</del> Federn ausfallen laßen,<lb break="yes"/>und sitzt wieder in einem reinlich stillen<lb break="yes"/><hi rendition="#r">__ Haus. -</hi></p>
<pb facs="#image_011"/>
<p>Jetzt ein anderes Kapitel mein <add place="above">Sohn</add> vor <del>me</del> drei
                vier<lb break="yes"/>Monathen scheiterte mein so grechter Wunsch<lb break="yes"/>Dich und meinen Bruder hier zu sehn Ich bath Hugo<lb break="yes"/>den Bruder
                    <del>im N</del> mit der Stim̄e der Liebe,<lb break="yes"/>im Namen der
                Pflicht, bei der Asche unserer<lb break="yes"/>geliebten Eltern; mich im Unglük
                doch <w>auf<lb break="yes"/>zu suchen</w>, und der Herr Direktor selbst der<lb break="yes"/>edle gute Mann versicherte mich daß er den<lb break="yes"/>Hauptmann sogar gebethen habe zu kom̄en<lb break="yes"/>Hugo kam̄
                nicht - und verwahrte sich mit vier<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Ausreden
                    dagegen wovon die stichhaltigste</hi><lb break="yes"/><del>was</del>
<hi rendition="#u">war</hi> daß Du auf den <del>Spruch</del> bist Sprung<lb break="yes"/>bist Ofiezier zu werden und Beide nicht säumen<lb break="yes"/>werden mich zu besuchen, wenn derselbe erfolgt<lb break="yes"/>ist - Du bist nun
                Ofizier es ist Frühjahr, der Schnee<lb break="yes"/>schmilzt, die freigebige Natur
                thut sich auf,<lb break="yes"/>ich selbst bin wieder kräftiger und gesünder<lb break="yes"/>- Sollte nun ein <hi rendition="#u">gegebenes Männerwort </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">allein matt und welk in </hi><del><hi rendition="#u">d</hi></del><hi rendition="#u">seiner Haltkraft</hi><lb break="yes"/>geworden sein, weil es einen armen gefangenen<lb break="yes"/>Weib
                gegeben ward. Du erzählst mir von Bällen<lb break="yes"/>welche du mitgemacht und
                einen Ausmarsch, welcher<lb break="yes"/>bevorsteht meine Lage eselbst aber und
                einer<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Versprechen</hi> wird gänzlich ingnorirt
                daß weiß<lb break="yes"/>man nichts mehr davon - So_So Hugo sprich <pb facs="#image_012"/> mit dem Onkl darüber ich bitte ich beschwöre<lb break="yes"/>Dich darum und zögert dem nicht -<hi rendition="#u"> zu kommen </hi><lb break="yes"/><del>Eine</del> Wieder eine zerstörte Hoffnung, ein<lb break="yes"/>leerer Aufschub, ein eitles Versprechen<lb break="yes"/>jetzt gerade im Frühjahr
                wo die Lebens<lb break="no"/>kräfte alle auf einem gewießen Wendepunkt<lb break="yes"/>stehn machte einen Riß und einen Schnitt<lb break="yes"/>durch
                mein Herz und Seele denn kein Ersatz<lb break="yes"/>wieder zuheilen und später
                auch der glorreiche<lb break="yes"/>Empfang <add place="above">nicht</add> vergüten
                könnte. - Es ist nicht daß ich<lb break="yes"/>deshalb an meiner Freilaßung
                zweifle, der<lb break="yes"/>Direktor <hi rendition="#u">darauf sterbe ich macht
                    einen </hi><w><hi rendition="#u">recht </hi><lb break="no"/><hi rendition="#u">schaffenen</hi></w><hi rendition="#u"> Mann an mir</hi>.
                - aber daß ich meine<lb break="yes"/>Freiheit, nicht auch einen Verständniß der<lb break="yes"/>Familienliebe zu verdanken hätte; daß du<lb break="yes"/>so balt
                an meinen Jam̄er vorübergehst; daß<lb break="yes"/>ich <del>aber</del> armer
                Teufel eigentlich nur der dunkle<lb break="yes"/>Schlagschatten bin, in euren
                aufgehellten Kreis<lb break="yes"/>und ich das entsetzliche Wort Kindesundank auch<lb break="yes"/>noch unter die vollgeschriebene Qualentafel setzen<lb break="yes"/>muß, daß ist's was mich für alle Zeiten erschüttern<lb break="yes"/>würde woran ich vieleicht erliege, - Betref den<lb break="yes"/>Soken lieber Hugo
                werde ich mein Möglichstes thun,<lb break="yes"/>das Garn aber ist hier und
                Kaufbeuren nicht so gut<lb break="yes"/>und <hi rendition="#u">viel theuerer</hi>
                als in München Sei also so gut<lb break="yes"/>die Tante zu bitten daß sie Daselbe
                einkaufe<lb break="yes"/>und schicke aber <hi rendition="#u">bald gleich</hi>
<seg ana="#signed">Deine<hi rendition="#u"> treue Mutter</hi></seg></p>
</body>
</text>
</TEI>