<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb509d01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Student Augsburg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>509</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Theresia <surname>D.</surname></persName>
<date type="sent">ca1866-72</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Eltern: n.a. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb509d">
<persName>
<forename>Theresia</forename>
<surname>D.</surname>
</persName>
<birth when="1848"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Schuhmacherstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.7267063 10.3168835</geo>Kempten</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Schuhmacher</p>
<p from="1866" to="1872">Anstalt: 1866-72</p>
<p>Brieftypen: pp</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung, Verblödung (1866-1872)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
<handNote medium="ink_red" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    beschreibt sinnlose Simmbel in der Anstalt, die Zeit nur ableben, 
                    sie kann aber überall sich fortbringen, Amerika-Auswanderung
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb509d01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb509d01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb509d01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb509d01d.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb509d01e.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb509d01f.jpg" xml:id="image_006"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c"> Wohlgeachtete Eltern!</hi></salute>
</opener>
<p>
<add hand="arzt" place="top">32347</add>
<add hand="arzt" place="top">Patientin <surname>D.</surname></add><lb break="yes"/>Mit meiner vollkom̄sten Sicherheit Ihnen folgende<lb break="yes"/>Nachricht mit Bitte mit erschütterlichen Bitte<lb break="yes"/>mir mit Glauben u Zutrauen in Obacht schenken<lb break="yes"/>zu dürfen, mein
                schreiben ist schon, wie aus welchen<lb break="yes"/>Grund der Vater mich
                in̄s Irrenhaus hieher versetzt<lb break="yes"/>hat, wie mir nur <add place="above">nur</add> einen Aufenthaltsort um bei rechten<lb break="yes"/>Leuten aufgehoben am besten zu sein an mir<lb break="yes"/>aber sonst nichts als
                daß hier wie bezahlt wird, den<lb break="yes"/>Platz für mich allein zu stehen hab,
                unter Andern<lb break="yes"/>im̄ Irrenhaus bei Geisteskranke bei Personen<lb break="yes"/>die ganz hilflos in der Welt zu stehen hätten keine<lb break="yes"/>Eltern noch sonst eigene Leuten um Sie anzu<lb break="no"/>nehmen, wie nur Sie
                selber auch nichts Arbeiten<lb break="yes"/>mögen noch den Geist die
                Ken̄tniß Ihrer<lb break="yes"/>selbständig in̄ der Welt
                vortkom̄en zu kön̄en<lb break="yes"/>tolle sin̄lose
                Sim̄bel um Sie selber den<lb break="yes"/>Geist nach den Sin̄ Sich
                    <del>selber</del> haben zu kön̄en<lb break="yes"/><del>Ihrer</del> Sie verhalten laßen wie Sie es nicht<lb break="yes"/>wißen <add place="above">wie Sie Menschen sind</add> umher trim̄seln im̄
                Hause u<lb break="yes"/><del>s</del> nur so ableben Ihr Zeit Ihr Essen u Schlafen<lb break="yes"/><del>z</del> von Mahlzeit zu Mahlzeit erwarten. <pb facs="#image_002"/> zu passen zu
                Ernährung zu Essen be<lb break="no"/>komm̄en dies. Dan Schlafengehen u.
                    so<lb break="yes"/>sonst nichts auf der Welt zum verhalten<lb break="yes"/>u.
                aufzubewahren nichts anders zu<lb break="yes"/>wissen <del>kön̄en</del>
<add place="above">vermögen</add> u. so auch mich in̄<lb break="yes"/>die
                verzweiflungsfolsten Lage in̄ das Haus<lb break="yes"/>gebracht, wie der
                Vater mich direct nicht in̄ die<lb break="yes"/>Heimath von der Reise von
                Brem̄en nach Kempten<lb break="yes"/>u. <add place="above">vergön̄et</add> sonst im̄er Er nehm mich mit <add place="above">nach</add> Hause angegeben<lb break="yes"/>u. ich <add place="above">Ihn</add>
                aber dabei nur gebeten hab ob Er mich daheim<lb break="yes"/>wieder wolle Ich
                kann̄ überall bei fremden Leuten<lb break="yes"/>mich fortbringen, schon wie
                er jetzt nicht glauben<lb break="yes"/>dürf ich sei mir selber nicht fähig Es sei
				    Eine zu<lb break="yes"/>starke Furcht wie ich zurückgeblieben in̄
                    Brem̄en<lb break="yes"/>von Amerika, dies nur von den alten Mann
                in̄ seinen<lb break="yes"/>alter 78 Jahren <add place="above">der mich fort
                    auf die Reise mitgenom̄en hat</add> hatt es in̄ gereut wie Er von
                    vielen<lb break="yes"/>Leuten <add place="above">ist angemacht</add> mich
                zurückziehen laßen u. die sie<lb break="yes"/>um Meiner befragt wo<add place="above">hin</add> ich doch mit den Mann<lb break="yes"/>mit fortreiße
                    <add place="above">will</add> ob ich Auswandere ich keine eigene<lb break="yes"/>Leute <add place="above">in Amerika</add> finde wo Er <add place="above">für</add> mich im̄er darum <add place="above">nur allein</add> suchen
                    <pb facs="#image_003"/> wird in̄ Amerika, da müß <del>ne</del> Er <add place="above">allein</add> mich ganz nur <del>allein</del><lb break="yes"/>in̄ <w>Ve<del>h</del>wahr</w><w>nehmen</w>, annehmen sorgen solange<lb break="yes"/>bis haben in̄ sein Haus bei seine Leuten wie ich<lb break="yes"/>im̄er mich <w>zu</w><w>verhalten</w> schien, nie verstoßen kön̄t<lb break="yes"/>unter die freie Welt zuvor ich nur allein die<lb break="yes"/>Sprache Enlisch <w>zu</w><w>verstehen</w> hab wo in̄ ganz Amerika<lb break="yes"/>die Engländer mit
                der derselben Sprache gesprochen<lb break="yes"/>oder durchgesetzt wird,
                    <del>u</del> die deusche wen̄ig gekan̄t wird<lb break="yes"/>soeben ist Ihn aufgetragen, schon Personen die mich<lb break="yes"/>gekan̄t
				    oder nur nicht Anscheu<add place="inline">hen</add> schon geurtheilt den<lb break="yes"/>wie von Ihn <add place="above">von den Man̄</add> allwendig
                Er soll mich nur jetzt noch<lb break="yes"/>in̄ allen Fällen versuchen Er
                soll mit mir den<lb break="yes"/>Vertrag in̄ möglichen Versuch
                    <del>mach</del> wie was Er im̄er<lb break="yes"/>mit <del>nir</del> mir
                hat, was ich in bei seine Leut zu<lb break="yes"/>Haus vorstehen Arbeiter nützen ob
                den folgsam willig<lb break="yes"/>u. verträglich sein, u. so hat Er durchaus
                nicht, den<lb break="yes"/>Willen den Muth wie mit mir zu seine Leut erst<lb break="yes"/>als ein junges Mädchen zum Dienst erst was lernen<lb break="yes"/>soll laßen in̄ der Küche nur was mir zur Nutzen,<lb break="yes"/>da
                kön̄ Er mit mir nicht stolz zu groß<add place="below">en</add> werth<lb break="yes"/>mit zu seine Leut auf<add place="above">zu</add>nehmen <w>zu</w><w>verlangen</w><lb break="yes"/>u. dan̄ erst bei der letzten Station Brem̄en
                    in̄<lb break="yes"/>Bahnwagen mit mir <del>die</del> zu dispotiren u. zu
                lärm̄en <pb facs="#image_004"/> u. zu lärm̄en angefangen, warum ich
                    nicht<lb break="yes"/>schon längst von Hause sei da bis zu 18 Jahr u.<lb break="yes"/>mich im̄er von armen <add place="above">Leuten</add>
                geplagt u. wild gefoldert<lb break="yes"/>worden sei, nur wie aus Neid noch hab
                Arbeiten was<lb break="yes"/>nützen dürfen, u. nur mich ausgerichtet Beklagen
                    hören<lb break="yes"/><del>es</del> Ich der Welt ganz fremd werde, ich <add place="above">ich nicht sei
                    wie andere</add> sei nur zu Hause<lb break="yes"/>wie <add place="above">das</add> größte Fräulein ich nur allein <add place="above">in̄</add>
                Laden verkaufen<lb break="yes"/>den̄ Laden versehen u. Mutter u. Vater noch
                daheim sein<lb break="yes"/>u. für mich wegen meiner Nähen u. Arbeiten ich müß
                    schon<lb break="yes"/>sonst nichts wollen sein, als gute Leute für mich hausen
                    u.<lb break="yes"/>zum Vergnügen gern thun <add place="above">wie mir</add> mir
                gefällt u. wenig Leute<lb break="yes"/>so <del>ho</del>
<add place="above">nim̄er</add> mich haben kön̄en u. wie Er
                den̄ angefangen<lb break="yes"/>aus <add place="above">den</add> Bahnwagen
                Er nehme mich nicht bis Amerika Er wißte<lb break="yes"/>schon was Er an mir hätt,
                da wär ich wie daheim so<lb break="yes"/>faul u. nichtauglich, so eben ist
                Bahnbehörde dazu gekom̄en<lb break="yes"/>u. gefragt was dies für eine
                Aufregung sei u. dan̄ gezollt<lb break="yes"/>ich wiß nur wie man seh zu
                meinen man soll mich zurük<lb break="yes"/>nach Hause führen Er woll mich
                nim̄ermehr haben Er<lb break="yes"/>allein zu sein <unclear>Ort</unclear>
                Mich hat man dan̄ zuükbehalten u.<lb break="yes"/>in̄ <add place="above">ein</add> Haus 8 Tage u. an meine Eltern geschrieben Sie sollen
                mich holhen<lb break="yes"/>wie Sie dan̄ gekom̄en ich soll jetzt nur
                mit Ihnen zu Hause<lb break="yes"/>da hab ichs an besten Er woll mich wieder zu
                Hause haben Er laß mich<lb break="yes"/>nirgends mehr zu fremde Leuten u
                    ha<del>b</del>t mich aber nur bis<lb break="yes"/>hieher ins Ihrrenhaus
                gebracht u. gerade <w>stehen laßen</w> um dan̄<lb break="yes"/>aufzuheben u. was er wohl vor mir vorbehalten <add place="above">zu gab</add> mich daheim<lb break="yes"/>nicht brauche kön̄
                Fortsetzsetzung im̄ nächsten <hi rendition="#u">Blatt</hi>
<pb facs="#image_005"/>u zuvor wie Er selbst mich reisefertig mit den Mann<lb break="yes"/>von Haus mit fort nach Amerika erlaubt mich laber nur<lb break="yes"/>bis nach Brem̄en da wie Er müßmuthig war, Er woll<lb break="yes"/>mich nim̄ermehr mich an die Bahnbehörde gewendet<lb break="yes"/>Ihn dan̄ Gehör geschenkt <del>E</del> man soll mich zum
                    aufbewahren<lb break="yes"/>zurückziehen Ich nur mit Ihm so verworfen sei Er
                    <add place="above">mich</add> zur Last<lb break="yes"/>für Ihn anzunehmen zu
                seine Leute; Er aber seh schon was<lb break="yes"/>mit hätt, Ich sei gar kein juges
                Mädl ich rede nichts ich nicht lustig<lb break="yes"/>Ich habe kar keinen guten
                Humor, ich werd mich woll fürchten<lb break="yes"/>übers Wasser, es gereue Ihm
                einmal so weit fortnehmen u. sei<lb break="yes"/>schon nie gut getröst worden was
                er an mir hätt jetzt hab es noch zeit<lb break="yes"/>zum mich mit fort nach Hause
                    <w>zu</w><w>schicken</w>, Er
                ken̄ <w>allein sein</w><lb break="yes"/>so wie es
                sich an Leute gewendet um mich zurücklaß zu dürfen<lb break="yes"/>man soll mich
                im̄er Heim schicken u. so hat man mich in̄ ein<lb break="yes"/>Haus
                gegeben, wie im̄er für mich zu Sorgen, meine Leuten zu <w>benach<lb break="no"/>richten</w> Er reiß jetzt allein u. mich zu <w>zurück behalt</w> Es gereue<lb break="yes"/>Ihn, so war
                ich gleich unter Aufsicht 8 Tage in̄ den wie <w>zu</w><w>erwarten</w><lb break="yes"/>Ihn benachricht
                wurde in̄ Brem̄en geblieben sei, der Man̄ <add place="above">mich</add> nicht<lb break="yes"/>mit vortgenom̄en, wo ich jetzt mich
                mitfortziehen kön̄ laßen u<lb break="yes"/>mit wen, Ich kön̄ bei dem
                Herrn in̄ Brem̄en in̄ Dienst treten<lb break="yes"/>er hab
                mich im̄er <del>solhan</del> solang als ich im̄er gern bleiben <add place="above">woll</add> er<lb break="yes"/>sah daß ich fleißig willig u
                Dienstfertig mich im̄er gut<lb break="yes"/>brauchen kön̄ wie
                dan̄ auch in̄ der Küche <w>Koch en</w> helfen
                    <pb facs="#image_006"/> ich dan im̄er ein dühtiger gescheider
                    Dienstbot<lb break="yes"/>werde, u. aber der Vater Er laß mich noch fort
                    fahren<lb break="yes"/>nach Amerika. Er wiß Leute die sich um mich Anehmen<lb break="yes"/>mit hinüber ziehen. Er bekleid mich bis an Bremenhafen<lb break="yes"/>u. dan̄ überlaß er mich, u. aber wie ich schon gesehen,
                    das<lb break="yes"/>Billet an der Bahn wohl nach Haimwarts gelöst u. so mit<lb break="yes"/>Ihm zu Hause zu kehren, dan̄ war ich den mit getrost<lb break="yes"/>im̄er noch die Fahrt durchzukom̄en, zuerst wie Ihr
                    wollte<lb break="yes"/>ein paar Jahren in Deutschland in̄ guten Häusern
                    redlich<lb break="yes"/>u. rechtschaffen als Köchin̄ zu werden u.
                dann̄ erst mit selber<lb break="yes"/>den Willen wo ich mich im̄er
                hinwünschen darf selber erlaubt<lb break="yes"/>ist, vorkom̄en zu finden,
                aber mich gleich so weit fortangetragen<lb break="yes"/>u. dan̄ nur den
                halben Weg durchkom̄en hat laßen mich<lb break="yes"/>dan̄ wieder <w>zurück geholt</w> ohne Ursach, wie mich <add place="above">bei</add> Leuten<lb break="yes"/>gelaßen mich selber mein
                vortkom̄en zu suchen, dies mir<lb break="yes"/>nur noch erlaubt war, der
                Vater Er wolt mich mal mit<lb break="yes"/>zuerst noch nach Hause nehmen,</p>
<p><add hand="arzt">Von <hi rendition="#u" style="arzt">Patientin <surname>D.</surname></hi></add></p>
<p><add place="bottom">u. mich wie ich noch verlangte wie es doch eine<lb break="yes"/>Schande sei
                    nach Amerika wollen hinüber reißen nach <add place="above">ham</add> hab<lb break="yes"/>wollen kom̄en u. wie man en</add></p>
</body>
</text>
</TEI>