<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2229w01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2229</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Fritz <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" when="1905-01-28">28.01.1905</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder: k. A. <surname>W.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2229w">
<persName>
<forename>Fritz</forename> <surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1880"/>
<death when="1918"/>
<occupation>Zeichner</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5710836 10.4305438</geo>Lauingen, Dillingen </residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Kunstmaler</p>
<p>Anstalt: <date from="1905" to="1918">1905–1918</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 4, ap: 1, ao: 1</p>
</state>
<trait><p>Schizophrenie</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Der Patient vermutet eine Verschwörung. Ausgehend von Beweismaterialien möchte er nach seiner Entlassung Anzeige erstatten, wobei er die Unterstützung des Adressaten zu benötigen scheint.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2229w01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2229w01b.jpg" xml:id="image_002"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Kaufbeuern,</hi> den
                        28.11.05</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Lieber Bruder!</hi></hi></salute>
</opener>
<p>Ich fühle mich gezwungen, in meiner höchst peinli<lb break="no"/>chen Lage, Dir
                unbedingt Nachricht erstatten zu müs<lb break="no"/>sen. Das Vorgehen der Doktoren
                gegen mich in jeder<lb break="yes"/>Hinsicht und Beziehung ist ein Stück der
                frivolsten Art<lb break="yes"/>und Weise. Den Brief welchen ich an Anna geschrieben<lb break="yes"/>habe wurde bezüglich <w>Anzeige Erstattung</w>; <w>gezwungener<lb break="no"/>Weise</w> an Dich adressiert, unter dem Vorwand, daß die<lb break="yes"/>selbe hiedurch zu sehr aufgeregt würde, und sie zur<lb break="yes"/>Anzeige schreiten und; ich hiedurch in Freiheit gesetzt und<lb break="yes"/>meine
                Rechte wegen Verschwörung zur Geltung bringen<lb break="yes"/>könnte bei der k.
                Staatsanwaltschaft. Der Zwang ist darin<lb break="yes"/>zu suchen, daß ich kein <hi rendition="#i">C</hi>uvert bekomme wegen der Adresse,<lb break="yes"/>öffentlicher Abgabe wegen Erbrechung eines Briefes u. <hi rendition="#i">ec.</hi><lb break="yes"/>dur Vorspiegelung falscher Tatsachen <del>s</del>bist Du natürlich<lb break="yes"/>dermassen überhäuft; um keinem Zweifel zu unter<lb break="no"/>liegen und Dir Mißtrauen erregt würde; wodurch<lb break="yes"/>Du durch eine
                momentane Ankunft ohne sonstige<lb break="yes"/>vorhergehende Mitteilungen; eine
                schlimme Entrüstung<lb break="yes"/>bei Dir verhorgerufen würde und Anzeige
                    erstat<lb break="no"/>tet und bezüglich der Verschwörung von der k. Gen<lb break="no"/>darmie vernomen werden könnte. Mit der Anzeige<lb break="yes"/>der
                    <seg ana="#med">Hyptnose</seg> und anderem stehe ich sofort bereit;<lb break="yes"/>Beweismaterial liegt genügend vor. Meine Entlas<lb break="no"/>sung
                muß unter allen Umständen erfolgen u.<lb break="yes"/>ich vor Gericht gelangen um
                meine Rechte zur<lb break="yes"/>Geltung bringen zu können. Du kom̄st mit
                Den<lb break="yes"/>Mitteilungen mir denn zu Hilfe. Es ist schrecklich<lb break="yes"/>was mir alles aufgehängt wird bezüglich sittlicher<lb break="yes"/>Entartung. Ich bin gezwungen, die schlim̄en Folgen<lb break="yes"/>selbst
                zu ertragen und Dir bez. Euch vorzubringen.<lb break="yes"/>Hiezu werden
                Vorkehrungen getroffen und Wen<lb break="no"/>dungen veranschlagt denen ich folgen
                muß, damit<lb break="yes"/>Du überzeugt sein solltest, daß ich unter solchen<lb break="yes"/>Eindrücken diesen Lastern leiden solle, um im<lb break="yes"/>gegebenen Falle mir dieselben aufzubürten und<lb break="yes"/>bei Anna nach
                geplanter Voraussicht nicht zur Anzeige<lb break="yes"/>gelangen. Ich werde
                förmlich gefoltert wegen d. betreff.<lb break="yes"/>Abspielung der Leute und des
                Hyptnoseurs und <w>Anzeige<lb break="no"/>erstattung</w> des Inhalts der Mitteilung
                des Doktors, welche<lb break="yes"/>den Auszug direkt und indirekter Abspielung
                bilden. </p>
<p>Die Angelegenheit wird natürlich derart <add place="above">in</add> Abwicklung von<lb break="yes"/>Sachen der Abspielung hingestellt, daß alle Last auf mir ruht.
                    <pb facs="#image_002"/>Der Doktor sucht Dich durch Vorspiegelung und Ränke
                    all<unclear>er</unclear><lb break="yes"/>Art fernzuhalten um eine Abhandlung der Stand und<lb break="yes"/>Sachlage der Abwicklung bezüglich sittliche<unclear>r</unclear> Hinsicht ver<lb break="no"/>nichtet und ich meine Freiheit erlangen muß. Den<lb break="yes"/>die Ausdrücke der Abspielung sind derart Eckel erre<lb break="no"/>gend und
                verderbend, bringen zu Schluße eine vollige<lb break="yes"/>sittliche Entartung zu wege. Ich bin gewalsam<lb break="yes"/>gezwungen unter
                solchen Mißständen, verrufener<lb break="yes"/><unclear>a</unclear>rt zu verharren;
                und Du setzt mich den Gefahren<lb break="yes"/>aus, daß mich nicht nur entsetzlich
                empört, sondern<lb break="yes"/>die Ehre des Hauses aufs Spiel gesetzt ist und den
                Verkehr<lb break="yes"/>mit Leuten unseren Standes unmoglich macht. </p>
<p>Die Ausdrücke und Gestalt der aufgehäuften Sittlich<lb break="no"/>keitdelikten sind
                in Abspielung der Sache derart scheuß<lb break="no"/>lich, daß ich dieselben gar
                nicht nennen mag, da Dir<lb break="yes"/>dieselben ja genügend bekannt sind. denn
                trette<lb break="yes"/>ich mit denselben an Dich resp. an Euch. setzt Du mich<lb break="yes"/>nur absichtlich dieser Marter aus, weil Du der<lb break="yes"/>bestimten Ansicht bist, es liege die Schuld an mir,<lb break="yes"/>obwohl ich
                gezwungen werde, während Euer Anwe<lb break="no"/>senheit zum Ausdruck zu
                    bringen<del>,</del>. So bin ich also<lb break="yes"/>unausgesetzt gepeinigt und
                zur Abspielung gezwungen.<lb break="yes"/>Es ist dir deshalb leicht erklärlich,
                nachdem ich beim<lb break="yes"/>Doktor dermassen qualivizirt werde, ich meine
                    Ent<lb break="no"/>lassung durch allen möglichen Aufwand nicht erzielen<lb break="yes"/>und <unclear>unm</unclear>oglich <add place="above">ist</add> zu
                einer Anzeigeerstattung wegen<lb break="yes"/>Verschwörung in 3 Fallen zu
                kom̄en; da er die<lb break="yes"/>Sache der übrigen Doktoren übernomen hat
                und <del>k</del>ein<lb break="yes"/>Zurückweichen gänzlich ausgeschlossen ist.
                Während Eurer<lb break="yes"/>Anwesenheit muß und wird auch die Sache gänzlich<lb break="yes"/>umgewandelt und den Zustand der <seg ana="#med">Hypnose</seg> er<lb break="no"/>kennt Ihr natürlich nicht, da ich anscheinend Euch<lb break="yes"/>gegenüber nach Willkür un ohne Willensberaubung<lb break="yes"/>rede,
                        <unclear><w>dah</w><w>sich</w></unclear> aber der Verdacht eregen könnte bei<lb break="yes"/>Aufmerksamkeit der Äußerungen bez. der Aufge<lb break="no"/>regtheit und <add place="above">des</add> Auftrettens, daß ich Euch als Automat<lb break="yes"/><w>gegenüber stehe</w>. Ich beschwöre dich also unbedingt<lb break="yes"/>zu kom̄en, den ich leide derart unter dem Drucke<lb break="yes"/>der Verschwörung, daß ich gänzlich meiner Kräfte<lb break="yes"/>beraubt bin und zu <seg ana="#med">Melancholie</seg> geneigt bin.<lb break="yes"/>Es darf Dich <del>kein</del>
<add place="above">nicht</add> Wunder nehmen, wenn ich Euch ver<lb break="no"/>wünsche wegen gewalsamen Einsperens und von<lb break="yes"/>Euch verworffen und
                abgeschlossen zu sein <add place="above">erachte</add> und bitte<lb break="yes"/>dich unbedingt zu komen wegen den schrecklichen<lb break="yes"/>Mißstande und
                deren Folge für mein künftiges Le<lb break="no"/>ben. <seg ana="#salute">Gruß an
                    deine Frau nebst Kinder</seg>
                Dein<lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#r">Fritz I.</hi></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>