<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb52p01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>52</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Babette <surname>P.</surname></persName>
<date type="sent" when="1911-04-09">09.04.1911</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Mutter: k. A. <surname>P.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb52p">
<persName>
<forename>Babette</forename> <surname>P.</surname></persName>
<birth when="1891"/>
<death when="1929"/>
<occupation>Dienstmagd</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.6805255 10.3052109</geo>Waltenhofen, Kempten</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Weichensteller</p>
<p>Anstalt: <date from="1911" to="1929">1911–1929</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 2</p>
</state>
<trait>
<p>Suizidalität, Schwermut, Psychomotorische Hemmung (1911), Hören von
                            Stimmen, zornige Erregungszustände (1912)</p>
</trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose> Die Patientin sendet ihrer Familie Ostergrüße, spricht von ihrem Leben in
                    der Anstalt, ihrer Hoffnung, bald wieder ganz gesund zu sein und bedauert, dass
                    sie keinen Besuch von ihrer Familie bekommt. </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb52p01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb52p01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb52p01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb52p01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_004"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Kaufbeuren, den 9. April
                        1911</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#i">Innigst geliebte Mutter!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Meinem Versprechen nachzu<lb break="no"/>kommen, will ich Ihnen sogleich
                einige Zeilen<lb break="yes"/>schreiben und damit eine kurze Antwort geben<lb break="yes"/>auf die hübsche Ansichtskarte von Kempten, welche<lb break="yes"/>mich sehr gefreut hat. Wünsche Euch allen und<lb break="yes"/>besonders auch meinem Bruder Johann recht fröh<lb break="no"/>liche, vergnügte Osterfeiertage. Es hätte mir großes<lb break="yes"/>Vergnügen
                gemacht, ihn mit einer schönen Oster<lb break="no"/>karte zu ehren und ihm meine
                herzlichsten Grüße<lb break="yes"/>zu übersenden; aber leider kenne ich seine
                Adresse<lb break="yes"/>nicht genau, sodaß ich ihm nicht einmal schreiben<lb break="yes"/>kann. Liebe Mutter, möge Euch der liebe Gott auf<lb break="yes"/>das hohe Fest alles gewähren, was Euch alle froh<lb break="yes"/>und glücklich
                machen wird und möge auch der<lb break="yes"/>Osterhas recht einlegen u. einkehren.
                Ich will ja brav<lb break="yes"/>und fleißig sein, damit Sie Freude haben, wenn<lb break="yes"/>ich wieder heimkomme. Ich möchte Ihnen hiermit<lb break="yes"/>vielmals Dank sagen für die schöne Karte u. be<lb break="no"/>sonders auch für die
                neue, schwarze Schürze u. die ge<lb break="no"/>schickten Ostersachen will ich mich
                noch extra bedan<lb break="no"/>ken, wenn ich Sie wiedersehen u. antreffen kann. <pb facs="#image_001"/>Zu meiner großen Freude habe ich die Karte u. die<lb break="yes"/>nagelneue Schürze schon aus der mildtätigen Hand<lb break="yes"/>des Frl. Oberpflegerin in Empfang genommen. Es<lb break="yes"/>ist recht schön
                und gut von Ihnen, daß Sie dieselbe<lb break="yes"/>so schnell fertig gemacht
                haben. Sie paßt ausnahms<lb break="no"/>weis sehr gut; man kann sagen ganz
                vorzüglich. Es<lb break="yes"/>hat mich sehr gefreut, daß Sie mir sofort Nachricht<lb break="yes"/>erteilten auf meinen letzten Brief, den ich vor Kur<lb break="no"/>zem abgegeben habe. Es ist ein gutes Zeichen, daß Sie<lb break="yes"/>noch hie u. da an mich denken und meiner noch nicht<lb break="yes"/>ganz vergessen habe. Von Zeit zu Zeit habe ich noch ein<lb break="yes"/>wenig
                    Heimweh u. meine Gedanken weilen sehr<lb break="yes"/>oft
                zu Hause bei meinen lieben Geschwistern. Liebe<lb break="yes"/>Mutter,<add place="above">um so</add> noch mehr freut es mich, wenn Sie wieder ein<lb break="no"/>mal nach langer Zeit mir einen Besuch abstatten<lb break="yes"/>werden. Sie haben versprochen, nach Ostern ganz be<lb break="no"/>stimmt zu
                kommen. Schieben Sie es also nicht mehr<lb break="yes"/>länger hinaus, mich zu
                besuchen; es könnte mir dies<lb break="yes"/>sehr Leid tun. Haben Sie doch die Güte
                u. teilen Sie mir<lb break="yes"/>Näheres über den Bruder mit. Wie Sie mir
                geschrieben<lb break="yes"/>haben, ist Marie noch immer in der Weitnau. Hoffe,<lb break="yes"/>daß es I ihr recht gut geht u. wünsche nur, daß Sie die<lb break="yes"/>Osterferien recht vergnügt u. heiter u. in fröhlicher<lb break="yes"/>Stimmung zubringt u. daß Sie nicht leerausgeht mit<lb break="yes"/>den Ostereiern. Wahrscheinlich wird der Bruder an Ostern <pb facs="#image_002"/>auf Besuch heimkomen. Wenn das Wetter schön u. an<lb break="no"/>haltend über die
                Feiertage wäre, könntet ihr Euch freuen,<lb break="yes"/>einen Spaziergang ins Keck
                zu machen u. beim Eier<lb break="no"/>spicken zuzusehen. Vielleich geht es schon
                recht bald nach<lb break="yes"/>Ostern dem lb. Elternhause zu, wo ich so viele
                fröhliche<lb break="yes"/>Stunden verbracht habe. Die warme Frühlingssonne lockt<lb break="yes"/>auch viele Blumenknospen aus der Erde hervorzusprießen.<lb break="yes"/>Wie schade ist es nur, daß sie sich durch den Schneefall<lb break="yes"/>wieder verspätet haben. Diese Woche hat es noch große<lb break="yes"/>Lust zum Schneien gehabt. Wenn wir in der Früh um 6 Uhr<lb break="yes"/>aufstehen, so zwitschern schon die munteren Singvö<lb break="no"/>gelein. Wir haben die Erlaubnis erhalten, am Charfreitag<lb break="yes"/>in die
                Stad zu gehen u. das hl. Grab zu betrachten.<lb break="yes"/>Es freut mich, daß ich
                jetzt auch den Gottesdienst in<lb break="yes"/>der Anstaltskirche besuchen kann. In
                anderen Abteilun<lb break="no"/>gen habe ich gesehen, wie die Leute geschickt
                Unterleibchen<lb break="yes"/>Unterröcke, ja ganze Kleider herstellen können. Ich
                habe<lb break="yes"/>mich nun auch in Nähzimmer gemeldet, wohin ich mit Er<lb break="no"/>laubnis des Herrn Oberarztes gehen durfte. Hier beschäfti<lb break="no"/>ge ich mich zum Zeitvertreib mit Nähen. Es vergeht mir<lb break="yes"/>so die Langeweile, welche mich oft befangen hielt. Ich hätte<lb break="yes"/>große Lust, das Nähen vollständig zu erlernen u. den<lb break="yes"/>Beruf dann später auszuüben. Kann Ihnen mitteilen,<lb break="yes"/>daß ich jetzt im neuen Pavillon übergesiedelt u. auf<lb break="yes"/>dem Wege der
                Besserung bin Ich will ja den lb. Heiland recht <pb facs="#image_003"/>inständig
                bitten, daß er mir meine volle Gesundheit wie<lb break="no"/>derschenkt. Es gefällt
                mir hier sehr gut, wenn nur Ihr Aufenthalts<lb break="no"/>ort hier wäre; ich bin ja
                mit Niemand bekannt hier u. werde<lb break="yes"/>nicht besucht, was mir sehr leid
                ist. Es ist sonst alles neu<lb break="yes"/>u. schön eingerichtet, Tische, Stühle
                Sitzbänke u. sonstige Möbel<lb break="yes"/>alles bequem u. ganz neu, gute, frische
                Luft, auch genießt<lb break="yes"/>man herrliche Aussicht auf die Stadt, schöne
                Wandgemälde er<lb break="no"/>freuen das Auge. Sie würden staunen, was das für ein
                schönes<lb break="yes"/>Gebäude ist. Liebe Mutter, sind <add place="above">Sie</add> wirklich so beschäftigt im Hauswesen,<lb break="yes"/>u. haben gar
                keine Zeit gehabt, mich zu besuchen? Bitte, lassen<lb break="yes"/>Sie recht bald
                wieder etwas von sich hören. Im Falle, daß<lb break="yes"/>ich jetzt recht bald
                heimgehen darf, brauchen Sie sich die Mühe mit<lb break="yes"/>Verpacken nicht
                machen. Seien Sie mir doch nicht bös, wenn<lb break="yes"/>ich (Sie) Ihnen
                im̄er Sorgen mache. Sind so doch so gut u.<lb break="yes"/>erfüllen Sie
                meine Wünsche u. schlagen Sie mir die Bitte<lb break="yes"/>nicht ab u.
                kom̄en Sie bald auf Besuch. Fragen Sie nach, so wer<lb break="no"/>den Sie
                den Pavillon leicht finden. Herr Oberarzt sagte aber, ich<lb break="yes"/>könne es
                mir ansehen u. dan̄ bleiben, bis ich heimkomme.<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Ich übersende viele herzliche Grüße an Euch alle u. wünsche<lb break="yes"/>recht fröhliche Feiertage</seg><del>,</del> der Frau <surname>B.</surname> <surname>F.</surname>,<lb break="yes"/><surname>B.</surname>, <surname>J.</surname>, <surname>W.</surname>, <surname>K.</surname>, <surname>S.</surname>, der Natalie.<lb break="yes"/>Sie haben
                geschrieben, daß die Resi in die Schweiz fort<lb break="yes"/>ist. Es ist mir dies
                etwas Neues, daß man Sie nur so<lb break="yes"/>weit fort läßt. <seg ana="#salute">Schönen Gruß an</seg> Marie. <seg ana="#salute">Es grüßt Euch<lb break="yes"/>nochmals herzlich u. wünscht vergnügte Osterfeiertage<lb break="yes"/>im
                    ganzen Haus <space/> Euch allen miteinander</seg>
<seg ana="#signed">Babette</seg>.</p>
</body>
</text>
</TEI>