<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb52p02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>52</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Babette <surname>P.</surname></persName>
<date type="sent" when="1912-01-28">28.01.1912</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Mutter: k. A. <surname>P.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb52p">
<persName>
<forename>Babette</forename> <surname>P.</surname></persName>
<birth when="1891-03-17"/>
<death when="1929-03-30"/>
<occupation>Dienstmagd</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.6805255 10.3052109</geo>Waltenhofen, Kempten</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Weichensteller</p>
<p>Anstalt: <date from="1911-01-10" to="1929-03-30">10.01.1911–30.03.1929</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 2</p>
</state>
<trait>
<p>Suizidalität, Schwermut, Psychomotorische Hemmung (1911), Hören von
                            Stimmen, zornige Erregungszustände (1912)</p>
</trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin erkundigt sich nach ihren Angehörigen, bedankt sich für ihre Weihnachtsgeschenke und erzählt vom Winter in Kaufbeuren. 
                    Sie schließt mit der Bitte, sie bald wieder zu besuchen.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb52p02a.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb52p02b.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb52p02c.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb52p02d.jpg" xml:id="image_008"/>
</facsimile>
<text>
<body><pb facs="#image_005"/><opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Kaufbeuren, den 28. Januar
                        1912.</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Liebste, sehr geehrte
                        Mutter!</hi></hi></salute>
</opener><p><space/> Haben Sie die Güte und verzeihen<lb break="yes"/>Sie mir, in dem <add place="above">ich</add> mir die Freiheit nehme, jetzt, am<lb break="yes"/>heitern
                Sonntagnachmittag Dir einige, recht hübsche, ge<lb break="no"/>diegene Zeilen zu
                übersenden oder ganz kurzweilig Dir<lb break="yes"/>Nachricht geben möchte von
                meinem Wohlbefinden? Wie<lb break="yes"/>steht es mit dem Eurigen? Seid Ihr im
                trauten Beisam<lb break="no"/>mensein? oder befindet Ihr Euch miteinander wohl? Seid<lb break="yes"/>Ihr gesund, fidel und munter und ist die Marie oder<lb break="yes"/>Amalie auch bei fröhlich, vergnügter Stimmung? Seid Ihr<lb break="yes"/>nicht krank oder kränklich gewesen in dieser langen Zeit?<lb break="yes"/>Indem mir meine liebe Mutter, die ich immer ehren<lb break="yes"/>hochschätzen muß, weil Sie mir so liebenswürdig ist und<lb break="yes"/>gütigst
                mir hier und da etwas hören ließ, möchte ich mit<lb break="yes"/>diesem Briefchen
                klar und deutlich meinen innigst<lb break="yes"/>herzlichen Danksagen oder
                ausdrücken. Das schöne, für<lb break="yes"/>mich extra bestimmte Weihnachtspräsent
                habe ich aus der<lb break="yes"/>mildtätigen Hand des Frl. Oberpflegerin freudig
                oder<lb break="yes"/><add place="bottom">zu dreist kom̄en, und indem er
                    seinen Einzug gehalten hat<lb break="yes"/>im W Monat Dezember jetzt ist Januar
                    u. Weg u. Steg ist mit<lb break="yes"/>kaltem Schnee bedeckt u. mit Schnee
                    überschüttet. Bald hat es<lb break="yes"/>draußen ist es kalt hier im Zimmer
                    nicht mehr eisige Kälte </add><lb break="yes"/><add place="margin">u. alles wird
                    erstarren <seg ana="#salute">Es grüßt Dich herzlich</seg> Babet.</add><pb facs="#image_006"/>recht dankbaren Herzens in Empfang genommen; denn<lb break="yes"/>ich war ganz überrascht, als ich es besitzen sollte, die vielen<lb break="yes"/>Sachen, wie Birnbrot, Zuckerbrot, Weihnachtsplätzlein, auch<lb break="yes"/>Rum oder Cognak haben wir versucht oder erhalten am<lb break="yes"/>hochheil. Sylvesterabend, was mich ebenso entzückte, wie<lb break="yes"/>mich das
                große Weihnachten oder Christkindlein in Erstau<lb break="no"/>nen setzte,
                überraschte und ergötzte. Anna <surname>K.</surname> erhielt<lb break="yes"/>ein
                hübsches Christkindlein im großen dekorierten geschmück<lb break="no"/>ten und
                aufgetischten Saal, der auf Weihnachten wundervoll<lb break="yes"/>geziert
                ausgeschmückt war und nach frischem neuen Tannen<lb break="no"/>grün duftete. In
                langen, breiten Tischen war die Bescherung<lb break="yes"/>glänzend und nobel
                hingelegt, zum größten Erstauen war<lb break="yes"/>alles überaus gediegen, fein
                hergerichtet, wie es sich nicht<lb break="yes"/>leicht dem schönen Auge darbietet.
                Ganz überraschend, o Him̄el<lb break="yes"/>war der gezierte reicht behängte
                Baum viel größer, wie eine<lb break="yes"/>stattliche Weißtanne oder stattlicher im
                Vergleich großer Christ<lb break="no"/>baum anzublicken, wie man sie nämlich die
                Bäume und<lb break="yes"/>Bäumlein am Weihnachtsmarkt aussucht, aussondert<lb break="yes"/>auch bei uns daheim, dies war von allen der größte und<lb break="yes"/>deren hab ich schon einige gesehehn. Frau Oberarzt hatte auch<lb break="yes"/>einen arg kleinen Baum mit lauter Flitter vergoldeten<lb break="yes"/><add place="bottom">Der Frl. <surname>L.</surname> haben wir zum
                    Geburtstag gratu<lb break="no"/>liert. Es hat sie recht gefreut als wir Ihr
                    gratulierten.<lb break="yes"/>Der Schnee kränzt in weißen Borden die
                        schne<del>i</del>ige<lb break="yes"/>Landschaft oder das ganze
                    Landschaftsgemälde</add><pb facs="#image_007"/>Nüssen verziert, der mit
                allerhand Kerzlein versehen war<lb break="yes"/>und den wir anzündeten, um ein
                Geschenk für Frl.<lb break="yes"/>Louis und Elis zu überreichen und auszubreiten.<lb break="yes"/>Möchte Dir darin nämlich im Briefe Nachricht von mir geben<lb break="yes"/>und die Mitteilung, daß ich noch immer neben Frl. Louis<lb break="yes"/>dem Frl. Elis auch Genof<del>v</del>efa der Elsa und andern
                    Patien<lb break="no"/>ten in Kaufbeuren verweile. Gewidmet zur steten Erinner<lb break="no"/>nerung habe ich der Frl. <surname>L.</surname> einige schöne
                Verse ins Album<lb break="yes"/>eingeschrieben, win z. B. das Album oder <hi rendition="#i">Souvenir zur freundl.<lb break="yes"/>Erinnerung</hi> an die
                überaus vielen heitern Stunden, die ich<lb break="yes"/>bei Ihnen an Ihrer Seite
                unter Aufsicht verbracht habe von<lb break="yes"/>Ihrer Collegin, auch von den Frl.
                Pflegerin habe ich auch schon etliche<lb break="yes"/>½ Dtz gesehen Frl. Doktor ist
                noch viel stolzer wie Herrn Ober<lb break="no"/>artzt, der auch freundlich sein
                kann. Mit Ihrer imposanten <add place="above">Toilette</add> bildet<lb break="yes"/>sie sich gar viel ein u. steht uns vors Licht hin, ganz in hochmü<lb break="no"/>tiger Haltung, indem wir uns fleißig mit Strickarbeit,<lb break="yes"/>Häckel-Handarbeit angenehm die Zeit vertreiben u. uns<lb break="yes"/>damit
                beschäftigen mit dem Anfertigen von Socken, Hemden<lb break="no"/>passen, Spitzen,
                Taschentuchbehälter in Creme u. Carmin, in weiß<lb break="yes"/>u. dunkelrot weiß
                u. lila Seidengarn, alles ganz genau passend in<lb break="yes"/>Farbe u. Qualität.
                Aber sonst widmen wir die Zeit u. <add place="above">dem</add>nach Gelegen<lb break="yes"/><add place="bottom">steckt in winterlichem Schneegewande u. es
                    flim̄ert<lb break="yes"/>u, knirscht der kalten Schnee unter
                        <del>unsern</del>
<add place="above">den</add> Füßen. wenn wir<lb break="yes"/>einmal außen
                    wären, würde es uns fest. u. gehörig frieren.<lb break="yes"/>es droht kalt zu
                    werden. und der schlim̄e winter will uns </add><pb facs="#image_008"/>heit schöne Albumverse u. Rezepte aufzuschreiben auch Hand<lb break="no"/>arbeiten
                nachher wiederauszudenken. Liebe Mutter, möchte<lb break="yes"/>Dich darin im
                Briefe recht herzlich bitten, mich wieder ein<lb break="no"/>mal mit deinem lieben
                Besuch zu erfreuen, mir also<lb break="yes"/>einen Besuch abzustatten, möchte ich
                Dich dazu bewegen, in<lb break="no"/>dem ich schon wieder seit 15. Aug. fortbin u.
                in Kaufbeu<lb break="no"/>ren mich beständig aufhalte. Möchte Dir also so gern
                    heim<lb break="no"/>schreiben u. noch mehr davon erzählen. von der gnäd. Frl.
                Doktor<lb break="yes"/>die gar nett wunderbar aussieht in Ihrer nagelneuen
                    lilasei<lb break="no"/>denblouse, kerzengerade Halten hinten Knöpfe u. bereits
                keine<lb break="yes"/>Hüften, indem sie <del>s</del> dieselben hebt. Heute war sie
                mit dem Frl.<lb break="yes"/>Theres oder Genofefa in der Gärtnerei, um ein kleines
                    Blu<lb break="no"/>menbouquet mit etwas Grün untermischt, abzuholen<lb break="yes"/>u. recht gescheit zu tun In die Kirche kommens auch nicht wie<lb break="yes"/>ich nicht gehen darf. Möchte den fr. herrn Oberartzt u. die liebe<lb break="yes"/>Mutter bitte<add place="inline">n</add>, wieder in die Kirche
                oder Gottesdienst gehen<lb break="yes"/>zu dürfen, besonders wenn ich nun endlich
                einmal heim<lb break="no"/>kom̄e, daß es möglich wäre recht bald sobald man
                mich ab<lb break="no"/>holt mit der Bahn. Indem ich Dich nochmals liebreich u.
                    freund<lb break="no"/>lich ersuche, <add place="above">lb. Mutter</add> mich
                bald zu besuchen, danke ich nochmals oder<lb break="yes"/>vielmals also noch meinen
                besten <add place="above">Dank </add> nicht bloß fürs Präsent<lb break="yes"/>sondern auch für den letzten Besuch, beschließe ich jetzt<lb break="yes"/>mit
                diesen Zeilen. Hoffe auch, daß ihr gesund seid<lb break="yes"/>und guter Dinge, in
                gutem Wohlbefinden und <seg ana="#salute">verbleiben unter<lb break="yes"/>unendlich vielen tausend Grüßen und Küssen</seg>
<seg ana="#signed">Babet <surname>P.</surname></seg>
</p></body>
</text>
</TEI>