<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham20206f03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Stephanie Kamm</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>20206</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Emanuel <surname>F.</surname></persName>
<date type="sent">16.01.1937</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Oberarzt: <!--Vorname--> <surname><!--Nachname--></surname></persName>
<settlement type="sent">Langenhorn</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="ham20206f">
<persName>
<forename>Emanuel</forename>
<surname>F.</surname>
</persName>
<birth when="1877"/>
<death when="1940"/>
<occupation>Schmied</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">50.2132854 18.7789532</geo>Chudow</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: <!--Familienstand--></p>
<p>Eltern: <!--Beruf/unehelich/Vermögen--></p>
<p>Anstalt: <date from="1933" to="1940">1933-40</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Progressive Paralyse, Alkoholpsychose (1933), Halluzination, Größenideen (1934)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Bitte um Verlegung, da Patient von einem anderen beleidigt wird; kurzer Abriss der eigenen Lebensgeschichte
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20206f03a.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20206f03b.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20206f03c.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20206f03d.jpg" xml:id="image_006"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_003"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Langenhorn, den 16. Januar 1937.</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Sehr Geehrter Herr Oberarzt!</hi></salute>
</opener>
<p>Zwingende Gründe veranlassen mich, dieses Schreiben an<lb break="yes"/>Sie zu
                richten. Ich werde seit längerer Zeit von dem Patienten<lb break="yes"/><surname>F.</surname> mit den gemeinsten <seg ana="#curse"><hi rendition="#u" style="arzt">Schimpfwörtern, wie <hi rendition="#i">Polak</hi>,<lb break="yes"/>Bütjer</hi>, Quitscher</seg>, ich <hi rendition="#u" style="arzt">hätte hier in <hi rendition="#i">Hamburg</hi>
                    nichts zu</hi> suchen<lb break="yes"/>und wäre von der Polizei als Verbrecher
                hier eingeliefert.<lb break="yes"/>Vor einigen Tagen geriet
                    <surname>F.</surname> im Laufe des Vor<lb break="no"/>mittags mit dem
                alten <surname>W.</surname> in Konflikt, weil er die<lb break="yes"/>Tür zum
                Schlafsaal aufmachte. <surname>W.</surname> der den Zug nicht<lb break="yes"/>vertragen konnte verbat sich dies, stand auf wollte die Tür<lb break="yes"/>schließen, da belegte ihn <surname>F.</surname> mit <seg ana="#curse">Schimpfwörtern<lb break="yes"/>wie grauer Schimmel</seg> und auch mit den
                Fuß nach dem al<lb break="no"/>ten <surname>W.</surname> seinem Leibe stieß.
                diesen Vorfall hat Pfleger<lb break="yes"/><w>mit
                    angesehen</w> und auch geschlichtet. Am anderen Tage Nag<lb break="no"/>mittag,
                habe ich diesen Vorfall dem Oberpfleger <surname>P.</surname><lb break="yes"/>geschildert. Bei dieser Gelegenheit fing <surname>F.</surname> auf mich<lb break="yes"/>an zu schimpfen und belegte mich mit den oben angegebe<lb break="no"/>nen Schimpfwörtern. Dieses wird Pfleger
                    <surname>P.</surname> be<lb break="no"/>zeugen. Die vom
                    <surname>F.</surname> ausgestoßenen Beleidigungen <pb facs="#image_004"/>kann ich auf die primitivhte Art widerlegen. Ich bin gebür<lb break="no"/>tiger
                Deutscher, habe in drei, Jahren mein Handwerk erlernt,<lb break="yes"/>meine
                Gesellenprüfung gut bestanden und während mei<lb break="no"/>ner aktiven Dienstzeit
                bei, der <w>Feld Artillerie</w> meine <w>Huf<lb break="no"/>Beschlag Prüfung</w> mit dem Prädikat "Sehr gut" bestanden.<lb break="yes"/>Während meiner Dienstzeit habe ich die Expedition nach <hi rendition="#i">China</hi><lb break="yes"/>mitgemacht, mir drüben bei einem japanischen Weibe
                    eine<lb break="yes"/>kleine Geschlechtskrankheit zugezogen und dieselbe bei<lb break="yes"/>nem Truppentheil behandelt und geheilt worden ist.<lb break="yes"/>Nach meiner Entlassung vom Militär war ich in meiner<lb break="yes"/>Heimat als <w>Maschinen Agent</w> bei der Firma <hi rendition="#i">Singer C</hi><hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">ie</hi></hi><lb break="yes"/>tätig und hatte mein reichliches Auskommen. Ich bin<lb break="yes"/>der Jüngste von uns Brüdern und da drang hauptsäch<lb break="no"/>lich meine
                Mutter in mich, um mich unter die Haube zu<lb break="yes"/>kriegen. Zu meinem
                    jugendlichen Leichtsinn schäute ich<lb break="yes"/>mich meinen lieben Eltern das
                Vorgefallene anzuver<lb break="no"/>trauen und nur aus diesem Grunde bin ich die
                Welt ge<lb break="no"/>gangen. Bemerken will ich hierbei, das ich mich während<lb break="yes"/>dieser Zeit und hauptsächlich vor dem Weltkriege eines an<lb break="no"/>ständigen Lebenswandels befleißigt habe und mit dem <pb facs="#image_005"/>Strafgesetzbuch nicht in Konflikt geraten bin. Durch den<lb break="yes"/>Weltkrieg verlor ich mein väterliches Erbteil, welches zum<lb break="yes"/>Teil in Kriegsanleihe gezeichnet und zum Teil bei einer<lb break="yes"/>Darlehns-Sparkasse meiner Heimat hinterlegt war.<lb break="yes"/>Ich habe mich auch nach dem Kriege während der Infla<lb break="no"/>tionszeit,
                sowie auch während der großen Arbeitslosigkeit<lb break="yes"/>schlicht und recht
                durchgeschlagen, ohne die Hilfe des Staates<lb break="yes"/>in Anspruch zu nehmen
                und bin trotz alledem nicht auf<lb break="yes"/>die schiefe Bahn des Verbrechens
                gelangt. Diese oben<lb break="yes"/>angeführten von Seiten des p.
                    <surname>F.</surname> gethanen Be<lb break="no"/>schimpfungen, habe ich
                nicht blos im Männerhaus 3,<lb break="yes"/>sondern auch in den anderen Häusern, in
                denen ich bis<lb break="yes"/>jetzt untergebracht worden bin, mitanhören müssen.</p><p>Ich habe den festen Entschluß gefaßt, einen Strich unter<lb break="yes"/>das Drama vom 14. Juli
                1933 zu setzen, indem ich auf Ihre<lb break="yes"/>christliche Nächstenliebe
                appeliere meine Verlegung nach<lb break="yes"/>dem Versorgungsheim Ober <hi rendition="#i">Alten Allee</hi> bei der <w>Gesund<lb break="no"/>heits
                    Behörde</w> gütigst befürworten zu wollen. Damit<lb break="yes"/>verfolge ich 2
                edle Ziele 1. Verringert sich der Preis für mei<lb break="no"/>ne Unterhaltung, da
                ich keiner Pflege mehr bedürfe und <pb facs="#image_006"/>2. sich mein Lebensabend
                im Versorgungsheim ruhiger<lb break="yes"/>gestalten wird, als in der hiesigen
                Anstalt. Es wird<lb break="yes"/>mein festes Bestreben sein, mir durch gutes
                    Betragen<lb break="yes"/>und andauernden fleiß das Zutrauen meiner Vor<lb break="no"/>gesetzten zu erringen. <seg ana="#salute">Indem ich nochmals um<lb break="yes"/>Berücksichtigung meiner gehorsamen Bitte ersuche.</seg></p><p><hi rendition="#c"><seg ana="#salute">zeichne ich</seg></hi></p><p><seg ana="#salute"><hi rendition="#r">Hochachtungsvoll</hi></seg></p>
<p><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">ergebenst</seg></hi></p><p><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">Emanuel <surname>F.</surname></seg></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>