<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2235g05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Student Erlangen</name>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2235</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Regina <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1894-08-02">02.08.1894</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Kinder: k. A. <surname/></persName>
<settlement type="sent">Kaubeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2235g">
<persName>
<forename>Regina</forename> <surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1845"/>
<death when="1918"/>
<occupation>Ökonomenswitwe</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.582117800000006 9.728007926245988</geo>Weißenberg, Lindau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Bauersleute, "ziemlich gut situiert"</p>
<p>Anstalt: <date from="1879" to="1918">1879–1918</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 29, po: 2, ap: 1, ao: 1, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Gehörs- und Gesichtshallucinationen (1886), wahnhafte Ideen (1904)
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
Lob Gottes; Vorstellung ihres Lebens nach der Entlassung
</purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2235g05a.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2235g05b.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2235g05c.jpg" xml:id="image_019"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_017"/>
<opener>
<dateline>Kaufbeuern den 2ten August 1894. </dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Kinder!</hi></salute>
</opener>
<p>Eine Dinstmagd hat ihre eignen Kleider<lb break="yes"/>im Reisekufer und für das
                Warme sorgen<lb break="yes"/>blos was Notwendig ist. Die Kinder gesagt<lb break="yes"/>Mutter ihr kön̄en hier auch Arbeiten so<lb break="yes"/>möchten doch selber nache schauen zu dem<lb break="yes"/>jenigen wo ichs
                übergeben hab Er möge<lb break="yes"/>es übernehmen ihr wisset es am besten<lb break="yes"/>was jedem gehört ich folge seiner Auf<lb break="no"/>vorderung die
                Uhr keine Sekunde aus<lb break="no"/>bleibt das zeigt sich auf unseren Reisen<lb break="yes"/>was Er jetzt noch kom die Son̄e der Gerechtig<lb break="no"/>keit Empfing an den Ewigen Kindern<lb break="yes"/>hing. Das ich Gott Lob und
                Dank gesund<lb break="yes"/>bin und mich holen könt im fürten Iahr<lb break="yes"/>Die fünfzehn Geheimniß voll sind so kön̄t<lb break="yes"/>ihr mich
                entlassen Erlössung verschaft<lb break="yes"/>ein Zeugniß haben daß wier Freih<lb break="yes"/>sind. Wier kön̄en unsern Dank nicht<lb break="yes"/>besser
                aussprechen das Er wohl alles<lb break="yes"/>zu machen weißt und nichts Ungeordnet<lb break="yes"/>ließ alles zum Besten dienen das Lob<lb break="yes"/>Gottes
                soll stets im Munde sein wie<lb break="yes"/>ein Vogel eintreffen. Gott überall<lb break="yes"/>unser Zeuge ist laß uns doch einmahl<lb break="yes"/>in den
                Schönen Him̄el eingehen uns<lb break="yes"/>animt als sein Eige<add place="above">n</add>thum und Besitz<lb break="no"/>thum mir thuts ein kleines
                    Häus<lb break="no"/>chen ein Stöckiges bis es zu etwas<lb break="yes"/>größes
                wirth wo ich ein und aus <pb facs="#image_018"/>gehen kan̄ dan̄
                kom̄ ich doch vom Sontag<lb break="yes"/>zu den Kindern was für mich das
                aller<lb break="yes"/>beste ist das ich wieder gestärkt wird.<lb break="yes"/>Ich
                bin freilich schwach abgekümerten<lb break="yes"/>Seelen die Erschaffene Dinge
                wießen<lb break="yes"/>es blos was jetzt noch vorgeht die<lb break="yes"/>Kinder
                sind die Wegweiser Engels<lb break="yes"/>Kirchen wo wier mit einander in unsre<lb break="yes"/>Kirche kom̄en durch seine Macht wirt es<lb break="yes"/>einmahl Friede wo ewig besteht die<lb break="yes"/>Freude groß sein wirth Nimand
                von<lb break="yes"/>uns nehmen wird das erste ist vergangen<lb break="yes"/>wieder
                schön̄ere Zeiten kom̄en Vollkom̄ene<lb break="yes"/>Iahre
                gibt. Schreiben sie auch wie es euch<lb break="yes"/>geht das es schon so lange ist
                und ich<lb break="yes"/>mit Schmerzen Darauf sehn die Liebe<lb break="yes"/>ist
                noch viel Größer geworden im Herzen<lb break="yes"/>trage Gott mit uns als Kind
                erzeigen<lb break="yes"/>ist man leicht zu erbitten Erhört zu<lb break="yes"/>werden nach seinem Heiligsten willen<lb break="yes"/>anheimgestelt. Gottes Mühlen
                mahlen<lb break="yes"/>langsam aber sicher weiser besser<lb break="yes"/>Reiner
                ihn im erfreuen erhalte euch<lb break="yes"/>in Gold Silber und Papier ein guter<lb break="yes"/>Engel Gottes richtet wohl was um euch<lb break="yes"/>geschieht ihr darfen mich besuchen so<lb break="yes"/>lange geraumige Zeit euch
                nicht mehr<lb break="yes"/>gesehen hab eine Freude ist es das wier<lb break="yes"/>wieder zusam̄en kom̄en euch den<lb break="yes"/>Brief gesund
                antreffen in baldiger Zeit <pb facs="#image_019"/>sein kan̄. Diese schöne
                Som̄ertage wär ich<lb break="yes"/>gerne bei Euch und hätte es bei euch
                    zuge<lb break="no"/>bracht ich kan̄ alle Arbeit willig verichten<lb break="yes"/>an mir fehlt es nicht das man nicht umsonst<lb break="yes"/>bezahlt und das Essen selber verdien die<lb break="yes"/>Schönste Iahre so
                zubringen muß jetzt ist<lb break="yes"/>es doch besser vortmachen Ernte Monat<lb break="yes"/>ist und als an der Richtnur hat Er wirts<lb break="yes"/>auch
                wieder recht machen. Mündlich oder<lb break="yes"/>Schriftlich etwas muß ich
                bekom̄en jeder<lb break="yes"/>Brief ist ein andern werth etwas kan<lb break="yes"/>jeder Mensch mit bringen wen̄ auch<lb break="yes"/>was
                darangelegen ist so bleibt kein<lb break="yes"/>Brief Drei Tage aus eine Postkarte
                zu<lb break="yes"/>bekom̄en wo ich abgeholt wird sind die<lb break="yes"/><w>Brief Marke</w> so theuer oder Pinthier Wachs.<lb break="yes"/>Ewige Arbeitsbiene was zur Ehre Gottes<lb break="yes"/>andern
                nützlich ist das beste ist das<lb break="yes"/>Milchgeschäft mit dem Geduldigen<lb break="yes"/>Iob kan̄ ich ausrufen der Herr kans<lb break="yes"/>mir
                wieder geben der Name des Herrn<lb break="yes"/>sei gebenedeit. Wer ihn liebt ihm
                alles<lb break="yes"/>gibt schenkt Er uns auf Ewig uns wohl<lb break="yes"/>habender Him̄el für euch alle viel<lb break="yes"/>Glük und reichen Segen
                Gott möge euch<lb break="yes"/>Eure Worte segnen das wier alles<lb break="yes"/>recht machen kön̄en Göttliche <w>Wunder<lb break="no"/>werke</w> zu thun
                jedem aus uns Tempel<lb break="yes"/>Gottes machest. <seg ana="#salute">Mit gruß an
                    euch allen</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#c">Station Schlachters R.G.</hi> </p>
</body>
</text>
</TEI>