<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2235g41" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2235</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Regina <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1917-02-14">14.02.1917</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Pfarrer <surname>H.</surname> </persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received">Irsee</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2235g">
<persName>
<forename>Regina</forename> <surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1845"/>
<death when="1918"/>
<occupation>Ökonomenswitwe</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.582117800000006 9.728007926245988</geo>Weißenberg, Lindau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Bauersleute, "ziemlich gut situiert"</p>
<p>Anstalt: <date from="1879" to="1918">1879–1918</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 29, po: 2, ap: 1, ao: 1, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Gehörs- und Gesichtshallucinationen (1886), wahnhafte Ideen (1904)
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Wirre religiöse Phrasen, unklar, ob Gott oder der Pfarrer angesprochen sind. 
                    Bitte um Entlassung, Anbieten von Mithilfe in der Landwirtschaft.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2235g41a.jpg" xml:id="image_080"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2235g41b.jpg" xml:id="image_081"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2235g41c.jpg" xml:id="image_082"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_080"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c">Irse den 14 Februar 1917</hi></dateline>
<salute><space/> An Herrn Hochgehrten hochzufehtern Herrn<lb break="yes"/>Pfarrer in
                    Weißensberg eine Bitte an ihn</salute>
</opener>
<p> Er möchte so gut sein die Regina <surname>G.</surname> holen<lb break="yes"/>lassen durch die Eigene Leute die Män̄er die<lb break="yes"/>mich gebracht
                haben. Markus <surname>K.</surname> Eisenbahn<lb break="yes"/>Büchle gehabt hat
                in Schlachters eingestigen sind<lb break="yes"/>mich anheimstellen durch Bestimte
                Gabe ausgelößt<lb break="yes"/>werde zu Hauße kom̄ jetzt hat man Arbeit<lb break="yes"/>genug alle Arbeit Behilflich sein mit Euch in<lb break="yes"/>Stall gehen den Garten und das Feldanbauen<lb break="yes"/>selber dabei sein. Das
                stehente Futter selber<lb break="yes"/>Einerten Gerste Kartoffel hinaus bringen<lb break="yes"/>bessere Zeiten erleben die Kirschen ihm<lb break="yes"/>bringen
                das wir zu Versöhnung kom̄en<lb break="yes"/>zu Rathe gehen mit Gott
                umzugehen mit<lb break="yes"/>Gott Erfreuen. Er soll unser Göttlicher Haußvater<lb break="yes"/>sein wir seine Dinerschaft sein kön̄en es soll<lb break="yes"/>in disem Monat geschehen Göttlicher Brotvatter<lb break="yes"/>bleiben nim̄er mehr verlieren zu Gott zurikehren.<lb break="yes"/>Holz
                Arbeit die Diere Neste von den Bäumen herunter<lb break="yes"/>thun die Wäsche und
                das <w>Feder Bett</w> an die Son̄e<lb break="yes"/>bringen bei ihm kein Hunger leiden ausgehart<lb break="yes"/>ausgelitten Kreuz
                genug gehabt durch sein Bild<lb break="yes"/>alles hinkom̄t besser als
                vorher mit Bitte Bitte. <pb facs="#image_081"/>Ewiger Gottvater ihm Pfarrhof
                übernomen hat<lb break="yes"/>das Gericht ihm angehört wir seine Liben<lb break="yes"/>Kinder bleiben kön̄en die Dankbarsten aus allen<lb break="yes"/>Disesmahl mir hinaus hilft eine Ordnung macht<lb break="yes"/>auf
                den Datum fort kom̄. Er baut noch mehr ihre<lb break="yes"/>Elterliche
                Heimath wider finden dem Sohne<lb break="yes"/>den Thron des Vaters gibt. Seines
                Vatershauße<lb break="yes"/>sind ville Wohnungen mit ihm leben und Regiren.<lb break="yes"/>Wir sind zur Arbeit geboren wie der Vogel zum<lb break="yes"/>Fluge Bete und Arbeit Gott hilft allezeit wen̄ es<lb break="yes"/>ihm
                Befüglich ist läßt Er vil Segen Da zurik<lb break="yes"/>Gottes Segen überal
                Gesundheit Freiheit geht<lb break="yes"/>über alles Glük Heil und Segen zu jeder
                Zeit bis<lb break="yes"/>in alle Ewigkeit Die heiligen Schriften lehren uns<lb break="yes"/>das Er gesünht werden muß Wort halte die Erlösung<lb break="yes"/>kom̄t durch ihn versprochener Besuch 27 Jahr lange<lb break="yes"/>Bedenkszeit ein Graßhalm gewachsen ist alle Früchte<lb break="yes"/>geben und
                erhalten wollest das Erdreich den Menschen<lb break="yes"/>Kindern als Erbe gebe in
                seiner Herrlichkeit ihn<lb break="yes"/>sehen sollen Vollkom̄en Er ist von
                der Son̄e<lb break="yes"/>angenom̄en allen Brunen den Lauf gelassen. </p>
<pb facs="#image_082"/>
<p> Den Tiefen Brunen aus füllen Bäme aussetzen<lb break="yes"/>in Wohlhabenden Stand
                versetzen wir alle Platz<lb break="yes"/>genug haben über Euch auch bekümern wie es<lb break="yes"/>Euch geht das ihr doch ein Eigenes Heim haben<lb break="yes"/>bei fremden Leuten genug gewesen an seiner<lb break="yes"/>Bacht Güter Arbeiten
                kȫen die hl. Engel als<lb break="yes"/>Schnitter aussenden den Reihen
                Garben der<lb break="yes"/>guten Werke ihm nahen Saat und Ernte<lb break="yes"/>haben mit den Schulkindern in die Kirche geht<lb break="yes"/>das hl. Meßopfer
                selber ließt dem Volke den Segen<lb break="yes"/>gibt entlassen werden. Die Gloke
                die Orgel und<lb break="yes"/>Kaisers Maschine nachestellen Lien strichlein<lb break="yes"/>bis dises alles geschieht vollen Feldes der Herr gesegnet<lb break="yes"/>hat wir mitwirken ihm ein seliges schauen gibt.<lb break="yes"/>Es
                grüßt Euch alle und verbleibe Eure liebente<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Mutter Regina <surname>G.</surname><lb break="yes"/>in Weißensberg sein wollen.</hi><lb break="yes"/>Die Adreß ist Herrn Pfarrer<lb break="yes"/>Kaiser Josef Martin <surname>H.</surname><lb break="yes"/>in Weißensberg die Liben Kinder<lb break="yes"/>und Mutter
                zusam̄en bringt<lb break="yes"/>mildes Bruderherzen unser<lb break="yes"/>Kirche Augezeuge sind.</p>
</body>
</text>
</TEI>