<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2235g28" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2235</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Regina <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent">13.10.1903</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee"> Kinder Josefa und Rupert <surname>G.</surname> und Bruder Georg <surname>O.</surname> </persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2235g">
<persName>
<forename>Regina</forename>
<surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1845"/>
<death when="1918"/>
<occupation>Ökonomenswitwe</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.582117800000006 9.728007926245988</geo>Weißenberg, Lindau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: verheiratet</p>
<p from="" to="">Eltern: Bauersleute, "ziemlich gut situiert"</p>
<p from="1879" to="1918">Anstalt: 1879-1918</p>
<p from="1879" to="1918">Brieftypen: pp</p>
</state>
<trait><p>Gehörs- und Gesichtshallucinationen (1886), wahnhafte Ideen (1904)
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    möchte wieder nach Hause
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2235g28a.jpg" xml:id="image_050"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2235g28b.jpg" xml:id="image_051"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_050"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuern den 13 Oktober 1903.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Inigst Geliebteste Kinder!</hi></salute>
</opener>
<p> Das ihr mich nicht ganz vergeßen haben eine Zeit finden<lb break="yes"/>mir zu
                schreiben wie es Euch geht wo es fehlt das ich so lange<lb break="yes"/>keinen
                Besuch bekom̄e eine Antwort einen Brief bekom̄en soll<lb break="yes"/>es muß gehen das ihr mich mit nehmen kön̄en auf der Eisenbahn<lb break="yes"/>heim fahren wier an der Heimath anfangen das Hauswesen<lb break="yes"/>mit einander führen ich kan̄ Arbeiten und mir Brod selber<lb break="yes"/>verdienen. Lieben Kindern das Leben ohne bei den Meinigen<lb break="yes"/>Lieben Kindern sein ist wie absterbens Amen so lange Wartezeit<lb break="yes"/>trift es keinen einzigen Menschen mehr wo von einander bälder<lb break="yes"/>helfen könte. <surname>G.</surname>s Famile beisam̄en
                sein und nichts verschuldet<lb break="yes"/>haben ein solches Leben zu haben. Der
                Barmherzige Gott seine<lb break="yes"/>Milde Hand eröffnet und uns Erlößt aus der
                Traurigen Gefangenschaft<lb break="yes"/>mich zu befreien Dausend anders Kreuz ein
                solches Dausend geholfen werden<lb break="yes"/>kan̄ an die Son̄e
                bringen an den Tag legen in unser Kirche Weißesberg<lb break="yes"/>hin
                kom̄en sollen. Diesesmahl Kirchweihfest bei Euch sein Euer Mite<lb break="yes"/>sein mit feiern beiwohnen es gehört mir auch ein Ausgang mit Gott<lb break="yes"/>heim zu kom̄en. Die Liebe mit der Liebe vergolten sein
                das Gute belohnt<lb break="yes"/>mir und den Meinigen geholfen wirt mit Dankbaren
                Herzen gebrauchen<lb break="yes"/>ein Wiedersehn Mündlich sprechen besam̄en
                Leben kön̄ten. Der Glükliche<lb break="yes"/>Tag den 18 Oktober heim fahren
                mit Euch oder so fiel Geld schiken mit<lb break="yes"/>5 oder 7 Mark die Eisenbahn
                Polet zu bezahlen verwedet wirt durch<lb break="yes"/>die Oberpflegerin mich auf
                Bahn thut auf der Datum fort kom̄<lb break="yes"/>Schlachters abholen. Ein
                Großes Wunder Lebendiger Glaube<lb break="yes"/>heim kom̄ beieinander im
                Paradieße sein unseren Hauße<lb break="yes"/>ist Heil wiederfahren alles besser
                bekomt wier versüssen<lb break="yes"/>einander das Leben von einander nim̄er
                geschiden zu sein <pb facs="#image_051"/>So nothwendig das ihr mich Heim holen
                Kleider und Schuhe<lb break="yes"/>brauche und das Heimweh stillen kan̄ im
                14 Jahre die Eingeborn<lb break="yes"/>Lieben Kinder Wiedersehn ist ein Gottlob
                befreit werde.<lb break="yes"/>Die Ungeheure Plagen aufhören der Bedrengniß
                abzuhelfen<lb break="yes"/>alles Unheil abzuwenden zur Vollkom̄nen Sättigung
                kom̄en<lb break="yes"/>den Reißenten Glükliche Heimkehr Ordnug gibt ins Land
                das recht<lb break="yes"/>und Ruhe den Volke Gottes sei den Guten Wein auf die
                letzte<lb break="yes"/>gespart Deutsche Kaisers Krigle trinken kön̄en einen
                Platz<lb break="yes"/>der Gnaden bereitet hat Feder Bett genug haben eine gute<lb break="yes"/>Bauersman̄ Kost Kochen und Essen kön̄en nützlicher
                Gebrauchen.<lb break="yes"/>Das es dieses Jahr ein Obst gibt unser Heimath genißen
                könte<lb break="yes"/>Kirchweih Küchle selber Bachen mit Euch Essen kön̄te
                und<lb break="yes"/>verbleibe Eure Liebente Mutter <hi rendition="#u">Regina
                        <surname>G.</surname> in Weißensberg</hi>.<lb break="yes"/>Es grüßt
                Euch alle und Bitte eine Antwort ein baldigen Besuch.<lb break="yes"/>An die Lieben
                Kinder Sohn Rupert <surname>G.</surname> Tochter Josefa
                    <surname>G.</surname><lb break="yes"/>Adreß ist Bruder Georg <surname>O.</surname> in Thume
                Stadtion Schlachters<lb break="yes"/>Pfarrei Sigmarszell das Fest ist den 16
                Oktober Galle fest<lb break="yes"/>So kan̄ Er daher finden seine Schwester
                Besuchen mit nehmen.<lb break="yes"/>Ein großes gutes Werk an mir gethan hat Ewige
                Belohnung<lb break="yes"/>im Him̄el haben heim helfen das ich wießen möchte
                wo die<lb break="yes"/>Lieben Kindern sind die Adreß heißt sie sollen selber
                kom̄en<lb break="yes"/>Alle Drei mit einanander kom̄en. Durch Güte
                und Bitten Erhört<lb break="yes"/>Erlößet werde. O Süßer O Milder O Gütiger Gott
                wie<lb break="yes"/>Lieblich und wie Schön Er ist in seiner Herrlichkeit ihn<lb break="yes"/>sehen sollen uns eine Arbeit gibt um den 10ten leben.<lb break="yes"/>Drei Tage bleibt kein Brif aus gleich eine Antwort bekom̄
                diesen<lb break="yes"/>Monat Oktober noch Heim kom̄ bin ich zufrieden unser
                Gebet<lb break="yes"/>Erhört Erlößet hat im Name Jesus Maria Josef geretet sind.<lb break="yes"/><unclear>Gelo</unclear>bt sei Jesus Gristus Gelobt sei Gott der
                Vater alle Engel<lb break="yes"/><unclear>?</unclear> lm Dausend Brun̄en
                Dausend Gloken Him̄elfahrt aufrichten.</p>
</body>
</text>
</TEI>