<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2235g32" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2235</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Regina <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1901-07-27">27.07.1901</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee"></persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2235g">
<persName>
<forename>Regina</forename> <surname>G.</surname></persName>
<birth when="1845"/>
<death when="1918"/>
<occupation>Ökonomenswitwe</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.582117800000006 9.728007926245988</geo>Weißenberg, Lindau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Bauersleute, "ziemlich gut situiert"</p>
<p>Anstalt: <date from="1879" to="1918">1879–1918</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 29, po: 2, ap: 1, ao: 1, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Gehörs- und Gesichtshallucinationen (1886), wahnhafte Ideen (1904)
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Bitte um Abholung
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2235g32a.jpg" xml:id="image_060"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2235g32b.jpg" xml:id="image_061"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_060"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c">Kaufbeuern den 27 Juli 1901.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Josefa Lieber Sohn Rupert <surname>G.</surname>!</hi></salute>
</opener>
<p>Das ihr beide kom̄en kön̄en mich zu Besuchen mich <w>mit<lb break="no"/>nehmen</w> kön̄en in dieser Woche das Anstaltsfest den 1
                August<lb break="yes"/>ist kom̄en kön̄en und mit feiern es hat uns so
                fiel gekostet<lb break="yes"/>das uns auch eine Freude gehört beiwohnen
                kön̄en. Ich habe<lb break="yes"/>einen Besuch bekom̄en den 25 Juli
                und war nicht der rechte<lb break="yes"/>Rupert Dinstknecht in der Hörboltsmühle
                bei Oberreitnau<lb break="yes"/>die Schwindelrei und Lumberei soll aufhören von dem<lb break="yes"/>Herrn Pfarrer Josef <surname>H.</surname> weiß er nichts es
                soll ein ander<lb break="yes"/>hin gekom̄en sein Reuthe. Das der Bruder
                Georg <surname>O.</surname><lb break="yes"/>mit Euch kom̄en kön̄te ist mir lieber das wier fertig
                sind<lb break="yes"/>in der Anstalt mit Euch fort kan̄ ich will die Lieben<lb break="yes"/>Meinigen Wiedersehn in unser Heimath zu kom̄en<lb break="yes"/>Unvergeßliche Kinder eimahl kom̄en kön̄ten auf ein<lb break="yes"/>Leid gehört eine Freude. Gott und die Meinigen zur<lb break="yes"/>Versöhnung kom̄en in die Freiheits Kirche bringen.<lb break="yes"/>Ihr kön̄en besser gehen als ich nicht anderst fort
                kom̄<lb break="yes"/>als durchs holen wie es jetzt aussieht in unser Heimath<lb break="yes"/>bin ich bewundert im August ist es 11 Jahr jetzt noch<lb break="yes"/>Heim kom̄ zur Omath Heuen das zweite Futter selber<lb break="yes"/>einthun das Vieh und Fahreiß wjeder aben kön̄en<lb break="yes"/>beisam̄en sein ein besseren Wintter haben jetzt noch<lb break="yes"/>am allermeisten Arbeit hat der verdinten Tag und<lb break="yes"/>Arbeitslohn selber verdinen mit Euch in Stall gehen.<lb break="yes"/>Besser ist
                es schon selber kom̄en oder durch den Bruder<lb break="yes"/>so fiel Geld
                schiken das ich auf der Eisenbahn heim<lb break="yes"/>fahren kan̄ mein
                schinderleben ist vollendet und ihr<lb break="yes"/>leichter finden wen̄ ihr
                Eure eigene Mutter Heim<lb break="yes"/>nehmen jubelieren sein mit einander an der
                Heimath<lb break="yes"/>fortmachen kön̄en kein Dib und schwindelrei auf<lb break="yes"/>kom̄en klaßen den Hausthier Schlüssel und Kochlöffel<lb break="yes"/>Tochter selber führen kön̄en über alles kön̄en aufs<lb break="yes"/>Land in Kirche gehen.</p>
<pb facs="#image_061"/>
<p> Ein Kindes Erbtheil heraus trift das Schaden versetzen<lb break="yes"/>nache
                schauen wo Ers übernom̄en hat mit Geld ausgelößt.<lb break="yes"/>Wen̄ ein Militers Man̄ von einem Pfarrer Geld geschikt<lb break="yes"/>hat und so kan̄ Er mir so fiel Geld schiken das ich auf der<lb break="yes"/>Eisenbahn heim fahren kan̄ eine Nächste Liebe hat über<lb break="yes"/>die Famile so hart getroffen hat die Schmerzen sind<lb break="yes"/>so groß nicht um eine Million ein Tag lenger warte<lb break="yes"/>müßte nicht um weitlicher Gewin̄ einen solchen Hartnekigen<lb break="yes"/>Menschen komt hin Rette Deine Seele nicht überschreiten<lb break="yes"/>Wittwen
                und Weisen ist es nicht erlaubt zu untertriken<lb break="yes"/>Er wirts aus seinen
                Eigenen Henden fordern wo keine<lb break="yes"/>Barmherzigkeit geübt wirt. Dieses
                Geschlecht wirt<lb break="yes"/>nicht vergehen bis dieses alles geschieht
                Him̄el und Erde<lb break="yes"/>werden vergehen in kurzer nicht mehr sein.
                Gottes<lb break="yes"/>Wort bleibt Ewig an 10 Kronleuchter Kerzen den<lb break="yes"/>Kirchlichen Schmuk hin kom̄en hoch Altar Seiten Altar<lb break="yes"/>Kirchenweihwasser mit den Kindern selber holen.<lb break="yes"/><surname>G.</surname> Famile beisam̄en sein. Die Bitte zu<lb break="yes"/>Erfüllen Regina <surname>G.</surname> heim holen abgeholt
                werde.<lb break="yes"/>An die Lieben Kinder Rupert <surname>G.</surname> Josefa <surname>G.</surname><lb break="yes"/>in Weißensberg sein wollen sein Erbe sein.<lb break="yes"/>An
                Bruder Georg <surname>O.</surname> in Thumen Station Schlachters<lb break="yes"/>Er soll den <surname>G.</surname> Famile an die Hand gehen<lb break="yes"/>es ist wegen den Kindern und den Bruder Martin<lb break="yes"/>heim nehmen Platz genug haben 40 Person̄en zu<lb break="yes"/>Tische
                sitzen alle froh erkriken wohlhabend<lb break="yes"/>Leben haben eine gute
                Bauernkost vollkom̄en<lb break="yes"/>Sättigung Saat und Ernte die Früchte
                geben<lb break="yes"/>und erhalten wollest. Ewig grüner Fetter<lb break="yes"/>Weide schöpft Heil von Herrn. Wort halten<lb break="yes"/>das Er die <surname>G.</surname> zu den Kindern bringt heim laßen</p>
</body>
</text>
</TEI>