<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2235g43" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2235</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Regina <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent">01.07.1901</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee"> Kinder Josefa und Rupert <surname>G.</surname> </persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2235g">
<persName>
<forename>Regina</forename>
<surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1845"/>
<death when="1918"/>
<occupation>Ökonomenswitwe</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.582117800000006 9.728007926245988</geo>Weißenberg, Lindau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Bauersleute, "ziemlich gut situiert"</p>
<p from="1879" to="1918">Anstalt: 1879-1918</p>
<p>Brieftypen: pp</p>
</state>
<trait><p>Gehörs- und Gesichtshallucinationen (1886), wahnhafte Ideen (1904)
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
    Beschreibung ihrer Situation in der Anstalt und ihrem Wunsch, noch einmal ihre Heimat und ihre Familie zu sehen.
</purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2235g43a.jpg" xml:id="image_087"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2235g43b.jpg" xml:id="image_088"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2235g43c.jpg" xml:id="image_089"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2235g43d.jpg" xml:id="image_090"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_087"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c">Kaufbeuern den 1 Juli 1901.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Tochter und Sohn!</hi></salute>
</opener>
<p> Das Du eine Zeit finden kanst wo Du mich<lb break="yes"/>Besuchest und mich <w>mit nehmen</w> kanst an dem<lb break="yes"/>Feiertage
                sein könte. Von den Lieben Sohn hab<lb break="yes"/>ich einen Brif bekom̄en
                und hat mih gefreut<lb break="yes"/>das Er mich nicht ganz vergessen hat. Freudige<lb break="yes"/>Nachricht mir mitzutheilen kan̄ Er mir nicht schreiben<lb break="yes"/>das man uns den Schaden versetzt hätte jetzt<lb break="yes"/>muß es doch eine Enderung geben befor ich in<lb break="yes"/>der Anstalt zu
                Grunde gehe nan kan̄ mih versetzen<lb break="yes"/>um Weisenhauß kan̄
                man in Stall kom̄en zum<lb break="yes"/>Melken zu aller Arbeit verwenden von
                Da aus<lb break="yes"/>fort kom̄ so kan̄ man̄ überal haben und
                kom̄t<lb break="yes"/>man̄ bälder zusam̄en beisam̄en
                sein könten.<lb break="yes"/>Derjenige wo Er übernom̄en hat kan̄<lb break="yes"/>in der Höll nicht verantworten uns im<lb break="yes"/>Unglük läßt
                blos auf eine Zeitlang gekom̄en<lb break="yes"/>bin in 11 Jahren könte der
                Bruder Georg<lb break="yes"/>selber kom̄en meine Krankheit ist Zeitlang<lb break="yes"/>und Heimweh wen̄ ich der Anstalt nur ein<lb break="yes"/>mahl entrin̄en würde ich habe genug von<lb break="yes"/>den Leidens
                Anstaltsleben an der Heimath<lb break="yes"/>ein eigener Herd ist Goldes werth es
                kom̄<lb break="yes"/>andere auch fort und sind schon 13 mahl hier<lb break="yes"/>in der Anstalt will ich nicht sterben ich<lb break="yes"/>wünsche
                mir einen Besuch das ich doch eimahl<lb break="yes"/>fort kom̄ ich werde
                nicht besser noch krenker<lb break="yes"/>es geht zu wie in einer Judenschul ihr<lb break="yes"/>Kinder habet keinen Begrif aus Elenden Leben<lb break="yes"/>das eigene Leben ist man nicht sicher. <pb facs="#image_088"/>Ein jeder Vogel hat
                seine Freiheit mir gehört<lb break="yes"/>auch eine ein Tag ist eine ganze Ewigkeit<lb break="yes"/>ohne Verdinst mit Leib und Seel zu Grunde<lb break="yes"/>gehe
                die Schuld ist am Bruder schon lange<lb break="yes"/>daheim wär dafür animt die
                Liebe ist<lb break="yes"/>nicht groß sonst wäre ich schon lange daheim<lb break="yes"/>und blos zum Schaden unversetzbar <w>unvergelt<lb break="no"/>bar</w> überschwenglich ein Sklafenleben hab nicht<lb break="yes"/>eimahl
                meine eignen Kleider was ich bedarf<lb break="yes"/>ganz von der Kleidung bin ich
                gekom̄en<lb break="yes"/>keinen rechten Schuh mehr kein rechte <w>unter<lb break="no"/>Röke</w> waren wo ichs daheim selber verdinen<lb break="yes"/>und anschaffen kan̄ so fiel verdinten Tag<lb break="yes"/>und Arbeitslohn
                zusam̄en kom̄en laßen<lb break="yes"/>ist schon nicht recht
                abschlußrechnung macht<lb break="yes"/>und in Ordnung bringt es ist
                Him̄elschreinent<lb break="yes"/>wen̄ ich jetzt noch länger warten
                muß es<lb break="yes"/>ist gar kein Leben für mich hier zu sein.<lb break="yes"/>Es ist nicht zum aufkom̄en und ist nicht zum<lb break="yes"/>sterben ein
                Materleben ein Ende nimt.<lb break="yes"/>Tochter und Sohn und Bruder
                zusam̄en<lb break="yes"/>stehen haben ein mitgefühl Schmerzgefül<lb break="yes"/>mit den Traurigen Zustand und mir dieses<lb break="yes"/>mahl
                hinaus hilft sobald ihr kom̄en gehen<lb break="yes"/>muß von den Marterleben
                hab ich nichts es<lb break="yes"/>gehört dem schinder das Böse bestraft<lb break="yes"/>Er unverschont und die Belohnung hat<lb break="yes"/>Er
                in̄e Behalten auf dieser Welt sind<lb break="yes"/>wier fertig der
                Him̄el voll ist eine<lb break="yes"/>Menschwerdung nothwendig Er hat Vieh
                genug<lb break="yes"/>das Leben ein freies Leben ist mehr werth<lb break="yes"/>alles in der Welt Gesundheit Davon bringen.<lb break="yes"/>Davor bringen.</p>
<pb facs="#image_089"/>
<p> Wie kan̄ ich Ruhe finden ein versprochener<lb break="yes"/>Besuch dieses
                Frühjahr abgeholt werde jetzt<lb break="yes"/>haben wier Som̄er Monat und
                noch kein Besuch<lb break="yes"/>wen̄ man Wort haltet kan̄ ein jedes
                aus<lb break="yes"/>halten auf den Datum fort kom̄t durch eine<lb break="yes"/>Postkarte <w>Offen bahr</w> wirt nicht
                länger warten<lb break="yes"/>muß aufgehalten werden darf ein Gesetz gibt<lb break="yes"/>heraus geben Gott mit uns die ferfluchten<lb break="yes"/>Schinder
                Schlüssel aufhören einliefern wie<lb break="yes"/>die Böse Menschen Gott treibt
                hinaus ein<lb break="yes"/>Wander Büchle haben in 10 Stedten in der<lb break="yes"/>Mobliar abgeht auf der Eisenbahn fort kom̄en.<lb break="yes"/>Er hat mich
                Milionen das Leben gekostet für<lb break="yes"/>ein solches Leben hat keinen werth
                die ganze<lb break="yes"/>Welt zu gewin̄en an leib und Seel schaden<lb break="yes"/>leiden ein Gott der Gerechtigkeit jetzt noch<lb break="yes"/>gibt
                und freiheit heraus gibt Nutzanwendung<lb break="yes"/>heiliger gebraucht ist
                gerecht einziehente<lb break="yes"/>Gristen alles einschiffet zwei Pferd abgelidet<lb break="yes"/>von allen Sünden übereich an Erlößung ist<lb break="yes"/>das
                Übermaß ausgestanden Leiden uns<lb break="yes"/>eine Freude gehört mir die
                Eingeboren<lb break="yes"/>Lieben Kinder wieder geben <seg ana="#cens">so Trarig<lb break="yes"/>Darf ich nicht schreiben das der Brif fort<lb break="yes"/>kom̄t</seg> aus den Leiden geht es in die Freude<lb break="yes"/>aus
                der Welt in den Him̄el kom̄en in<lb break="yes"/>dieser Welt Lieben
                in jener Welt Lieben<lb break="yes"/>kön̄en das Böse kleiner wirt das gute<lb break="yes"/>befördert einander nicht so lange hilflos sein. <pb facs="#image_090"/>Unvergeßliche Kinder und Bruder der letzte<lb break="yes"/>Rettungsanker sind an mir an diesen Haus<lb break="yes"/>das ganze Gebeude
                forwerts brecht neher<lb break="yes"/>zu uns wier könten es leichter erwarten<lb break="yes"/>in unser Heimath sehen möchte einmahl<lb break="yes"/>Heim
                kom̄ so nothwendig als das essen ohne<lb break="yes"/>Fleisch und Blut der
                Mensch nicht Leben kan<lb break="yes"/>so wenig ohne die Lieben Kindern leben
                kan̄<lb break="yes"/>es ist mir ein recht wohl kein Tag soll<lb break="yes"/>vergehen an Euch Denke für Euch denke<lb break="yes"/>Bete im heiligen Meßopfer
                einschließe.<lb break="yes"/>Ich hoffe mein Briflein werde Euch in bester<lb break="yes"/>Gesundheit antreffen an Ulrichstag ein<lb break="yes"/>Wahlfahrtag
                machen mit einander kom̄en<lb break="yes"/>mich zu erfreuen so lange
                erwarten<lb break="yes"/>Göttliche Theil wieder geben in 11 Jahre<lb break="yes"/>eine Freiheit schuldig ist zu den Meinigen<lb break="yes"/>kom̄en ich
                Bitte um einen Besuch eine<lb break="yes"/>baldige Antwort und verbleibe Eure<lb break="yes"/><hi rendition="#r">liebente Mutter<lb break="yes"/>Regine
                        <surname>G.</surname><lb break="yes"/>in Weißensberg<lb break="yes"/>heim holen<lb break="yes"/>Wort halten</hi><lb break="yes"/>An Bruder Georg<lb break="yes"/>Ochsenreiter und an die Lieben<lb break="yes"/>Kinder Sohn Rupert Geiger<lb break="yes"/>Josefa Geiger den Brif
                bekom̄en.<lb break="yes"/>Station Schlachters in Thumen</p>
<p> Den 4 Juli einen Besuch erwarte<lb break="yes"/>Die Lieben Eingeborne Kinder
                Wiedersehe<lb break="yes"/>das bestens Sohnes beste Tochter beste Mutter<lb break="yes"/>Enderung gibt entlassen werde an dem<lb break="yes"/>Feiertage
                Kirschen geholt haben in unser <add place="below">Heimath</add><lb break="yes"/>beisam̄en sein Famile <surname>G.</surname>
<unclear>F?</unclear></p>
</body>
</text>
</TEI>