<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2235g17" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Student Erlangen</name>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2235</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Regina <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1894-07-21">21.07.1894</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Kinder und Geschwister: Georg <surname>O.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2235g">
<persName>
<forename>Regina</forename> <surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1845"/>
<death when="1918"/>
<occupation>Ökonomenswitwe</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.582117800000006 9.728007926245988</geo>Weißenberg, Lindau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Bauersleute, "ziemlich gut situiert"</p>
<p>Anstalt: <date from="1879" to="1918">1879–1918</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 29, po: 2, ap: 1, ao: 1, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Gehörs- und Gesichtshallucinationen (1886), wahnhafte Ideen (1904)
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    beklagt sich über Heimweh
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2235g17a.jpg" xml:id="image_025"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2235g17b.jpg" xml:id="image_026"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2235g17c.jpg" xml:id="image_027"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_025"/>
<opener>
<dateline>Kaufbeuern den 21<hi rendition="#sup">ten</hi> Juli 1894!</dateline>
<salute><hi rendition="#c">     Liebe Kinder und Geschwistern!</hi></salute>
</opener>
<p>Deinen Brief haben ihr nicht gehalten was<lb break="yes"/>ihr geschrieben haben
                sonst wäre ich schon lange<lb break="yes"/>zu Hauß und hätten wier ein schöneres
                Leben.<lb break="yes"/>Vor dem Iakobe ist es besser einziehen wo es<lb break="yes"/>Futter und Obst gibt wo ich anderst vortkom<lb break="yes"/>als abgeholt zu
                werden die Wahrheit ist an<lb break="yes"/>euch unter der lange Mächtige Zeit ist
                es auch<lb break="yes"/>möglich das man selber nache schauen kan wen̄<lb break="yes"/>ihr ächte Bruder und Nächste Lieben noch haben.<lb break="yes"/>Die Kinder kön̄en alleinig mich nicht <w>mit
                    nehmen</w><lb break="yes"/>ohne ein Beistand so ist an euch die Pflicht zu<lb break="yes"/>erfüllen es ist eine Große Vernachlässigung<lb break="yes"/>des Göttlichen
                Gebothes dieses <w>mahl</w><w>mich</w>
                mich<lb break="yes"/>Warten zu lassen es ist keine kleinigkeit für<lb break="yes"/>mich darin sein muß zum austauschen machen<lb break="yes"/>das wier daheim den
                Him̄el haben und hier<lb break="yes"/>das Fegfeuer wo ich erhört wierd ins
                Heiligthum<lb break="yes"/>und Versöhnung ist gemacht Wen̄ ihr selber<lb break="yes"/>kom̄en und die Sache in die Ordnung zu bringen.<lb break="yes"/>Es ist im August im fürten Iahre wo ich hier<lb break="yes"/>bin
                so wenig Brief seit zwei Iahren ein<lb break="yes"/>Besuch durch die Tochter wo sie
                diesesmahl<lb break="yes"/>soll den Rupert auch mitnehmen ich habe<lb break="yes"/>ein Groses Verlangen darnach das ich sterben<lb break="yes"/>könte vor Heimweh</p>
<pb facs="#image_026"/><p>Die Dinstzeit ist ein schöneres Leben dan̄ kom̄<lb break="yes"/>ich doch am Sontag
                zu den Kindern wo es doch<lb break="yes"/>ein Ausgang gibt und besser machen
                kön̄en.<lb break="yes"/>Wär mit Thränen säet wird mit
                    Freuden Ernten<lb break="yes"/>Der ist hindurch gedrungen
                und von Bösen<lb break="yes"/>bleibt man unberührt. Wie ihr wiesset das<lb break="yes"/>ich gesund bin und der Arbeit vorstehen<lb break="yes"/>kan̄ und so erwarte ich alle Tag auf ein<lb break="yes"/>Besuch doch
                wenigstens eine Postkarte<lb break="yes"/>wo ich abgeholt wirt. Wen̄ die
                    Ungerechtig<lb break="no"/>keit so lang überhand nehm so wär ich schon<lb break="yes"/>lange daheim das Hauswesen betarfs auf<lb break="yes"/>so lange
                Zeit behaltete<del>t</del> man keines es wirt<lb break="yes"/>besser nache geschaut
                das man doch ein Nutzen<lb break="yes"/>verschaffet. Der Mensch ist zur Arbeit
                geboren<lb break="yes"/>wie der Vogel zum Flug wär den Som̄er<lb break="yes"/>nicht mag schneiden muß den Wintter Hunger<lb break="yes"/>Leiden
                kein Hund mag eingespert sein was<lb break="yes"/>doch die Freiheit ist über alles.
                das doch ihr<lb break="yes"/>kom̄en und mich mit nehmen kön̄et eine<lb break="yes"/>Schön̄ere Zeit vorhanden ist gib uns das<lb break="yes"/>Volbringen jeder Tag hat seine Ernte.<lb break="yes"/>Wier müssen zusam̄en helfen
                wier<lb break="yes"/>Deutschen wier fürchten uns nicht wier<lb break="yes"/>müssen
                im̄er den Sig davon tragen. <pb facs="#image_027"/> Gott mit uns wär sich
                auch beherschen weis.<lb break="yes"/>Wier haben eine Gemeinschaft der Heiligen<lb break="yes"/>wie sicher ist der Mensch deßen schirmer Er ist<lb break="yes"/>das ich das Haimweh zu euch hab das Leiden geht<lb break="yes"/>mir Tiefer zu Herzen als mein eigenes Leiden
                es<lb break="yes"/>mag Nimand so eingeschränkt Leben bei den Eigenen<lb break="yes"/>Kinder zu Leben ist ein schöneres Leben so lange<lb break="yes"/>es mir nicht verliehen ist kan meine Freude<lb break="yes"/>nicht Vollkom̄en sein. Ich hoffe von euch eine<lb break="yes"/>Antwort wie es euch geht oder Mündlich weil<lb break="yes"/>es vor
                Iakobe sein kan der Bruder schon versprochen<lb break="yes"/>hat das wier
                vortmachen kön̄en jetzt Doch sein kan̄.<lb break="yes"/>Über das Land
                in die Kirche schöner ist Heilige<lb break="yes"/>Orte zu besuchen vor wier auf der
                Eisenbahn<lb break="yes"/>vortgehen Dieses mahl eine Freiheit in alle<lb break="yes"/>Welten hin. Gott ist überal und hier in seiner<lb break="yes"/>Herlichkeit ihn sehen sollen nichts Ungeornet<lb break="yes"/>ließ Gottvatters
                Land Arbeitet dabei den Faden<lb break="yes"/>abschneit es ist eine Unsichtbare
                Gnade Sichtbar<lb break="yes"/>der Kirche beweisen das wier einander wieder<lb break="yes"/>sehen ein sichtbares Oberhaupt haben durch<lb break="yes"/>füfzehn
                Dellegram gehts ja. Er wird alle<lb break="yes"/>zu sich nehmen Christe
                Him̄elfahrt aufrichten<lb break="yes"/>Ich schliße mein Schreiben es muß zu
                etwas gutes<lb break="yes"/>ausschlagen ein Göttliches Wort hervorgebracht<lb break="yes"/>an Euch allen ein Lieblichen ausgang nimt<lb break="yes"/>ein
                Göttlichen Besuch bekom̄ uns zu erfreuen.<lb break="yes"/>In dieser Woche
                geschen kan. Regina <surname>G.</surname><lb break="yes"/>An Herrn Georg <surname>O.</surname> in Weißensberg<lb break="yes"/><hi rendition="#c">St. Schlachters</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>