<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2235g40" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2235</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Regina <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent">26.09.1918</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee"> Pfarrer <surname>H.</surname> </persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2235g">
<persName>
<forename>Regina</forename>
<surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1845"/>
<death when="1918"/>
<occupation>Ökonomenswitwe</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.582117800000006 9.728007926245988</geo>Weißenberg, Lindau</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Bauersleute, "ziemlich gut situiert"</p>
<p>Anstalt: <date from="1879" to="1918">1879-1918</date></p>
<p>Brieftypen: pp</p>
</state>
<trait><p>Gehörs- und Gesichtshallucinationen (1886), wahnhafte Ideen (1904)
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Bitte um Entlassung und Aufmunterung, religiöse Phrasen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2235g40a.jpg" xml:id="image_078"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2235g40b.jpg" xml:id="image_079"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_078"/>
<opener>
<dateline>26.9.18.</dateline>
<salute>An Herrn Hochgehrten Herrn Pfarrer in Weißensberg</salute>
</opener>
<p> Kaiser Josef Martin <surname>H.</surname> Er möchte so gut sein<lb break="yes"/>die Regina <surname>G.</surname> holen lassen bälder eine<lb break="yes"/>Antwort. Gottvater weißt es das ich durch ihn<lb break="yes"/>Warten muß 16 Tag
                Urlaub laßen ihre Eigene<lb break="yes"/>Liben Kindern Widersehn unsere Zeit ist<lb break="yes"/>vollendet Erlaß Jahr Erlöße uns O Herr die Warheit<lb break="yes"/>ist an ihm die ganze Vollmacht ist an ihm<lb break="yes"/>durch
                ihm fort kom̄ mit Bitte doch geht Gottvater<lb break="yes"/>Schöpfer der
                Zukinftigen das Reich Gottes kom̄e zu<lb break="yes"/>uns ihn sehen sollen
                in der Vollkom̄enheit lebendig<lb break="yes"/>Kaisers Schmuk
                gekrön̄t wirt alle die Ankunft lieb<lb break="yes"/>haben beiwohnen
                kön̄en durch sein Bild alles hin<lb break="yes"/>kom̄t Glüklich macht
                auf Erden alle mit einander<lb break="yes"/>Him̄elfahrt aufrichten dabei
                sein verdint haben<lb break="yes"/>Klaren Anschaung Gottes zugelassen werden<lb break="yes"/>Gott und die Nächste Libe an den Tag legen<lb break="yes"/>stelt
                Er uns die Meinigen vor recht fiel ihm angehören<lb break="yes"/>Gottvatter Ruhet
                aus von allen seinen Werken<lb break="yes"/>gergestelten Ewigen Friden die uns
                befördern bekom̄en<lb break="yes"/>Lohn sam̄elt Frucht fürs Ewige
                Leben Gottvater<lb break="yes"/>alle Stunden zählt jedesmahl bälder fort
                gekom̄en bin<lb break="yes"/>blos auf eine Zeitlang der Herrn Pfarrer in<lb break="yes"/>Weißensberg ist Gottvater Er nimt mir alles ab ich<lb break="yes"/>werde von allen Banden frei ich bekom̄ es besser<lb break="yes"/>über 28
                Jahr Warte ich Postkarte Brif bekom̄en soll. <pb facs="#image_079"/>Gott über
                alles die Liben Kindern wider geben<lb break="yes"/>wider gewin̄en in die
                Arme der Mutter geben den<lb break="yes"/>Brif <unclear>Roschach</unclear>
                bekom̄en haben nur Schad um ihren Liben<lb break="yes"/>Kindern so hart
                getroffen bei Fremden Leuten sein ein<lb break="yes"/>Eigenes heim haben die
                Schulden Deken anvorderung<lb break="yes"/>haben in Pfarrhof Weißensberg bezahlen
                muß Er Gott ist<lb break="yes"/>Reich genug die Sechszähn Stätten im Porthre hat<lb break="yes"/>für alle Reichlich gebaut wirt Platz genug haben<lb break="yes"/>16 Tag Urlaub bekom̄ zur Verholung gestärkt<lb break="yes"/>werden Barmherzigkeit an uns thut alles besser<lb break="yes"/>bekom̄t
                dirch Fleiß Lebensbesserung versprehen<lb break="yes"/>würdig sind ihm die
                Schuhrimen aufzulößen<lb break="yes"/>an seiner Nähe sein durch ihn Arbeit
                bekom̄en.<lb break="yes"/>Wir sind zur Arbeit geboren wie der Vogel<lb break="yes"/>zum Flug Er hat die Arbeit auch gesegnet das<lb break="yes"/>Korn
                ist Schön Obst getreide gibt es genug alles<lb break="yes"/>Billigkeit gegrindet Er
                ist ein Wunderman̄<lb break="yes"/>aus wenig fil machen kan̄ des
                Reichen Vaters<lb break="yes"/>in Hülle und Fülle die Welt Frohloken die Engel<lb break="yes"/>Frohloken so gnädig gehandelt hat das wir<lb break="yes"/>zu
                Gottvater Zutritt haben Mündlich sprechen<lb break="yes"/>Kuh Gütle geben
                kan̄ Hab und Gut vermährt<lb break="yes"/>in Wohlhabenden Stand versetzt ein
                baldiges<lb break="yes"/>Widersehn Euer Mitte sein ich stelle mich zu<lb break="yes"/>Euch Gott und Kindern nicht verliren Bitte<lb break="yes"/>Bitte
                mehr ausrichten. </p>
</body>
</text>
</TEI>