<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="len5103g04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 662: Lengerich-Bethesda</collection>
<idno>5103 (K. 100)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Wilhelm <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1923-07-23">23.07.1923</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Mutter: Anna <surname>G.</surname></persName>
<settlement type="sent">Lengerich</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="len5103g">
<persName>
<forename>Wilhelm</forename> <surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1907-01-09"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Gärtnereigehilfe</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.43779 7.7953822</geo>Geburtsort: Düsseldorf; Wohnort: Menden</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1923-07-03" to="1923-09-13">3.7.1923-13.9.1923</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 4, po: 1</p>
</state>
<trait><p>einfache Seelenstörung (1923)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="typewriter" scope="minor" scribe="vordruck"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Patient berichtet von einer Daumenoperation
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="len5103g04a.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len5103g04b.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len5103g04c.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="len5103g04d.jpg" xml:id="image_015"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_012"/>
<opener>
<dateline><add hand="vordruck">Absender: <hi rendition="#r">Lengerich i.W.,
                            Provinzialheilanstalt,</hi></add><lb break="yes"/><surname><hi rendition="#i">G.</hi></surname>
<hi rendition="#r"><add hand="vordruck">den</add> 25.7.23. <add hand="vordruck">191</add></hi><lb break="yes"/><add hand="vordruck">Adresse:<lb break="yes"/>An</add><lb break="yes"/>Frau Anna <surname>G.</surname><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Düsseldorf<lb break="yes"/><placeName type="street">Blücherstraße</placeName> 57.I.</hi></dateline>
<salute>Liebe Mutter!</salute>
</opener>
<p><add place="top">Schreibe bitte sofort<lb break="yes"/>wie es Dir geht.</add><lb break="yes"/><add place="top">Ich bin sehr erstaunt<lb break="yes"/>daß ich
                    noch keinen<lb break="yes"/>Besuch von Onkel erhalten<lb break="yes"/>habe.</add><lb break="yes"/>Wie Du schon von Onkel Ferdinand erfahren<lb break="yes"/>haben
                wirst befinde ich mich in oben schon<lb break="yes"/>erwähnter Anstalt. Habe gutes
                Essen bekomme<lb break="yes"/>jeden Tag meine Milch. Warum ich mich hier<lb break="yes"/>befinde ist Dir wohl sicher bekannt. Wenn nicht<lb break="yes"/>so will ich es Dir kurz mitteilen. Wie ich Dir<lb break="yes"/>liebe Mutter schon
                schon. mitteilte fing mein<lb break="yes"/>Daumen an der linken Hand schon damals<lb break="yes"/>im Juni an zu schwären. Den genauen Datum<lb break="yes"/>weißt Du ja besser da ich Dir darüber genau<lb break="yes"/>Bericht erstattete.
                Also weiter. Ich ging zu<lb break="yes"/>meinen Arzte, dieser empfahl mir
                Umschläge<lb break="yes"/>mit Protoplasma und sonstiges Zeug und<lb break="yes"/>fleißg baden jeden Tag in heißer Seifen<lb break="no"/>lauge. das habe ich auch
                befolgt.<lb break="yes"/>Ich badete doch jeden Abend mindestens<lb break="yes"/>2 Stunden es kam immer eine Unmenge<lb break="yes"/>Eiter heraus. Aber <w>trotz dem</w> wurde er<lb break="yes"/><add place="margin">Auf Wiedersehen <add place="above">am 1. August</add> in
                    Menden.</add>
<pb facs="#image_013"/>noch immer dicker. Ich war froh daß es<lb break="yes"/>schließlich Samstag war und dann Sonntag.<lb break="yes"/>Sonntags ging ich nach
                Holzen und badete<lb break="yes"/>den ganzen Nachmittag in essigsaurer<lb break="yes"/>Tonerde natürlich verdünnt nach Vorschrift.<lb break="yes"/>Dann
                ging ich nach Menden zurück fand aber<lb break="yes"/>keine Ruhe die ganze Nacht
                nicht, ging<lb break="yes"/>am anderen Morgen sofort zum selbigen<lb break="yes"/>Dockter. Der schnitt mir den Finger auf<lb break="yes"/>preßte den Eiter heraus
                und ich mußte<lb break="yes"/>dann zuerst jeden Tag wieder kommen<lb break="yes"/>dann jeden zweiten Tag. Natürlich den<lb break="yes"/>Arm in der Binde tragen.
                Aber ich<lb break="yes"/>habe trotzdem meine arbeit gemacht wie<lb break="yes"/>sonst. Wenn ich auch mit der rechten Hand<lb break="yes"/>nur Unkraut rupfen
                konnte ich leistete<lb break="yes"/>aber trotzdem was. dies dauerte so eine<lb break="yes"/>Woche. Es kam Sonntag. Ich konnte es<lb break="yes"/>fast nicht
                aushalten vor Schmerzen des<lb break="yes"/>Sonntags. Ich wollte auch keinen Arzt<lb break="yes"/>belästigen, um mich zu betäuben schleppte<lb break="yes"/>ich
                mich nach Holzen hin war ausgelassen<lb break="yes"/>und lustig. Ging am Abend
                wieder<lb break="yes"/>zurück. Am anderen Morgen zu meinem<lb break="yes"/>Arzte
                in Menden. Dieser schickte mich ins<lb break="yes"/>Mendener Krankenhaus von dem
                ich Dir<lb break="yes"/>doch eine Ansichtskarte. Dort wurde mir<lb break="yes"/>der <add place="above">oberste</add> Knochen des linken Daumens<lb break="yes"/>rausgenommen und der Eiter rausgekratzt.<lb break="yes"/><add place="margin">Wie
                    geht es Dir noch<lb break="yes"/>und Herta.<lb break="yes"/>Bring Heim
                    Schmidden mit<lb break="yes"/>Herzlichen Gruß und <w>so</w><w>weiter</w>.<lb break="yes"/>an <surname>H.</surname> Alfred.</add>
<pb facs="#image_014"/>Als ich wieder aufwachte befand ich mich<lb break="yes"/>in
                einem Krankenzimmer von 10 Person.<lb break="yes"/>Ich stand au<del>ch</del>f von
                der Bahre und fiel<lb break="yes"/>aber sofort so lang wie ich bin wieder<lb break="yes"/>nebem dem Bette eines Kranken der<lb break="yes"/>zufälligerweise
                auch gerade Gärtner war.<lb break="yes"/>Mit diesem Herrn unterhielt ich mich<lb break="yes"/>bis abenss 6 Uhr. Dann stand ich auf zog<lb break="yes"/>meinen
                Rock an und durch die Stadt und<lb break="yes"/>dann nach Holzen, übernachtete dort<lb break="yes"/>und ging mit Onkel Ferdinand am folgendenden<lb break="yes"/>Morgen ins Krankenhaus. Ich ließ mich den<lb break="yes"/>Daumen verbinden
                dagegen Onkel Ferdin.<lb break="yes"/>mit dem Herrn Docktor Edellrat ein kurze<lb break="yes"/>Unterredung hatte wegen seines Magens.<lb break="yes"/>Er wollte
                nämlich nach Unna Königsborn<lb break="yes"/>wegen seinenm Magenleiden. Wenn ich<lb break="yes"/>dann noch ein paar Tage im Krankenhaus<lb break="yes"/>gewesen
                war bis daß der Daumen<lb break="yes"/>so weit war, sollte ich auch mit nach Unna.<lb break="yes"/>So blieb ich denn im Krankenhause in<lb break="yes"/>Menden.
                Bekam gute Behandlung<lb break="yes"/>von seiten der Schwestern und sonstigem<lb break="yes"/>Personal. Aber hinter mir lag ein<lb break="yes"/>junger Schnösel
                im Bett der ganz gelbe<lb break="yes"/>Finger vom Zigarettenrauchen hatte.<lb break="yes"/>Dieser bearbeite mich auf den Kopf <pb facs="#image_015"/>mich
                liebe Mutter mit Hilfe einer kleiner<lb break="yes"/>Gerte. Ich hielt es zuerst für
                Spielerei aber<lb break="yes"/>er kam schließlich an mein<del>e</del> Bett und
                schlug<lb break="yes"/>mich auf die Nase, warum weil ich im<lb break="yes"/>Boxsport besser Bescheid geben konnte als er. Da<lb break="yes"/>wehrte ich mich
                natürlich meiner Haut und er stellte<lb break="yes"/>die Sache anders da wie sie in
                Wirklichkeit war.<lb break="yes"/>Da kam die dicke Operationsschwester und drohte<lb break="yes"/>mich mit der grünen Polizei. Da gab ich ihr<lb break="yes"/>zur Antwort, sie könnte meinetwegen alle<lb break="yes"/>vereine von Menden
                holen. Das war für<lb break="yes"/>mich zu viel. Ich machte einen Fluchtversuch<lb break="yes"/>aus dem Krankenhause einen aussichtslosen was<lb break="yes"/>ich
                von vornherein einsah und das tat ich nur um<lb break="yes"/>ihnen zu zeigen daß
                ich vor einer grünen<lb break="yes"/>Polizei keine Angst habe. Nebenbei muß ich<lb break="yes"/>bemerken daß im Krankenzimmer auch noch<lb break="yes"/>ein
                Ausgewiesener aus Düsseldorf war der gefiel den<lb break="yes"/>Nonnen nicht.
                Schließ kam ich in eine Zelle da bat<lb break="yes"/>ich den Vertreterinn. Der
                Barmherzikeit mich doch raußzulassen<lb break="yes"/>dieses geschah aber nicht. Da
                ließ ich den Groll gegen<lb break="yes"/>den Nonnen freien Lauf. Ich bin von ihnen<lb break="yes"/>voriges Jahr wegen der Hand als ich in der Fabrick<lb break="yes"/>tätig war behandelt worden wie ein Schwein in Düsseldorf<lb break="yes"/>im Marienhospital wo vater doch auch von dieser Welt schied.<lb break="yes"/>Darauf kam ich hierhin. Bin vollständig gesund und<lb break="yes"/>bin der Hoffnung daß ich am 1. August. wieder mit frischer<lb break="yes"/>Kraft
                ins Leben treten kann. Es ist doch sonderbar<lb break="yes"/>die letzten Jahre
                brachte ich doch die schönste Zeit<lb break="yes"/>des Sommers im Krankenhause zu.
                Ich habe<lb break="yes"/>eben kein Glück. Aber ich bin froh daß ich nachdem<lb break="yes"/>ich noch hier ein paar Tage im Garten <del>gearbeit</del><add place="below">arbeitem</add><lb break="yes"/>werde. daß ich meine schöne Stellung wieder<lb break="yes"/>aufnehmen kann damit ich bald ausgelernt<lb break="yes"/>habe und Dich
                unterstützen kann. </p>
</body>
</text>
</TEI>