<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1365s20" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Lydia Aldridge</name>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1365</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Anna <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1901-02-15">15.02.1901</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Tochter: Maria <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1365s">
<persName>
<forename>Anna</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1856"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Armenhäuslerin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.4327435 10.3711492</geo>Großanhausen, Günzburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Zimmermann</p>
<p>Anstalt: <date from="1899" to="1919">1899–1919</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 20, po: 3</p>
</state>
<trait><p>Schwachsinn, Paranoia (1899-1919)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Beschwerde über Anstalt
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1365s20a.jpg" xml:id="image_040"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1365s20b.jpg" xml:id="image_041"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1365s20c.jpg" xml:id="image_042"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1365s20d.jpg" xml:id="image_043"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_040"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren den 15 ten .Feb<lb break="yes"/>1901
                    </hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Maria</hi></salute>
</opener>
<p>Ich hab erfachren aus deinnem Brüf<lb break="yes"/>Das du wießen möh<del>s</del>test
                wie mit<lb break="yes"/>Mür gecht ob bösser ist ich kan dir Schreiben<lb break="yes"/>das ich viel Schlechter hab wie vor die<lb break="yes"/>Schmerzen
                sind stärker u kan niht Wasser<lb break="yes"/>lassen u heut ist niht einmal Wasser<lb break="yes"/>Abgenohmen worden weil sehr viel<lb break="yes"/>Lügen von den
                Pflegerin herkomen die<lb break="yes"/>Pflegerin Bühler ist sehr <seg ana="#curse">grob</seg> die Most die<lb break="yes"/>Kranke umeinander würft rum u so w<lb break="yes"/>Ich hab
                schon viel gesehen das die kranke<lb break="yes"/>sehr viel derartig Misthandelt
                werden<lb break="yes"/>aber da lacht man nur, u der Pius hat<lb break="yes"/>gesagt ich bin niht unter den leut das<lb break="yes"/>ich in <w>zellen Kerger</w> bin u das ist wie<lb break="yes"/>Der
                Pius gesagt hat ich kan dür sagen das<lb break="yes"/>Gester ein Bal gewessen ist
                es sind Maskirte<lb break="yes"/>sehr viel da geweßen u sei Schän geweßen<lb break="yes"/>aber zellen leut sind dabei geweßen<lb break="yes"/>Aber auf mir
                ist man sehr aufßäsig.<lb break="yes"/>Und sehr grob ich war sehr oft geschlagen<lb break="yes"/>Worden aber da ist der Auftrag, <pb facs="#image_041"/>Die Anna
                zahlt dir dein Kleid<lb break="yes"/>Schon u kalte Mülch hab ich grügt im<lb break="yes"/>Morgen den kantzen Winter bis ich Fenster<lb break="yes"/>Naus
                geschlogen hab. da sind die ObrArzt<lb break="yes"/>ist viel Schuld das er leut
                aufregt er Soll<lb break="yes"/>Wasser abnehmen nur bleiben laßen<lb break="yes"/>Dan verlang ich in zellen da brauch ich<lb break="yes"/>Die Komödie niht da ist
                ein ander Azt.<lb break="yes"/><seg ana="#metaling">Dießen Brüf hab ich unter Thrännen<lb break="yes"/>geschrüben</seg> meine letzte zeit hab ich<lb break="yes"/>Im Schlechsten <w>Ober Pflegerin</w> sagt die<lb break="yes"/>Schlagen nur
                die Schaft Selber weitter<lb break="yes"/>folgt wen aus ist. ich hab ein reines<lb break="yes"/>Marteleben, u lederle sog ja Schlogen<lb break="yes"/>Nur in Gosch
                nei so ist da ichre fehler<lb break="yes"/>Schweigen Schon u noch gesehen werd<lb break="yes"/>Nühts wen ich naus kom dan erzähl ich<lb break="yes"/>Dir u andere
                alles u weittere folgt, da<lb break="yes"/>hein werd der Engel ein Teufel,<lb break="yes"/>Derartig Mißhandelt leut ist das von<lb break="yes"/>Der Regirung
                Im zuhthaus schlagt man<lb break="yes"/>Leut niht aber da im Narenhaus </p><p>Eine kantz Schlechte Feder hat Bühler<lb break="yes"/>Mür geben deßhalb ist oben so Schlecht
                dort<lb break="yes"/>Frau Frütz hat mir ein andere Feder geben, <pb facs="#image_042"/><hi rendition="#c">Oberwalbach den 15 ten Feb </hi><lb break="yes"/>Schük du den Brüf nah Walbach, wo<lb break="yes"/>Thereß ist u ich
                verlang 65. M u die<lb break="yes"/>kantze zukehrung u wen ihne zu viel<lb break="yes"/>ist, so fort Sollen Sie Schüken u ich laß<lb break="yes"/>Nüht
                dort bei mir ist Anfkündet Sie<lb break="yes"/>Muß herr wen ich kom in 8 Wohen ist<lb break="yes"/>Jahr, da ist zeit aus, u so fort holl ich<lb break="yes"/>niht
                um hundert M laß ich dort, von mir<lb break="yes"/>Aus kan er umschonst eine
                Dingen, ich kan<lb break="yes"/>heut niht Schön Schreiben ich züttre als im<lb break="yes"/>kantzen laibe meist hat man bod u Wasser<lb break="yes"/>u wen im
                Tod da ligen da ist man<lb break="yes"/>gerade wie ein Hund da werden leut<lb break="yes"/>Trogtirt, da sterben viel leut wegen<lb break="yes"/>Schlechter
                behandlung da hab ich nur trauer<lb break="yes"/>Kumer u leben verbüttern u leben<lb break="yes"/>Abküzen das ist Schuld. u so kalt wie<lb break="yes"/>Da ist
                mahst du kein Bergrüf da muß man<lb break="yes"/>Graussam verfrühren, Schreib du
                nah<lb break="yes"/>Walbach u Schreib mir wie dir geht<lb break="yes"/>u Ob du den
                Brüf erhalten hast.<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#salute">Gruß</seg> An Maria <surname>S.</surname><lb break="yes"/>In der Mehanische Webberei<lb break="yes"/>in Güntzburg
                    </hi><pb facs="#image_043"/>Wo her kanst du dir denken Oberikeit<lb break="yes"/>Scheint mir Schaft das an u ich darf zu<lb break="yes"/>Nühts bloß
                wirft man mir imer vor<lb break="yes"/>die Würft man in zellen da hab ich<lb break="yes"/>Das Blaßen leiden schon 3 Monat u wird<lb break="yes"/>Von zeit zu
                zeit im̄r Schlim̄er u jetzt<lb break="yes"/>Werfen mih wieder in
                zellen da war<lb break="yes"/>Wie im Eiskeller bloß ein Strohsak u ein<lb break="yes"/>Wirkenen Lumpchen u das verkälten ist<lb break="yes"/>Schuld das
                ich das leiden hab das hab ich<lb break="yes"/>den Ärzt zum verdanken u furhbares<lb break="yes"/>leiden aber da Lacht man nur u die<lb break="yes"/>starke
                Bluttungen hab ich wieder ob 1<lb break="yes"/>Tag noh vorbei geht steht dahin dar
                machst<lb break="yes"/>Du kar keinen Bergrüf niht wie man<lb break="yes"/>Mich
                traktirt, keine Freude vergönt man<lb break="yes"/>Mür niht niht einmal Essen hab
                ich<lb break="yes"/>Da muß man Hungerleiden das die Anna<lb break="yes"/>Da war im
                Sontag aber ich kans niht erzählen<lb break="yes"/>Weil da imer Maulaufreißer da
                sind. sag zum<lb break="yes"/>Pius er Soll rauf komen ich wiel was<lb break="yes"/>Redenmit ihm wegen fortzühen ich kan dir<lb break="yes"/>Alles niht Schreiben da
                werdest du krank ich<lb break="yes"/>Weis Woh das du vor lautter Kumer krank<lb break="yes"/>Bist der OberAzt ist sehr Hartnäkik über mih.<lb break="yes"/>Da
                hab ich sehr Schlecht<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Gruß<lb break="yes"/>Viele Kranke jamern das
                    die <surname>B.</surname> zu grob ist </hi></p>
</body>
</text>
</TEI>