<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb415k33" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>415</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pfarrer <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent" when="1865-09-29">29.09.1865</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Direktor</persName>
<settlement type="sent">Riklingen</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb415k">
<persName>
<forename>Xaver</forename> <surname>K.</surname>
</persName>
<birth when="1828"/>
<death when="1867"/>
<occupation>Veterinärarzt</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.327964 10.159362</geo>Attenhoffen, Illertissen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1865" to="1867">1865–67</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 9, po: 17, ap: 4, ao: 16, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Melancholie, Hypochondrische Erscheinungen (1865), Tobsucht (1866)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="pate"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Für ihn und seine Schwester ist es schwierig, den Patienten aufzunehmen,
                    daher bittet er um erneute Prüfung.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb415k33a.jpg" xml:id="image_062"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb415k33b.jpg" xml:id="image_063"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb415k33c.jpg" xml:id="image_064"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb415k33d.jpg" xml:id="image_065"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_062"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c">Riklingen am 29? <hi rendition="#i">Septr</hi>
                        1865</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Euer
                    Wohlgeboren</hi>!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Herr Privatier <hi rendition="#i"><surname>R.</surname></hi> von
                Augsburg mittheilt mir<lb break="yes"/>die Nachricht, daß Hl. <hi rendition="#i">Veterin</hi>. Arzt <surname>K.</surname> demnächst von<lb break="yes"/>seinem <hi rendition="#i">Cur</hi>-Orte entlassen werden kön̄e, und auf
                Anrathen<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Ew. Wohlgeboren</hi> sich unmittelbar
                nach Riklingen begeben<lb break="yes"/>wolle, um in meinem Hause bei mir einige
                Zeit sich zu erholen.</p>
<p><space/> Diese Nachricht begrüßte ich mit Freuden, und eilte<lb break="yes"/>sie
                meiner Schwester zu mittheilen. Bei dieser brachte meine<lb break="yes"/>Mittheilung eine ungeahnte Wirkung hervor. Sie erschrak<lb break="yes"/>und brach
                in Thränen aus. Nachdem sie sich endlich wieder<lb break="yes"/>Fassung errungen
                hatte, sprach sie sich in folgender Weise<lb break="yes"/>aus: Sie wissen wie elend
                ich bin, und daß es mir kaum mög<lb break="no"/>lich ist mein Hauswesen zu besorgen,
                und wie hart mich<lb break="yes"/>jeder Schritt anköm̄t; ferner wissen sie,
                daß ich, <w>nicht</w><w>nur</w><lb break="yes"/>die Hausarbeiten fast alle allein zu thun habe, sondern<lb break="yes"/>sondern so schwer es mir auch fällt, die Hälfte Arbeit im<lb break="yes"/>Stalle auf mich nehmen muß, daß ich waschen, kochen,<lb break="yes"/>betten, ja fast alles thun muß, als ob ich allein für diese<lb break="yes"/>Arbeiten da wäre, und daß ich keinen Menschen im Dorfe <pb facs="#image_063"/>"aufzufinden weiß, der zu meiner Unterstützung beigerufen<lb break="yes"/>"werden kön̄te, und daß die Magd keinerlei Arbeit sich
                schaffen<lb break="yes"/>"läßt, und daß man gewärtigen muß, sie laufe davon, sobald<lb break="yes"/>"man es wagen würde, ihr irgend etwas zu befehlen. </p>
<p><space/> "Sie wollen allen Leuten in der Welt helfen; nur auf mich<lb break="yes"/>"nehmen Sie keine Rüksicht. Sie denken gar nicht daran, daß<lb break="yes"/>"ich
                60 Jahre alt bin, und erst eine schwere Krankheit über<lb break="no"/>"standen habe,
                ja eigentlich noch krank bin; es scheint daß<lb break="yes"/>"Sie sich meiner zu
                entledigen wünschen, nachdem ich Ihnen seit<lb break="yes"/>"42 Jahren gedient habe
                u. s. f."</p>
<p><space/>
<hi rendition="#i">Ew. Wohlg.</hi> werden begreifen, daß mir solche Reden schwer<lb break="yes"/>aufs Herz fielen, um so mehr, als ich nicht ein Wort wider<lb break="no"/>legen kon̄te, mit Ausnahme der am Schlusse angeführten<lb break="yes"/>Äusserung.</p>
<p><space/> Was ist aber nun zu thun? Ich kan̄ es unmöglich übers Herz<lb break="yes"/>bringen, meinem lieben Pathen Aufnahme in mein Haus zu<lb break="yes"/>versagen. Zur Beruhigung meiner Schwester erklärte ich<lb break="yes"/>ihr, die Einladung auf 8 Tage zu beschränken. Eine solche Be<lb break="no"/>schränkung dürfte aber für den Eingeladenen eine Kränkung<lb break="yes"/>enthalten, und etwa gar schlim̄e Folgen nach sich ziehen?
                −</p>
<p><space/> Ubrigens dürfet Riklingen zur beabsichtigten Erholung<lb break="yes"/>nicht
                wohl geeignet sein. Ausser meiner Person wird <surname>K.</surname>
<pb facs="#image_064"/>hier nicht Einen Menschen finden, mit dem er sich unterhalten
                kön̄te.<lb break="yes"/>Zudem kom̄t, daß ich gegenwärtig von einer
                Mengen unverschieb<lb break="no"/>lichen <hi rendition="#i">Etats</hi>-Arbeiten in
                Anspruch genom̄en bin, und selbst<lb break="yes"/>Reisen zu machen habe,
                nämlich einige Wochen nach einander jede<lb break="yes"/>Woche ein paar Tage auf
                Pfarrvisitationen abwesend sein<lb break="yes"/>muß. Ob es für K. rathsam ist, daß
                er ohne meine Begleitung <hi rendition="#i">Excursionen</hi><lb break="yes"/>nach Dilingen, Wertingen oder anderswohin mache, kan̄ ich
                nicht<lb break="yes"/>beurtheilen; daß ihm aber das allein zu Hause-Sitzen nicht
                    zu<lb break="no"/>träglich wäre, scheint mir ausser Zweifel zu stehen.</p>
<p><space/> Uberdieß muß ich bemerken, daß meine Schwester von einer<lb break="yes"/>gewissen Furcht beherrscht wird, und nicht allein bei K. bleiben<lb break="yes"/>will. Und ich fürchte, es kön̄te dieß von üblen Folgen für sie<lb break="yes"/>sein bei ihrem sehr affizirten Nervensystem. Im Monat <hi rendition="#i">Juni</hi><lb break="yes"/>hatte sie eine heftige Lungenentzündung zu bestehen; und noch<lb break="yes"/>hatte sie sich nicht völlig erholt, so wurde sie vom Schleim<lb break="no"/>fieber und Nervenfieber befallen, so daß selbst die Aerzte<lb break="yes"/>sie für verloren hielten. Hienach kön̄en <hi rendition="#i">Ew. Wgb.</hi> er<lb break="no"/>messen, wie sehr sie der Schonung bedürftig
                ist. Würde sie<lb break="yes"/>wieder erkranken, so wäre meine Noth größer als je;
                den̄<lb break="yes"/>die einzige Person, welche sich hier zur Krankenpflege
                brauchen<lb break="yes"/>läßt, liegt nun selbst auf den Tod krank darnieder.</p>
<p><space/> Ich ersuche nun <hi rendition="#i">Ew. Wgb.</hi> die Sache wohl zu er<lb break="no"/>wägen, und mir vorläufig zu berichten, wan̄ <surname>K.</surname>
<pb facs="#image_065"/>entlassen wird. Ich bin im̄er bereit das möglichste zu
                seinem<lb break="yes"/>Besten zu thun. Bitte in <hi rendition="#i">Ihren</hi>
                Bericht so viel möglich<lb break="yes"/>zur Beruhigung meiner Schwester
                aufzunehmen.<lb break="yes"/>Seiner Zeit werde ich dan̄ an <surname>K.</surname> selbst schreiben.<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Hochachtungsvoll<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Euer
                        Wohlgeboren</hi></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">ergebenster<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><surname>R.</surname> Pfarrer</hi></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>