<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb268l03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>268</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Kreszenz <surname>L.</surname></persName>
<date type="sent" when="1857-01-31">31.01.1857</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">k. A.: k. A. <surname>R.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb268l">
<persName>
<forename>Kreszenz</forename>
<surname>L.</surname>
</persName>
<birth when="1813"/>
<death when="1860"/>
<occupation>Dienstbotin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Mischhändler</p>
<p>Anstalt: <date from="1853" to="1860">1853-60</date></p>
<p>Brieftypen: ap, po, pp</p>
</state>
<trait><p>[Verfolgungswahn], Seelenstörung, Seelenleiden (1853)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Bitte um Hilfe, aus der Anstalt zu kommen und eine Wohnung für sie zu organisieren
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb268l03a.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb268l03b.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb268l03c.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb268l03d.jpg" xml:id="image_009"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_006"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irrsee den<lb break="yes"/>31 Januar 1857</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Hochgeehrte! Madam <surname>R.</surname>!</hi></salute>
</opener>
<p>
<space/> Sie werden verzeihen, wen̄ ich mir erlaube, an<lb break="yes"/>Sie, hochgeehrte Frau! zu schreiben, und Sie, in meinem<lb break="yes"/>Schreiben, zu bitten, mir in meiner höchst traurigen, und<lb break="yes"/>bestürzten Lage, so schnell als möglich, von Außen herrein,<lb break="yes"/>zu hilfe kom̄en zu lassen, und bitte Sie! sich meiner<lb break="yes"/>anzunehmen daß ich zu meiner gehörigen Freyheit<lb break="yes"/>wieder kom̄e.</p>
<p>Bereits fünfthalb Jahre, bin ich nun schon eingesperrt,<lb break="yes"/>in einem alten Kloster-Gebäude, namens Irrsee,<lb break="yes"/>einer Stunde, von Kaufbeuren entfernt.</p>
<p><seg ana="#inst">Hier lebe ich unter sehr vielen, verschiedenen, weib<lb break="no"/>lichen Indivieduen, und habe hier, ein erschreck<lb break="no"/>liches, bedaurenswerthes Leben, von allen Seiten, bin<lb break="yes"/>ich verfolgt, und verhaßt, man hat mir in dieser Zeit, fast<lb break="yes"/>die Haut, abgezogen, ich werde hier blos hingehalten,<lb break="yes"/>Andern zum Vortheil, und mir zum Schaden.</seg><lb break="yes"/>In kein Kloster, habe ich noch nie, verlangt, und<lb break="yes"/>keine Klosterfrau, will ich auch nicht werden.<lb break="yes"/>Keinen Diebstahl, habe ich nicht begangen,<lb break="yes"/>und kein lüderliches Leben, habe ich auch nicht<lb break="yes"/>geführt, und ohne Fehler wird es wenige Leute<lb break="yes"/>geben</p>
<pb facs="#image_007"/>
<p><space/> Ich bitte daher, die Titl Direcktion, dieser Anstalt,<lb break="yes"/>mich sogleich zu entlasten; die Arbeit, für diese An<lb break="no"/>stalt, freut mich ohnehin nicht. Den mein Geld,<lb break="yes"/>und mein Vermögen, will ich nicht in Irrsee<lb break="yes"/>suchen, achtzehn Stunden, von Augsburg entfernt.<lb break="yes"/>Mein Vater selig, hat mich so viel lernen lassen,<lb break="yes"/>daß ich mich rechtschaffen, zu ernähren im Stande<lb break="yes"/>bin, und für mich selber leben kan̄.<lb break="yes"/>Hochgeehrte Frau! ich bitte Sie herzlich, mir<lb break="yes"/>doch die Gefälligkeit erweißen zu lassen, man<lb break="yes"/>möchte auf der Pollizey, in Augsburg, das<lb break="yes"/>Bürgerrechts-Protokoll, aufsuchen laßen, wie<lb break="yes"/>es lautet, und wer? mich eigentlich aus der<lb break="yes"/>Stadt Augsburg hinaus tranzportieren laßen<lb break="yes"/>kan̄? nämlich, mein Vater Georg <surname>L.</surname>, bezahlte,<lb break="yes"/>bei seiner Verehlichung, als Hausknecht, bei Herr<lb break="yes"/><surname>L.</surname> Vinzens, im Jahre 1812 oder 13 beim<lb break="yes"/>Magistrat, der Stadt Augsburg, Zwey hundert<lb break="yes"/>drey und zwanzig Gulden 223 f Bürgerrechts-Ge<lb break="no"/>bühr, Er war auch Bürger-Soldat, und hat sich<lb break="yes"/>bei dem Wohllöblichen Magistrat, der Stadt Augs<lb break="no"/>burg, viele Jahre, beworben, und an Denselben,<lb break="yes"/>viele Eingaben gemacht, um einen Städtischen<lb break="yes"/>Holzmesser, zu bekom̄en, aber trotz seiner viele<lb break="yes"/>Bemühung, hatte er nichts erhalten.</p>
<pb facs="#image_008"/>
<p>Der Herr! und die Madam <surname>R.</surname>! aber,<lb break="yes"/>waren so gütig, meinen Vater Georg <surname>L.</surname>, als<lb break="yes"/>Arbeiter, einzustellen, wo er 13 Jahre, gewiß<lb break="yes"/>als rechtschaffner Man̄, diente, und sich selber fort<lb break="no"/>bringen kon̄te. Wofür ich Ihnen, noch vielen<lb break="yes"/>Dank schuldig bin.</p>
<p>Ferner, muß ich frey seyn und Sie benachrichten, die<lb break="yes"/>Pollizey, von Augsburg, verwieß mich, in das<lb break="yes"/>Krankenhaus, ohne das mir etwas fehlte, ich<lb break="yes"/>war Gesund, und das Krankenhaus Personal,<lb break="yes"/>hat mich nach Irrsee betrogen. Ich kan̄ mir daher,<lb break="yes"/>nichts anderes Denken, warum ich so lange ein<lb break="no"/>gesperrt wurde, als das der Betrag, der Verpfleg<lb break="yes"/>ungs-Kosten, für meinen Vater selig, im Kranke<lb break="yes"/>haus zu Augsburg, die Ursache, meines so harten Schick<lb break="yes"/>sals sind. Ich bitte daher den Wohllöblichen Magistr<lb break="yes"/>der Stadt Augsburg. So wie auch, die Titl Di<lb break="no"/>recktion, zu Irrsee, Die Rechnung, Beider<lb break="no"/>seit, und die Sachen, die meinen Vater Georg<lb break="yes"/><surname>L.</surname>, und mich betreffen.</p>
<p> An das Königliche, Kreiß und Stadtgericht,<lb break="yes"/>zu übergeben und mich durch einen,<lb break="yes"/>Amts-Diener, oder durch den nänlichen Haus<lb break="no"/>knecht, der mich hieher brachte, sogleich hollen<lb break="yes"/>zu lassen, Zu fürchten habe ich mir nichts.<lb break="yes"/>Das Königliche, Kreiß und Stadtgericht, von<lb break="yes"/>Augsburg, möchte Hierüber entscheiden, und<lb break="yes"/>mich doch von der Anstalt Irrsee, so schnell,<lb break="yes"/>als möglich, Frey machen.</p>
<pb facs="#image_009"/>
<p>so wie auch, vom Magistrat, des Krankenhaus,<lb break="yes"/>und des Spitals, Keine Unterstützung, von<lb break="yes"/>denselben, habe ich für jetzt, noch nicht nöthig.<lb break="yes"/>Hochgeehrte! Madam <surname>R.</surname>! noch eine Bitte<lb break="yes"/>hätte ich an, Sie zu machen.</p>
<p>Wen̄, ich nämlich, bitten dürfte, Sie möchten doch<lb break="yes"/>die Güte haben, und mir, durch jemanden, eine<lb break="yes"/>kleine Wohnung, und die Jährliche Miethe,<lb break="yes"/>von 16-18-oder 20 fl Gulden, in der Gegend,<lb break="yes"/>von der goldenen Gerste, oder am Lech, die ich<lb break="yes"/>sogleich beziehen könte, und einen Eigenen<lb break="yes"/>Aus und Eingang hätte, besorgen zu lassen.<lb break="yes"/>eine helle, nicht so feuchte Logie, und nich so<lb break="yes"/>hoch oben, wäre mir lieb. in Augsburg<lb break="yes"/>Hochgeehrte Frau! es thut mir sehr leid!<lb break="yes"/>Ihnen so viel Mühe machen zu müßen, aber<lb break="yes"/>Gott! wird Sie dafür Belohnen, und wen̄<lb break="yes"/>ich nach Augsburg kome, so werde ich schon<lb break="yes"/>selber, meinen Dank dafür abstatten.<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Zum Schluß einen Gruß an alle diejenige<lb break="yes"/>so nach mir fragen. Ich verbleibe mit<lb break="yes"/>aller Hochachtung</seg></p>
<p><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Ihre</hi></seg></p>
<p><seg ana="#signed"><hi rendition="#r">ergebenste Dienerin̄<lb break="yes"/>Creszentia <surname>L.</surname>.</hi></seg></p>
<p><add place="margin">Machen Sie doch das<lb break="yes"/>ich recht bald nach<lb break="yes"/>Augsburg kom̄e</add>
</p>
</body>
</text>
</TEI>