<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb268l06" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Stephanie Kamm</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>268</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Kreszenz <surname>L.</surname></persName>
<date type="sent" when="1859-03-13">13.03.1859</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Vetter: k. A. <surname/></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb268l">
<persName>
<forename>Kreszenz</forename> <surname>L.</surname>
</persName>
<birth when="1813"/>
<death when="1860"/>
<occupation>Dienstbotin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Mischhändler</p>
<p>Anstalt: <date from="1853" to="1860">1853–60</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 4, po: 4, ap: 1, so: 1</p>
</state>
<trait><p>[Verfolgungswahn], Seelenstörung, Seelenleiden (1853)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Traurige Lage, 6,5 Jahr schon eingesperrt, ohne Wissen und Einwilligung hergebracht, 
                    wird geplagt, schlechte Kost, Vater soll Wohnung in Augsburg besorgen und sie abholen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb268l06a.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb268l06b.jpg" xml:id="image_019"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb268l06c.jpg" xml:id="image_032"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb268l06d.jpg" xml:id="image_033"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_018"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irrsee den 13 ten Merz<lb break="yes"/>1859</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Veter!</hi></salute>
</opener>
<p>
<space/> Ihr werdet es mir nicht ungütig aufnehmen,<lb break="yes"/>wen ich mir
                erlaube, Euch nachricht zu geben, von<lb break="yes"/>meinem gegenwärtigen höchst
                    traurigem, und<lb break="yes"/>unglücklichem Schicksale. Über Sechsthalb-Jahre<lb break="yes"/>bin ich schon eingesperrt, <seg ana="#inst">in einem alten Kloster<lb break="no"/>Schloß mit namen Irrsee,</seg> einer Stunde von<lb break="yes"/>Landgericht
                Kaufbeuren entlegen, Hier habe ich<lb break="yes"/>ein bedaurens-werthes
erschreckliches Leben, ich<lb break="yes"/>wurde hieher
                gebracht ohne mein wissen, und ohne<lb break="yes"/>meine Einwilligung, von
                Krankenhaus, aus und der<lb break="yes"/>Polizey, durch den Hausknecht, Schorsch,
                ohne das<lb break="yes"/>mir etwas fehlte ich war Gesund. <seg ana="#inst">Die
                    haben mich<lb break="yes"/>in eine schöne Saurey und Ungelenheit hinein<lb break="no"/>geführt, ich muß hier leben und essen in einer Stube<lb break="yes"/>von 25 bis 30 verschiedenen Weibpersonen und<lb break="yes"/>werde von vielen sehr arg verfolgt und geplagt, die<lb break="yes"/>Schwäzereien Neckereien und Verläumdungen<lb break="yes"/>gehen gar nicht aus,
                    ich kom̄ im ganzen Oberlande,<lb break="yes"/>in die Leute Mäuler herum.
                    Die Kost hier ist auch<lb break="yes"/>sehr schlecht, ich bekom̄ in der
                    Früh eine Milchsuppe,<lb break="yes"/>zu Mittag eine ungeschmalzne Wassersuppe,
                        das<lb break="yes"/>Rindfleisch, kan ich nicht essen vor <del>Kra</del>
                        Kraußen,<lb break="yes"/>und das Gemüß, ist ein Gezwalg nicht zu
                        genießen,<lb break="yes"/>Kein Bier, und kein Obst, nicht um 12 Kr das
                        ganze<lb break="yes"/>Jahr hindurch, mit einem Wort es geht mir hier sehr
                    schlecht</seg>
<pb facs="#image_019"/> es kostet mich in kurzer Zeit, mein Leben. Kom̄et<lb break="yes"/>also Lieber Veter! um mich zu besuchen, mich<lb break="yes"/>zu
                erretten, und mich abzuholen,</p><p>Nach Kaufbeuren zu der gottseligen
                Creszenzi, wollen<lb break="yes"/>diese Leute, mich mit Gewalt hinenschwätzen, und
                    es<lb break="yes"/>ist gerade, als ob mich der lebendige Teufel, in den<lb break="yes"/>Klauen hätte, aber in kein Kloster habe ich noch nie<lb break="yes"/>verlangt, und will auch in kein Kloster.</p><p>Seyd daher so gut, und redet mit dem Titl Herrn<lb break="yes"/>Direcktor im Schloß Irrsee, damit
                ich sogleich, mit<lb break="yes"/>Euch wieder nach Augsburg fahren darf, endlich<lb break="yes"/>nach so langer Zeit. kom̄et mir also zu Hilfe,<lb break="yes"/>Lieber Veter! es thut Noth. Der Wohllöbliche<lb break="yes"/>Magistrat der Stadt Augsburg werde mir meine<lb break="yes"/>223 fl Bürgerrecht,
                die mein Vater selig nach Augsburg<lb break="yes"/>bezahlte, nicht absprechen könen,
                als Hausknecht, und der<lb break="yes"/>Magistrat werde wohl wißen, wie viele Jahre
                sich mein<lb break="yes"/>Vater beworben habe, um einen Dienst als Kornmeßer<lb break="yes"/>Holzmesser und so fort, und habe trotz seiner vielen<lb break="yes"/>Mühe, und Eingaben, nichts erhalten. Seyd daher so<lb break="yes"/>gut Lieber und
                    <add place="above"> Weter und gehet</add> zum ersten oder zweiten Herrn<lb break="yes"/>Bürgermeister in Augsburg, und fraget ob<lb break="yes"/>Ihr mich
                endlich nach so langer Zeit abholen dürfet,<lb break="yes"/>in Irrsee, ich laß Ihn
                fragen, was <del>s</del> Sie für ein <pb facs="#image_032"/> Recht haben, mich als
                Bürgers-Kind aus der Stadt hinaus<lb break="yes"/>zu schaffen. Es sey mir auch sehr
                viel an meinem Geld<lb break="yes"/>gelegen, ich Nähe hier schon im sechsten Jahr
                sehr fleißig,<lb break="yes"/>und habe für meine Arbeit, noch keinen Kreutzer Geld
                    erhal<lb break="no"/>ten, diese Herrn, sollen mir endlich einmal meinen<lb break="yes"/>Taglohn ausbezahlen, den ich borge in Irrsee nicht so viel<lb break="yes"/>Geld, es würde ein ganzes Kapital ausmachen, das heiß ich<lb break="yes"/>mir mein Geld abstehlen, und mich zum Narren, und<lb break="yes"/>zum Simpel, machen. Dem gemäß soll <del>man mein einem</del><lb break="yes"/>der
                Wohllöbliche Magistrat der Stadt Augsburg, meinen<lb break="yes"/>Bürgerrechts-Schein, und die Rechnung, was mein Vater<lb break="yes"/>selig im <w>Kranken haus</w> genossen hat, nebst meinem<lb break="yes"/>Taglohn, dem Königlichen Kreiß und Stadtgericht,<lb break="yes"/>sowie auch dem Königlichen Appellations-Gericht,<lb break="yes"/>übertragen, und
                das Hohe Gericht, soll entscheiden<lb break="yes"/>was ich zu fordern oder zu
                bezahlen habe. <add place="above">u soll die Sag</add> ich sollte<lb break="yes"/>mich <add place="above">ausmachen</add> an das Königliche Gesetz, und nach dem
                    Gesetz,<lb break="yes"/>gehört mir keine Strafe. den ich habe nichts Ange<lb break="no"/>stellt, und nichts Böses gethan, und ohne Fehler, ist<lb break="yes"/>niemand, und Lieber Veter! für das daß den Vater<lb break="yes"/>selig, diese
                schwere Krankheit getroffen, kan ich nicht<lb break="yes"/>ich hab sogleich den
                Herrn Dockter <surname>H.</surname> geholt, und<lb break="yes"/>hab mich ganz auf
                Ihn verlassen. das Krankenhaus<lb break="yes"/>ist mich sehr hart angekom̄en,
                aber ich habs nicht<lb break="yes"/>anderes machen <add place="above">kön̄en</add> ich hab für meinen Vater Hilfe gesucht.<lb break="yes"/>Seyd jetzt so gut Lieber Veter! und grüßet mir die<lb break="yes"/>Marie, und Sie
                soll so gut seyn und nur in<pb facs="#image_033"/> Augsburg eine kleine <add place="above">helle</add> Wohnung um den jährlichen<lb break="yes"/>Miethzins
                von 16-18-bis 20 fl wo ich sogleich beziehen<lb break="yes"/>kan̄ in der
                Gegend von der goldnen Gerste am<lb break="yes"/>Lech oder an der Schlosser-Mauer
                    <add place="above">besorgen</add> denk in keine<lb break="yes"/>Pfründ, gehe
                ich auch nicht, der Geistliche Magi<lb break="no"/>strat, hat mich verkrümt, ich
                laß mir keine<lb break="yes"/>Schranken setzen. Endlich, Seyd so gut Lieber<lb break="yes"/>Veter! und verehret dem Herrn Direcktor<lb break="yes"/>zwey gute
                Boutellien Wein, von Augsburg<lb break="yes"/>und zwei Herrn Dockter, zwey halbe<lb break="yes"/>Kronenthaler, damit ich doch sogleich mit<lb break="yes"/>Euch
                wieder nach Augsburg fahren <add place="above">darf</add> ich will<lb break="yes"/>das Euch schon bezahlen wen̄ ich einmal ein Geld<lb break="yes"/>einnehme,
                und 4 Vier und Zwanziger Stück als Trinkgeld<lb break="yes"/>für die Dienstbothen
                wo um mich sind, damit Sie mich doch<lb break="yes"/>gehen lassen. Endlich Lieber
                Veter! Grüßet mir das<lb break="yes"/>Bäßle und Sie soll doch nicht böß seyn
                    weil<lb break="yes"/>der Veter so viel Scheererey mit mir hat sie soll<lb break="yes"/>doch Gedult <add place="above">habn</add> es ist mir leyd
                genug.</p><p> Ich hoffe Euch bald <w>zu</w><w>sehen</w>. <seg ana="#salute">Meinen Gruß<lb break="yes"/>an Euch Alle.</seg>
<seg ana="#signed">Ich verbleibe Eure getreue Baase</seg></p>
<p><seg ana="#signed"><hi rendition="#r">Creszentia <surname>L.</surname></hi></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>