<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2744s05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Regina Meyer</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2744</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Ehefrau: Clara <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">04.04.1853</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Direktor: k. A. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Erlangen</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2744s">
<persName>
<forename>Johann Christoph</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1802"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Tabakfabrikant</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">49.5928616 11.0056</geo>Erlangen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1852" to="1854">1852-54</date></p>
<p>Brieftypen: pp, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>"psychische Störung"(1852)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="ehefrau"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Ist nach dem letzten Besuch eines Freundes des Patienten und dessen Bericht sehr besorgt um das körperliche Befinden ihres Mannes
                   und gibt an, diesen heimholen zu wollen, falls sich sein Zustand voraussichtlich verschlechtern werde. 
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2744s05a.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2744s05b.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2744s05c.jpg" xml:id="image_014"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_012"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Erlangen, den 4 April 1853.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Hochgeschätzter Herr <hi rendition="#i">D</hi>irecktor!</hi></salute>
</opener>
<p>In der Angst meines Herzens wende ich mich vertraungvoll an Dieselben<lb break="yes"/>mit der dringenden Bitte mir gefälligst sobald als <del><unclear reason="rubbing">nur</unclear></del> es nur möglich ist<lb break="yes"/>Nachricht zu geben auf dießen nun an Sie gerichteten Brief, wo ich so frei bin<lb break="yes"/>einige Fragen an Sie verehrter Herr <hi rendition="#i">D</hi>irecktor zu stellen. </p><p>War ich schon früher über den Zustand meines unglücklichen Gatten ganz be<lb break="no"/>unruhiget so bin ich es <del>noch</del> ietz noch
                    vie<add>l</add>mehr da <del>ich</del>
<add place="above">mir</add> durch die Zurückkunft<lb break="yes"/>des Herrn
                    <surname>B.</surname> keine tröstlichen Nachrichten geworden, und ich seitdem
                mich<lb break="yes"/>in einen Zustand befinde der <del><unclear>g</unclear></del>an gänzliche Zernichtung gränzt.
                − − </p><p>Was nun das körperliche Aussehen meines Mannes betrift machte mir Herr<lb break="yes"/><surname>B.</surname> eine Schilderung, wie so schrecklich leidend mein
                Man̄ <del>aussehe</del> sey, das<lb break="yes"/>seit dießem Augenblick
                meine Ruhe dahin ist − und würde sich wie<lb break="yes"/>es gar leicht
                möglich ist der Zustand seines Körpersleiden sich verschlimern<lb break="yes"/><w>so das</w> er dahin st<unclear>i</unclear>rbe mit den Bewußtsein von den
                Seinen gänzlich ver<lb break="no"/>lassen wurden zu sein, würde ich mich mit meinen
                Gewissen nie mehr im<lb break="yes"/>Leben aussehnen können und meine Ruhe wäre auf
                dieße Weiße für die Dau<lb break="no"/>er meines Lebens verlohren. − −
                − − </p><p>Von seinen geistigen Zustand wollte Herr <surname>B.</surname> die Bemerckung gemacht haben<lb break="yes"/>das er ganz vernünftig mit ihn gesprochen und Herr
                    <surname>B.</surname> nicht das mindeste<lb break="yes"/>an meinen Mann
                gewahren kon̄te was von einen Irren zu erwarten<lb break="yes"/>ist, der oft
                das <w>wieder natürliche</w> verfolgt und alles <w>unter einander</w> zu mischen<lb break="yes"/>sucht, so aber versicherte mich Herr <surname>B.</surname> das
                mein Mann alles der Ordnung<lb break="yes"/>gemäß verfolgte, und blos ihn seine
                trauerige Lage zu schildern suchte<lb break="yes"/>verbunden mit dem Wunsche
                womöglich ihn Hilfe zu verschaffen. − </p>
<pb facs="#image_013"/>
<p>Das ich durch dieße Mittheilung tief erschüttert wurde wird mir nie<lb break="no"/>mand verargen können − noch mehr wurde mir aber meine Ruhe nun<lb break="yes"/>gänzlich geraubt durch einen Brief den mein Mann an Herrn
                    <surname>B.</surname> ab<lb break="no"/>gehen ließ und der mir auch
                mitgetheilt wurde der nun ganz <w>zu sam̄en<lb break="no"/>hängend</w>
                    geschrie<del>s</del>ben ist, seine Lage und Zustand darinnen so geschildert<lb break="yes"/>das er druchaus nicht Geisteskranck ist und er sich dadurch nicht
                mehr zu be<lb break="no"/>ruhigen weiß das man ihn trotz dessen in einer Anstalt
                    <w>vest hält</w> und<lb break="yes"/>ihn bestim̄t unter Menschen zu
                leben die wircklich als Irren erkannt<lb break="yes"/>werden müßen. Er bittet
                deßhalb seinen <w>Busen Freund</w>
<surname>B.</surname>, auf den<lb break="yes"/><w>Knien</w><w>liegend</w> (wie er
                sich audrückt) sich seiner zu<hi rendition="#u"> erbarmen</hi> und <hi rendition="#u">ihn </hi><hi rendition="#u">zu</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">erretten</hi> von dießer <hi rendition="#u">Schmach</hi> − Er erwähnt auch in dießen Brief<lb break="yes"/>noch
                    <surname>B.</surname> möchte sich an mich wenden und mich suchen zu gewinnen<lb break="yes"/>daß ich ihn heim nehme. Uiberigens enthielte der Brief auch
                nicht<lb break="yes"/>eine einzige Klage gegen Sie verehrter Herr <hi rendition="#i">D</hi>irecktor, blos über<lb break="yes"/>die Handlungsweiße anderer Menschen
                die ihn bestimmten an die<lb break="no"/>ßen Ort weilen zu müßen. Wie mir nun seit
                dießen erhaltenen<lb break="yes"/>Nachrichten <w>zu muthe</w> ist und was ich fühle
                ist meine Feder nicht ver<lb break="no"/>mögend auszudrücken − ja niemand wird
                es mir verargen<lb break="yes"/>wen ich sage mein Herz ist von Kum̄er ganz
                bewältigt ̄ <w>so das</w> ich<lb break="yes"/>recht die schwere des
                Schicksals fühle − − </p>
<p>Erwägen Sie nun das alles verehrter Herr <hi rendition="#i">D</hi>irecktor und Sie
                werden<lb break="yes"/>mich ganz verstehen das meine Lage mehr den schrecklich
                    <w>zu</w><w>nennen</w><lb break="yes"/>ist − ich bitte Sie deßhalb <hi rendition="#u">dringend</hi> ja <hi rendition="#u">flehentlich</hi> rathen Sie<lb break="yes"/>mir, helfen Sie wen Hilfe möglich ist − haben Sie die Güte<lb break="yes"/>mir <del>mir</del> so bald als möglich Nachricht zu geben wo
                ich dan̄ mit Zuver<lb break="no"/>sicht erwarte das Sie verehrter Herr <hi rendition="#i">D</hi>irecktor ganz Ihrem klugen<lb break="yes"/>Ansichten gemäß
                mir mittheilen ob Sie es auch für gerathen halten </p><p><add place="margin">Den so hochgeschätzten und verehrten Herrn Pfarrer
                        <surname>S.</surname> die herzlichsten Empfehlungen,<lb break="yes"/>von mir, verbunden mit der Bitte dießen würdigen Mann auf das
                    Neue meiner Mann seiner treuen<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Obhut
                            <w>zu</w><w>empfehlen</w> was sein geistiges Wohl
                betrift.</hi></add></p>
<pb facs="#image_014"/>
<p>meinen Mann <del><unclear/></del> entlassen zu können − ist der geistige
                Zustand durch den<lb break="yes"/>nun Körperlich leidenden vielleicht so beschaffen
                das man hoffen kann das die<lb break="yes"/>Aufregungen im geminderten Grad
                wiederholen − oder zu befürchten ist<lb break="yes"/>das mein Mann dem Tode
                nahe ist, so wäre ich entschlossen meinen Mann<lb break="yes"/>seine höchste
                Sehnsucht zu stillen und ihn <w>heim zu nehmen</w>. Nur aber bitte<lb break="yes"/>ich darum bei einer Besprechung mit meinen Mann es gefälligst <w>hin<lb break="no"/>zu geben</w> das er sich in seiner häußlichen umgebung, (würde man ihn<lb break="yes"/>gewähren) sich dan̄ aller und jeder Geschäftsangelegenheit
                entschlagen<lb break="yes"/>müßte, und sich unserer und des guten
                    <surname>B.</surname> Leitung ganz vertrauen<lb break="yes"/>wo wir nur stets
                sein Bestes verfolgen werden. − </p><p>Ihre vielen Bemühungen und edle Handlungsweiße gegen meinen<lb break="yes"/>unglücklichen Mann
                erkenne ich recht <del>mit</del> gerührt danckend an, möge<lb break="yes"/>reicher
                Seegen Ihnen nebst den verehrten ihrigen dafür <w>zu theil</w> werden.<lb break="yes"/>Ich verursache Ihnen soviele Plage daß ich mich ganz beschämt fühle
                nun<lb break="yes"/>auf das Neue abermals beschwerlich fallen zu müßen. Was ich
                hier<lb break="yes"/>schrieb deuten Sie nicht anders als daß, <add place="above">das</add> tiefste Gefühl meines Herzens<lb break="yes"/>spricht für den Mann
                der vom Herzen ganz gut ist, blos durch die<lb break="yes"/>Macht der Verhältnisse
                in dieße unglückliche Lage gerieth und dadurch<lb break="yes"/>das Unglück der
                ganzen Familie <w>herbei führte</w>. −</p><p>Wollten Sie sich vielleicht nicht die Mühe geben oder erlaubt es Ihre<lb break="yes"/>Zeit nicht
                mir zu schreiben, so hat gewiß Herr <hi rendition="#i">D</hi>octor Leipold die Güte<lb break="yes"/>beauftragt von Ihnen mir Nachricht zu geben, ich bitte mich
                denselben<lb break="yes"/>zu empfehlen. Sie verehrter Herr <hi rendition="#i">D</hi>irecktor bitte ich herzlich meinen<lb break="yes"/>Mann auch für die Folge
                mit schonender Milde zu begegnen, und mit<lb break="yes"/>seinen Schwächen gedult
                zu haben was mir in meinen Leiden reicher<lb break="yes"/>Trost sein wird. <seg ana="#salute">Mich Ihnen und Ihrer verehrten Frau Gemahlin auf das<lb break="yes"/>angelegentlichste empfohlen zu wissen nenne ich mich mit den
                    Gefühlen<lb break="yes"/>der reinsten Verehrung und Hochac<unclear reason="damage">h</unclear>tung<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Ihre </hi></seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">Clara
                                <surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname>.
                </seg></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>