<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2744s02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Regina Meyer</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2744</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Ehefrau: Clara <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">21.12.1852</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Direktor: n.a. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Erlangen</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2744s">
<persName>
<forename>Johann Christoph</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1802"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Tabakfabrikant</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">49.5928616 11.0056</geo>Erlangen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: n.a.</p>
<p from="1852" to="1854">Anstalt: 1852-54</p>
<p>Brieftypen: pp, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>"psychische Störung"(1852)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="ehefrau"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Lässt dem Patienten Weihnachtsgeschenke und andere Artikel (Lebensmittel, Wäsche) zukommen. 
                    Berichtet zudem über ihr Tabakgeschäft. 
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2744s02a.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2744s02b.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2744s02c.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2744s02d.jpg" xml:id="image_007"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_004"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Erlangen, den 21 December<lb break="yes"/>1852.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Hochgeschätzter Herr Direcktor!</hi></salute>
</opener>
<p>Aus Ihrem Geehrten dießes Monats ersehe ich<lb break="yes"/>mit Betrübniß daß
                meine genährten Pläne<lb break="yes"/>die ich nun mehrere Wochen verfolgte, nicht<lb break="yes"/><w>gut geheißen</w> werden können, darein ich mich<lb break="yes"/>nun auch <w>wieder willig</w> füge, weil Sie ver<lb break="no"/>ehrter Herr Direcktor es ehender <w>zu</w><w>beurtheilen</w><lb break="yes"/>wissen welche Folgen es nach sich ziehen kön̄te.<lb break="yes"/>Das mein lieber Mann in der leztern Zeit<lb break="yes"/>mehr
                ruhiger und ergebener war, habe ich<lb break="yes"/>und die Meinen mit vieler
                Freude ver<lb break="no"/>nom̄en, und giebt mir einen theil meiner<lb break="yes"/>verlorenen Ruhe wieder zurück, wollte<lb break="yes"/>nur Gott das
                es Bestand hat, was ich aber<lb break="yes"/>bezweifle. − ja niemand wird mir<lb break="yes"/>verargen können wen ich sage ich lebe<lb break="yes"/>im̄er zwischen Furcht und Hoffnung, und<lb break="yes"/>das Gefühl das mich zuweilen bemächtigt<lb break="yes"/>ist ein
                nicht beschreibbares, wo das Herz in<lb break="yes"/>einer im̄erwährenden
                Aufregung sich befindet. − </p><p><add hand="arzt"><unclear>d</unclear> 3<hi rendition="#i"> Januar</hi> 1852<lb break="yes"/>Anliegend übersende ich Jhnen d Quittung <del>auf</del>
<add place="above">über</add> das Verspflegungsgeld.<lb break="yes"/>zu welchem
                    ich aus dem D<unclear>e</unclear>positum 21 Gulden gegeben habe. Ihr Herr<lb break="yes"/>Gemahl war sehr überrascht u erfreut über d
                    <unclear/>tgeschenke<lb break="yes"/>besonders über die <add place="above">schöne</add> Arbeit seiner Tochter. <del>Er wird <unclear/></del> Sein
                    Befinden </add></p>
<pb facs="#image_005"/>
<p>Da nun mit raschen Schritten die Zeit der<lb break="yes"/>Weyhnachten naht so
                erlaube ich mir Sie<lb break="yes"/>zu bitten meinen Gatten mitfolgende Ge<lb break="no"/>genstände <w>zu</w><w>übergeben</w>. Eine schwarzsei<lb break="no"/>dene Binde nebst Chigarren-Etui (die<lb break="yes"/>Weste soll er später als
                    <w>Geburtstag Geschenk</w><lb break="yes"/>bekom̄en), da er nie Freund von Süssig<lb break="no"/>keiten
                war sandte ich nichts dergleichen<lb break="yes"/>sondern verwandelte es in eine
                    Salve<lb break="no"/>lete wurst die er in der lezten Zeit sehr<lb break="yes"/>liebte ich hoffe sie wird ihn für seine<lb break="yes"/>Gesundheit keinen Schaden
                bringen, sollte<lb break="yes"/>es der Fall sein so möchte ich schon bitten<lb break="yes"/>Dieselben für <del>Sich</del>
<add place="above">Ihnen</add> selbst <w>zu</w><w>bestim̄en</w>. Nüsse<lb break="yes"/>und Aepfel die er auch sehr liebte habe ich<lb break="yes"/>noch
                beigelegt, mit den herzlichen Wunsche<lb break="yes"/>und der innigen Bitte
                verbunden Sie<lb break="yes"/>möchten verehrter Herr <hi rendition="#i">D</hi>irecktor doch die<lb break="yes"/>Güte haben und meinen Mann <add place="above"><hi rendition="#u">genau</hi></add> beobachten<lb break="yes"/>wie es sich bei übergabe der Geschencke be<lb break="no"/>nim̄t, ob sie ihn
                auch Freude bereiten<lb break="yes"/>werden? − das wünsche ich verzüg-</p><p><add hand="arzt">ist zwar noch im̄er wechselnd, im Ganzen aber doch viel ruhiger.<lb break="yes"/>An Neujahr hatten wir eine Tanzunterhaltg, an welcher<lb break="yes"/>er auch Theil nahm u. einige Touren tanzte. Seine<lb break="yes"/><del><unclear>hausl</unclear></del> Angelegenheiten betreffd
                    wünschte er jetzt besonders<lb break="yes"/>zu wissen, ob auch d
                        fälligen 2000 fl Herrn </add></p>
<pb facs="#image_006"/>
<p>durch Ihre Güte recht bald zu vernehmen. −<lb break="yes"/><del>Zur</del> Da
                Sie verehrter Herr noch etwas Geld<lb break="yes"/>von meinen Mann <del>in</del>
                besizen so bin ich so<lb break="yes"/>frei Ihnen für das Vierteljahr blos fl 20.<lb break="yes"/>zu senden mit der herzlichen Bitte das überig<lb break="yes"/>fehlende gar darauf zu legen, weil meine<lb break="yes"/>Kasse für dießen
                Augenblick <w>ohne dieß</w> sehr<lb break="yes"/>in Anspruch genom̄en wird.
                Die einigen<lb break="yes"/>baar gebrauchten wollenen Socken bitte ich<lb break="yes"/>der übrigen Wäsche meines Gatten beizulegen<lb break="yes"/>die er
                gut gebrauchen wird. Die wenigen bei<lb break="no"/>gebackten Cigarren für Ihrem
                Gebrauch ver<lb break="no"/>ehrter Herr <hi rendition="#i">D</hi>irecktor nehmen Sie
                mit dießer<lb break="yes"/>kleinen Gabe v<unclear>o</unclear>rlieb und nehmen Sie
                den<lb break="yes"/>guten Willen für die That. Nun noch etwas<lb break="yes"/>von
                Geschäft, allerdings haben die großar<lb break="no"/>tigen Einkäufe auf das
                Geschäfte Einflüß<lb break="yes"/>gehabt, den dadurch ist der Einkauf der rohen<lb break="yes"/>Waare um mehrere Gulden im Preiß ge<lb break="no"/>stiegen während
                die Fabricierten tabacke<lb break="yes"/>so auch Chigarren den alten Preyß beibe<lb break="no"/>hielten und darauf wenig Nutzen bleibt. −<lb break="yes"/>Geben Sie meinen Mann vor der Hand die<lb break="yes"/>Hoffnung das es sich mit
                den Geschäfte so </p><p><add hand="arzt"><hi rendition="#i">Dr <surname>S.</surname></hi> richtig bezahlt worden sind,
                    u. bitte ich S<unclear>ie</unclear><lb break="yes"/>deshalb, mir in Ihrem
                    nächste Brief darüber Auskunft zu<lb break="yes"/>ertheilen. Da jetzt doch der
                        <unclear>weiter</unclear> Winter <unclear>eintreten</unclear> zu<lb break="yes"/>wollen scheint, so wird er für d Spaziergänge<lb break="yes"/>seinen Mantel wohl brauchen können.<lb break="yes"/><space/> für die mir
                    ver<unclear/> Cigarre sage ich <unclear>m verb</unclear> Dank
                        <unclear>Oe</unclear></add></p>
<pb facs="#image_007"/>
<p>gestalten wird, das sein treuester sein<lb break="yes"/>bester Freund
                    <surname>B.</surname> sich für später <del>sich</del> des<lb break="yes"/>Geschäfts gesonnen ist anzunehmen, der<lb break="yes"/>mir nun schon <w>gegen
                    wärtig</w> als Freund und<lb break="yes"/>wahrhaft brüderlich zur Seite steht,
                welches<lb break="yes"/>ihn Gott lohnen wird. − Geben Sie, oh<lb break="yes"/>geben Sie verehrter <unclear reason="rubbing">Mann</unclear> Herr! meinen<lb break="yes"/>Mann dießen Trost <unclear>u.</unclear> es wird ihn gewiß<lb break="yes"/>beruhigen und er wird sich glücklich fühlen.<lb break="yes"/>Mehr
                kan ich für das mal von den Geschäfte<lb break="yes"/>nicht schreiben in meinen
                nächsten Brief<lb break="yes"/>mehr und nähere Aufschlüsse. Da mir nicht<lb break="yes"/>erlaubt wird meinen Mann zu schreiben so<lb break="yes"/>bitte ich
                Sie wiederholt Dringend darum mei<lb break="no"/>nen lieben Mann, Muth und Vertrauen<lb break="yes"/>zuzurufen, ja ich dencke mir sogar Gottes<lb break="no"/>Hilfe
                nahe, wen er sich recht ruhig verhält,<lb break="yes"/>und sich aller seiner vielen
                Sorgen entschlägt.<lb break="yes"/>Bieten Sie alles auf verehrter, theuerer
                Man̄!<lb break="yes"/>meinen lieben Mann seine Lage dort zu er<lb break="no"/>leichtern, versichern Sie sich mein und der<lb break="yes"/>Meinigen ewigen
                Danckbarkeit. <seg ana="#salute">Ihrer hoch<lb break="no"/>geschätzter Frau Gemahlin
                    bitte ich mich er<lb break="no"/>gebenst zu empfehlen, Ihnen zu den
                        bevorstehend<unclear>en</unclear><lb break="yes"/>Feiertagen recht viel Vergnügen und dauerhaftes<lb break="yes"/>Wohl wünschend, nennt sich wie im̄er mit ausge<lb break="no"/>zeichneter Hochachtung und Verehrung</seg><seg ana="#signed"> Clara
                            <surname><hi rendition="#i">S.</hi>im̄er</surname></seg>
</p><p><add place="margin">Wird mein Mann seinen Mantel nicht gebrauchen?</add></p>
</body>
</text>
</TEI>