<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2744s04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Regina Meyer</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2744</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Ehefrau: Clara <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">25.01.1853</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Direktor: n.a. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Erlangen</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2744s">
<persName>
<forename>Johann Christoph</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1802"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Tabakfabrikant</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">49.5928616 11.0056</geo>Erlangen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: n.a.</p>
<p>Anstalt: <date from="1852" to="1854">1852-54</date></p>
<p>Brieftypen: pp, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>"psychische Störung"(1852)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="ehefrau"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Berichtet, dass es um das gemeinsame Tabakgeschäft sehr gut steht und sie Hilfe von den Freunden ihres Mannes erhält. 
                    Klagt dennoch über ihren Kummer und das Befinden ihres Mannes. 
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2744s04a.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2744s04b.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2744s04c.jpg" xml:id="image_011"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_009"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Erlangen, den 25. Ianuar 1853.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Hochgeschätzter Herr <hi rendition="#i">D</hi>irecktor!</hi></salute>
</opener>
<p>Welche Begriffe werden Sie sich wohl von mir machen und billig muß<lb break="yes"/>ich als ganz nachläßig vor Ihrem Augen stehen, das ich den Mantel
                    <add place="above">der</add> für mei<lb break="no"/>nen l. Man̄
                bestim̄t, noch nicht schickte den er nun jetzt doch so noth<lb break="no"/>wendig gebraucht, die Entschuldigung diene aber zugleich als Rechtfertig<lb break="no"/>ung für mich, das ich noch etwas <del>welches</del> was das
                Geschäfte anbetrift<lb break="yes"/>abwarten wollte um Ihnen dan̄ sogleich
                Bericht <w>zu</w><w>erstatten</w>, damit Sie<lb break="yes"/>verehrter Herr, meinen
                armen unglücklichen Man̄ beruhigen können.<lb break="yes"/>Meinen guten Mann
                haben Sie die Güte von mir und seinen Kindern auf das<lb break="yes"/>herzlichste
                zu grüßen, mit der Versicherung hin gegeben das ich mit uner<lb break="no"/>müdeten
                Eifer Fleiß, und Sorgfalt das Geschäfte leite mit <w>bei Hilfe</w><lb break="yes"/>seiner 2 treuen Freunde Herrn <surname>B.</surname>, und Herrn
                    <hi rendition="#i">D</hi>octor <surname>S.</surname> die mir<lb break="yes"/>kräftig zur Seite stehen und in ihrem Wohlthun nicht ermüden was mir<lb break="yes"/>in meinen Schmerz wieder Muth giebt <del><unclear/></del>und
                Aufrecht erhält, auf das Neue<lb break="yes"/><add place="margin">wieder</add>
                gewehre ich das Walten eines höhern Weesens welches mir in meinen<lb break="yes"/>großen Kum̄er die Gnade des Herrn sichtlich fühlen läßt welche sich an<lb break="yes"/>mir schon auf so mancherlei Weise verherrlichte! −
                    <del>a</del>Abermals<lb break="yes"/>lasse ich meinen l. Man̄ <w>zu
                    rufen</w> nicht <w>zu</w><w>verzagen</w>, soviel als er mög<lb break="no"/>lich
                ist ruhig zu sein damit er seine Gesundheit wieder erlangt, alles<lb break="yes"/>andere ist den <w>heim zu stellen</w> der nur im̄er nach Recht und
                Gerechtigkeit<lb break="yes"/>handelt und stets Schmerz in Freude verwandelt,
                welches ich bei mei<lb break="no"/>nen Schicksal schon so oft gewahrte, wir schwache
                ohnmächtige Menschen <pb facs="#image_010"/>wollen es nur nicht so auffassen, und
                glauben es sollen nur stets unsere<lb break="yes"/>thörichten Wünsche befriedigt
                werden. − Was nun das Geschäfte anbetrift<lb break="yes"/>kan <add place="above">ich</add> ganz der Wahrheit gemäß sagen das uns recht gute
                Bestellungen ertheilt<lb break="yes"/>werden, ich erhielte erst in den lezten Tagen
                einen Brief von Herrn Agenten<lb break="yes"/><surname>S.</surname> darinen er
                50 Mil. Cigarren bestellt blos zur Probe<lb break="yes"/>fällt die Sendung gut aus
                und <hi rendition="#u" style="arzt">gewin̄en wir dießes Haus</hi> so
                    <del>kan</del>
<del>uns</del><lb break="yes"/>steht uns ein Absatz von einer Million in Aussicht. Ferner
                bestellte<lb break="yes"/>uns ein anderer <hi rendition="#u" style="arzt">Geschäftsfreund</hi> der von uns schon <w>mehr mal</w> bezogen<lb break="yes"/>auf das Neue 20 Mil. alles zu annehmenbaren Preißen. Ich hoffe<lb break="yes"/>ja
                ich glaube sogar <del>Z</del>zuversichtlich daß, das meinen Mann recht be<lb break="no"/>ruhigen wird und viel zu seiner Genesung beitragen kan̄, wen
                ich<lb break="yes"/>namentlich noch beifüge <del>d</del> ihm zu sagen das ich alles
                aufbiete das Geschäfte<lb break="yes"/>im recht guten Stand zu erhalten, und
                womöglich suche weiter <w>vor zu<lb break="no"/>schreiten</w> was mir recht leicht
                gelingen kann wen Gott seinen Seegen<lb break="yes"/>hierzu giebt, weil mir durch
                die treuen Freunde meines Mannes<lb break="yes"/>die Mittel dazu geboten sind; Ach,
                theuerer, verehrter Herr <hi rendition="#i">D</hi>irecktor<lb break="yes"/>sagen Sie
                das alles meinen armen unglücklichen Gatten daß, das<lb break="yes"/>was ich hier
                schrieb alles, alles <hi rendition="#u">reine Wahrheit</hi> ist, bemüht er sich<lb break="yes"/>ruhig zu werden dan ist gewiß auch die Genesung nicht so ferne
                ist<lb break="yes"/>als wir glauben, und erfolgt dieße <del>s</del> dan̄ bin
                ich wieder ganz glücklich.<lb break="yes"/>Wie geht es mit den körperlichen Leiden
                meines Gatten? Haben<lb break="yes"/>Sie doch die Güte in Ihrem geehrten nächsten
                    <del>B</del> Brief etwas zu erwähne<unclear>n</unclear><lb break="yes"/>geben Sie es so getreu als es sich verhält und sich gestaltet hat,
                ich werde<lb break="yes"/>es im̄er mit den größten Dancke erkennen, nur
                bitte ich wiederholt<lb break="yes"/>recht drin<del>n</del>gend mir die Kranckheit
                der Wahrheit gemäß zu sildern<lb break="yes"/>und mich nicht zu täuschen was mir
                dan̄ später mehr meine Herzens<pb break="no" facs="#image_011"/>ruhe rauben
                kön̄te. − Ich mache Ihnen so viele Bemühung verehrter<lb break="yes"/>Herr <hi rendition="#i">D</hi>irecktor das ich mich mit inniger Beschämung als Ihre
                große Schuldnerin<lb break="yes"/>erkenne, zugleich aber auch Ihrer Verzeihung
                versichert sein möchte für die<lb break="yes"/>große Plage die ich Ihnen durch das
                öftere Schreiben mache, mir aber<lb break="yes"/>höchst wohlthuend ist von Zeit zu
                Zeit etwas zu hören und ich finde da<lb break="no"/>rinnen wiede reine Ruhe. Fahren
                Sie auch fort verehrter Herr <hi rendition="#i">D</hi>irecktor <del>gegen</del>
                    mei<lb break="no"/>nen unglücklichen Gatten noch ferner so mild und freundlich
                zu begegnen<lb break="yes"/>wie bisher es wird sie nie gereuen und Gottes lohn und
                Seegen wird<lb break="yes"/>Ihnen dafür zutheil werden. Den Hochverehrter Herrn
                Pfarrer <surname>S.</surname><lb break="yes"/>meine besten Empfehlungen verbunden mit den herzlichsten Danck<lb break="yes"/>für den so <del>ges</del> schön geschriebenen und trostreichen
                Brief der mir wahrer<lb break="yes"/>Balsam ist für mein oft schwer verwundetes
                Herz und mir Trost giebt in<lb break="yes"/>meinen schweren Stunden. − Möchte
                auch der gütige <del>l</del>so liebreiche Herr<lb break="yes"/>Pfarrer nicht
                ermüden und meinen unglücklichen Gatten dießen geistigen<lb break="yes"/>Trost
                angedeihen lassen dessen er so oft benöthigt sein wird − gewiß wird<lb break="yes"/>es gute Früchte bringen wozu <del>G</del> der Herr seinen Seegen
                geben wolle. −<lb break="yes"/>und <w><hi rendition="#u" style="arzt">Gottes</hi></w><w><hi rendition="#u">seegen</hi></w><hi rendition="#u">
                    kom̄e auf die</hi>, die sich bestreben die unglücklichen und noth<lb break="no"/>leidenden zu trösten was gewiß nicht ausbleibt weder hier noch dort.
                −<lb break="yes"/>Noch eine recht herzliche Bitte verehrter Herr <hi rendition="#i">D</hi>irecktor, an Sie gestellte<lb break="yes"/>erlaube ich mir
                die Frage an Sie zu <del>stellen</del>thun, wie weit es mit der<lb break="yes"/>Genesung des jungen <surname>H.</surname> gekom̄en ist? ob
                    <del>es</del> es auch nothwendig<lb break="yes"/>ist das die Mutter die Reiße
                nach dorten antritt, da sie sehr Nervenschwach<lb break="yes"/>ist würde es ihr
                sehr <w>zu setzen</w>, auch sind ihre höchst bemittelten Verhältniße<lb break="yes"/>zu erwägen wo eine solche Reiße im̄er mit Kostenaufwand verbunden ist,<lb break="yes"/>wäre <add place="above">es</add> den <surname>H.</surname>
                nicht möglich selbst zu schreiben und der guten Mutter<lb break="yes"/>seine Pläne
                und Beschlüsse <del>so</del> mitzutheilen? − haben Sie doch die Güte ihn<lb break="yes"/>darauf <w>hin zu leiten</w>, daß er das so bald als es möglich ist
                beobachtet. <seg ana="#salute">Mit<lb break="yes"/>im̄er gleicher
                    Hochachtung und Verehrung unterzeichtet sich ergebenst </seg><lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#signed">Clara <surname><hi rendition="#i">S.</hi></surname>.</seg></hi></p><p><add place="margin">Das was ich von <surname>H.</surname> erwähnte bitte ich keinen weitern Gebrauch davon zu
                    machen. −  </add></p>
</body>
</text>
</TEI>