<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb825g03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Julia Schäffler</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>825</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Ida <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1864-10-06">06.10.1864</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Schwägerin: Josephine</persName>
<settlement type="sent">Irrsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb825g">
<persName>
<forename>Ida</forename> <surname>G.</surname></persName>
<birth when="1826"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Bataillonsarztgattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">49.7087639 10.2177792</geo>Mainbernheim, Unterfranken; z. Z. in Ottobeuren</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: aufgewachsen "in guten Verhältnissen lebend"</p>
<p>Anstalt: <date from="1864" to="1870">1864–70</date></p><p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 1, po: 2</p>
</state>
<trait><p>Seelenstörung, partielle Verrücktheit, Gemütsschwankungen, fixe Ideen (1864)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Sie entschuldigt die lange ausgebliebene Antwort mit der Unzufriedenheit mit ihrer Situation (kann ihrern Haushalt nicht führen und ihrem Sohn keine Mutter sein).
                    Sie berichtet davon, wie sie zu ihrem todkranken Vater gereist ist und beschreibt die Differenzen, die sie mit ihrem Mann hat, weil er ihr vorwirft, nicht genug zu sparen.
                    SIe bedankt sich für die Unterstützung der Schwägering und kündigt an, sich von ihrem Mann scheiden zu lassen, falls er sie weiter in ärmlichen Verhältnissen leben lässt.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb825g03a.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb825g03b.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb825g03c.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb825g03d.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb825g03e.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb825g03f.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb825g03g.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb825g03h.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb825g03i.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb825g03j.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb825g03k.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb825g03l.jpg" xml:id="image_017"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_006"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irrsee den <hi rendition="#sup">tn</hi> October
                    1864.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Meine liebe Josephine!</hi></salute>
</opener>
<p> Wohl wirst Du von mir denken, daß ich Dich ganz<lb break="yes"/>vergessen, weil ich Deinen
                vorletzten Brief nicht<lb break="yes"/>beantwortet habe. Der Grund hievon, war mein
                    sich<lb break="yes"/>nicht nach Wunsch gestaltetes Leben und mein dadurch<lb break="yes"/><seg ana="#med">zerüttetes Nervensystem</seg>, wenigstens in so fern, als<lb break="yes"/>ich bei den unabänderlichen Ansichten von Joseph, nie<lb break="yes"/>einer
                Hoffnung Raum geben kann, daß ich mein<lb break="yes"/>Haushalten auch nur einmal
                wieder so führen darf,<lb break="yes"/>als früher und meinen Buberlin wieder eine
				    Mutter<lb break="yes"/>sein kann, die ihre Freude darin gefunden, (auch wohl<lb break="yes"/>bei größerer Mühe) sich für die Jhrigen aufzuopfern<lb break="yes"/>und ihnen zu thun, was ihnen auch wohl thut, aber<lb break="yes"/>den Vorwurf
                von Verzärtelung und von Nachgibigkeit<lb break="yes"/>da, wo es Unartigkeiten und
                sonstige böse Folgen<lb break="yes"/>hätte haben können, mit Entschiedenheit
                abweisen kann,<lb break="yes"/>so man bösartige oder verdorbene Gemüther
                    nirgends<lb break="yes"/>gerne sieht und vertragen kann. Die Reise die ich<pb facs="#image_007"/> damals wegen Krankheit meines Vaters,<lb break="yes"/>und
                doch erst, nachdem mein Bruder mir geschrieben,<lb break="yes"/>der Vater habe den
                Wunsch ausgesprochen euch auch noch<lb break="yes"/>zu sehen und sey todtkrank
                unternom̄en hatte,<lb break="yes"/>hat mir, so ich 100 fl. von meiner Tante
                entlehnte und<lb break="yes"/>mir allerlei kaufte, wobei aber nicht 1 Kr
                    Conditorei<lb break="yes"/>war, sondern nur Kleidungsstücke, die ich jetzt in
                    letzten<lb break="yes"/>Frühjahre alle gebraucht hätte, weil man eben nicht<lb break="yes"/>ohne Kleider, Chemisette Ärmel Stiefelchen u dergl.
                    auskom̄en<lb break="yes"/>kann, so eben die Mode allerlei von einem
                verlangt, was bei<lb break="yes"/>einfacherer Kleidung, wenn sie auch wohl einfach
                ist, eben<lb break="yes"/>ins Geld hinein läuft. <add place="above">viel Verdruß
                    gemacht</add> Damals kam nun alles zusam̄en,<lb break="yes"/><surname>G.</surname> war in München, zu Hause brauchte man auch mehr<lb break="yes"/>und ich mußte ihnen mehr lassen, so ich, da mein Vater<lb break="yes"/>auch der Pflege bedurfte und die Magd auch Gänge zu<lb break="yes"/>thun hätte, nicht wußte, wenn ich wieder nach Hause
                    kom̄e.<lb break="yes"/>Jch ging dort auch nicht gerne weg, so ich meine
                    Knaben<lb break="yes"/>nur ungerne fremden Leuten überließ und es hätte mich<lb break="yes"/>Niemand zum Vergnügen von Hause weggebracht, allein<lb break="yes"/>ich hätte mir auch Vorwürfe gemacht, Zeit meines Lebens<lb break="yes"/>und von meinem Brüder auch Vorwürfe wegen Theilnahms<lb break="no"/>losigkeit bekom̄en, so ich nicht nach Würzburg wäre, denn<pb facs="#image_008"/> und beim Begegnen die Frauen nur gerade<lb break="yes"/>so
                gegrüßt, wie man eben Jemand grüßt, von dem<lb break="yes"/>man eben weiß, daß er
                in gleichem Orte wohnt.<lb break="yes"/>So unhöflich und appart zu sein, als ob mir
                    Niemand<lb break="yes"/>wohl vornehm genug sey, war meine Sache ein,
                    zuschließen<lb break="yes"/>thäte ich mein Haus von Herzen gerne, das kann ich
                    aber<lb break="yes"/>wieder nicht, so er viel zu thun hat, und eben die
                    Leute<lb break="yes"/>doch in's Haus herein müssen, Buberlin habe ich auch,<lb break="yes"/>die manche Verlegenheit über einen bringen, dadurch,<lb break="yes"/>daß die Leute sie alle kennen u gut gegen sie sind. Jch<lb break="yes"/>kenne Dich selbst als gut und habe mir schon, wie oft gedacht,<lb break="yes"/>die Josephine ist noch bei all dem, daß sie 4 Kinder hat,<lb break="yes"/>doch auch noch gut geblieben und hat ihr gutes Gemüth<lb break="yes"/>nicht zu unterdrücken vermocht. Daß ich nichts mehr<lb break="yes"/>haben darf, von meinem Mann aus, das habe ich so u so <add>oft</add> gefühlt<lb break="yes"/>und empfunden auf alle mögliche Weisen und mich<lb break="yes"/>auch darein ergeben, so viel es mir mein Gemüth<lb break="yes"/>nur ermöglicht,
                aber ihm noch zu flattiren und schön<lb break="yes"/>zu thun, ist mir nach meinem
                Charakter nicht möglich.<lb break="yes"/>Jch will von der Welt Gottes nichts mehr,
                denn inich um<lb break="yes"/>jeden Kreuzer ausmachen zu lassen, verleitet einem
                    auch,<lb break="yes"/>etwas wohl auch zu bekom̄en, von dem man weiß,<lb break="yes"/>es <del>nich</del> ist Dir nicht gegönnt, hat<del>t</del> gefüllt
                weder, <pb facs="#image_009"/> noch thut wohl und erfüllt den Zweck, daß man
                    denken<lb break="yes"/>kann, es geschieht um mir zu zeigen, daß man zu<lb break="no"/>frieden mit Dir ist. <add>auf keine Weise</add> Ein solches
                aufrichtendes Gefühl, lebt<lb break="yes"/>nun in mir seit 3 Jahren nicht mehr,
                dazu dann nichts<lb break="yes"/>als von sparen reden zu hören, macht selbst das
                    <hi rendition="#u">Leben</hi> zur<lb break="yes"/>Last und mein liebster
                Spaziergang oder Gedanke, war der<lb break="yes"/>Kirchhof, in welchem wenigstens
                einstweilen schon so und<lb break="yes"/>so viele ruhen, die nichts mehr vom Sparen
				    reden hören u<lb break="yes"/>deshalb glücklich sind, denn verschwenderische Frauen
                und solche,<lb break="yes"/>die nicht einmal ein Haushalten von 5 Personen zu
                führen ver<lb break="no"/>stehen, meine ich nicht darunter. Soviel lernte ich
                    schon<lb break="yes"/>noch zu Hause, den̄ so Niemand Fremdes da war,
                ging es<lb break="yes"/>nicht anders zu, als bei uns auch. <hi rendition="#u" hand="arzt">Der
                    Gedanke</hi>, man thut<lb break="yes"/>Dir zu Liebe nichts, der nim̄t
                Kraft und Lust zur Arbeit und<lb break="yes"/>strengt dann alle Seelen u
                Geisteskräfte so an, daß eben<lb break="yes"/>die Gesundheit darunter leidet. So
                ich nun dieses merkte,<lb break="yes"/>so wollte ich mir als durch eine Wäscherin
                etwas nachhelfen<lb break="yes"/>lassen, so aber die Leute nicht so dumm sind, daß
                sie einer<lb break="yes"/>Doctorsfrau umsonst waschen und wohl auch nichts essen
                    dabei<lb break="yes"/>so war mir dies nicht möglich, weil dem <surname>G.</surname> alles zu<lb break="yes"/>viel war und ich mich also
                wohl so u so oft über meine<lb break="yes"/>Kräfte anstrengte, so nicht alle Arbeit
                gute Wege hat, sondern <pb facs="#image_010"/> eben zur rechten Zeit geschehen muß.
                Jch hätte, als gerne<lb break="yes"/>eine Zerstreuung <del>h</del> gehabt, so mir
                aber ein ewiges<lb break="yes"/>Spazierngehen, an ein u denselbn Weg nicht des
                Anziehens<lb break="yes"/>von Kopf bis zu Fuß werth war, sondern etwas von dem<lb break="yes"/><add>man</add> eben noch etwas Vergnügen hat, das aber leider Geld<lb break="yes"/>kostet, so war da überall nichts zu thun. Daß eine<lb break="yes"/>gute Mutter auch
                gerne ihren Kinderchen, was thut und<lb break="yes"/>aber nichts thun kann, so der
                Vater nicht viel besser,<lb break="yes"/>als mit der Ruthe hintenan steht, lehrt
                auch nicht ein<lb break="no"/>sehen, wozu man denn eine Mutter gerade nöthig
                    hat,<lb break="yes"/><del>um</del> damit die Kinder gut versorgt sind, denn dazu<lb break="yes"/>um
                ihnen Gemüß u Fleisch oder noch einmal Knödel<lb break="yes"/>und Fleisch zu
                kochen, ist nur eine Person nothwendig, die<lb break="yes"/>eben das kochen kann.
                So ich meinen Sigmund u besonders<lb break="yes"/><del>d</del> meinen Martin so lieb habe, aber verhindert werde ihnen<lb break="yes"/>nur <w>irgend etwas</w> zu Lieb zu thun, so ist es mir auch hart<lb break="yes"/>Mutter
				    zu sein, denn eine so harte gefühlose Stiefmutter,<lb break="yes"/>mag ich nicht
                abgeben. So ich ihnen nicht einmal<lb break="yes"/>mehr ein Zwetschgen oder
                Äpfelplätzchen oder was der<lb break="no"/>gleichen backen darf, respective wir es
                alle essen, so nicht<lb break="yes"/>das Obst hizu im Garten oben wächst so bin ich
				    mir viel<lb break="yes"/>leichter <w>da heim</w> und möchte ihnen von Herzen gerne
                    alles<pb facs="#image_011"/> abtreten, was ich weiß, daß nach ihrem Geschmacke
                    ist.<lb break="yes"/>Sigmund hat Josephs Geschmack und Martin den Meinigen.<lb break="yes"/>Für jeden guten Gedanken, den man aber hat, so von so einem<lb break="yes"/>Manne, nichts als harte Reden annehmen und anhören zu<lb break="yes"/>müssen, macht einem so furchtsam, daß man ganz<lb break="yes"/>vertattert wird und nicht mehr weiß, was man thun muß.<lb break="yes"/>Jch hatte
                ein 16 Jahre altes Mädchen seit Lichtmes 63. die<lb break="yes"/>wirklich nach
                Kräften für ihr Alter arbeitete, ich lernte<lb break="yes"/>ihr doch das
                gewöhnliche Essen so kochen, daß sie es besorgen kon̄te,<lb break="yes"/>denn von nur ein wenig etwas <add>extra</add> war nicht mehr die Rede, außer<lb break="yes"/>am Geburtstag u Weihnachten u diese Tage verbitte ich mir<lb break="yes"/>aber auch, so es da auch mehr Geld kostete. Jch will nichts<lb break="yes"/>mehr und möchte aber unter solchen widerwärtigen Ver<lb break="no"/>haltnissen lieber dienen, als eine <del>W</del> Magd, so ich nur die<lb break="yes"/>Körperkräfte dazu hätte, Jch habe dem Joseph in so und so<lb break="yes"/>vielem gefolgt, aber das ganz gewöhnliche Essen, kann ich<lb break="yes"/>mir u den Meinigen nicht mehr entziehen, da es eben nach<lb break="yes"/>Gottes Einrichtung so ist, daß Essen u Trinken Leib u Leben
                    erhält<lb break="yes"/>und man auch hungrig wird, so man arbeitet. Bei solchen
				    Ge<lb break="no"/>müthsbewegungen nun thut mir meine Ruhe sehr wohl,<lb break="yes"/>ich bekom̄e alles, was mir gehört und fühle mich ganz
                    behaglich.<lb break="yes"/>Meine Buberlin dauern mich, so sie noch zu klein
                sind, um sich<lb break="yes"/>helfen zu können.<pb facs="#image_012"/> mein Vater
                war schon damals von allen 3 H. Ärzten,<lb break="yes"/>die er gebrauchte,
                aufgegeben. <surname>G.</surname> hatte damals an 200 fl<lb break="yes"/>ausstehen, so aber nichts gezahlt wurde und den Vater, wie<lb break="yes"/>auch die
                Tante mir verboten haben Obligationen zu ver<lb break="no"/>kaufen und ich so etwas
                auch nicht gerne gethan, ohne<lb break="yes"/><surname>G.</surname> zu fragen, so ersuchte ich Tante, mir 100 fl zu leihen,<lb break="yes"/>was sie mir auch ganz bereitwillig that. Es walteten<lb break="yes"/>dort auch noch andere Umstände, die mich auch, so ich so<lb break="yes"/><hi rendition="#u">dumm</hi> war und sie nicht verschwieg, als <seg ana="#med">Geisteskrank</seg><lb break="yes"/>darstellten und Joseph statt in 8 Wochen, schon mit 4 Wochen,<lb break="yes"/>wieder nach Ottobeuren bachte. Als er nun merkte,<lb break="yes"/>daß ich ein Geld habe, von dem er nichts wußte, so nahm<lb break="yes"/>er mir
				    dies, und auch mein ganzes <w>Haushaltungs buch</w><lb break="yes"/>mit sonstiger Kasse,
                so ich sein Vertrauen verloren,<lb break="yes"/><hi rendition="#u">mich</hi> aber, so <hi rendition="#u">er</hi> sie führt, und
                kein Kreuzer mehr, als<lb break="yes"/>das <hi rendition="#u">Allernöthigste</hi>
                darunter ist, doch nicht anders über<lb break="no"/>zeugen konnte (denn ich stellte
                die Rechnungen noch<lb break="yes"/>zusam̄en) als daß gerade so viel
                aufging, als wie ich<lb break="yes"/>sie führte. Nun ging aber ein schönes Leben
                    an,<lb break="yes"/>und es kann leicht eine jede Taglöhnersfrau in ihner<lb break="yes"/>kleinsten Hütte, es gerade so gut haben, als Deine Jda es
                    hatte,<lb break="yes"/>denn so wir eben doch gewohnt sind, ein anderes Leben<pb facs="#image_013"/> in der Kocherei zu führen und wiederum die<lb break="yes"/><unclear>Herrn / Heren</unclear> es sind, die im̄er so ein theures Fleisch
                wollen und<lb break="yes"/>zweierlei nie gekauft wurde, so kostet eben das Leben
                    mehr,<lb break="yes"/>als man meint und als man es wünscht. Wie oft dachte<lb break="yes"/>ich, o wenn doch die <hi rendition="#i">Seppi</hi> dawäre, die
                redete gewiß<lb break="yes"/>mit meinem Manne und machte ihn einen ordentlichen<lb break="yes"/>Marsch, denn er braucht es schon von Jemand anderen, so<lb break="yes"/>er nach mir nichts mehr fragt, und immer nur gethan,<lb break="yes"/>was sein eisiger fester Charakter, ihm vorschrieb. Meine Liebe<lb break="yes"/>zu ihm, fing an zu wanken, als er mich einmal nicht auf<lb break="yes"/>einen Ball führte, den unsere Hausfrau (eine Weinwirthin)<lb break="yes"/>gehalten. Er sagte mir damals, daß ich nicht überall meinen,<lb break="yes"/>müssen zu sein und von der Zeit an sah ich und mußte ich inne<lb break="yes"/>werden, daß er mir nichts gönnt, denn Du wirst wohl selber<lb break="yes"/>wissen, daß <del>g</del> dergleichen Gelegenheiten, in so kleinen
                    Orten,<lb break="yes"/>nicht oft sich regetiren. Der Ball nun intressirte
                    mich<lb break="yes"/>weniger, denn eine Frau, die nur noch Kleider 3 Kost
                    erhält,<lb break="yes"/>liegt der Ball nicht mehr viel am Herzen, wohl aber das<lb break="yes"/>Zusam̄enkom̄en von den Frauen, so ich gerne war,
                wo es nur<lb break="yes"/>ein wenig lustig zuging, da ich mir alles so tief zu
                    Herzen<lb break="yes"/>nehme. Hätte ich dort schon gwußt oder besser gesagt mir
                    zu<lb break="yes"/>glauben getraut, daß er so hart mit mir umzugehen be<lb break="no"/>absichtiget, so hätte ich nirgends in Ottobeuren Besuch gemacht.
                    <pb facs="#image_014"/> Nehme nun auch noch meinen schönsten<lb break="yes"/>Dank für Deine Photographie, so wie auch<lb break="yes"/>für Dein gütiges
                Anerbieten mir zu<lb break="yes"/>helfen. Jch weiß schon <del>s</del> daß
                    Joseph<lb break="yes"/>vor hat zu sorgen für die Zukunft,<lb break="yes"/>allein ich muß auch in der Gegenwart<lb break="yes"/>leben, es kann mir Niemand
				    ein in<lb break="yes"/><w>irgend einer</w> Art luxerieuses Leben<lb break="yes"/>vorwerfen, ich habe seit 14 Jahren vor<lb break="yes"/>2 Jahren meinen ersten
                Mantel bekom̄en<lb break="yes"/><add place="margin"> Auch an H. Schwager Max meine schöne Grüße.</add><pb facs="#image_015"/> weil ich im̄er noch die von der Mutter<lb break="yes"/>getragen, habe seit ich verheirathet bin<lb break="yes"/>nur 1 schwarzes
                seidenes Kleid einen<lb break="yes"/>Muff 9 Jahre und spare im̄er noch<lb break="yes"/>nicht genug. Jetzt wo alles theuer<lb break="yes"/>geworden,
				    hören <w>ohne hin</w> alle Ausgaben<lb break="yes"/><add>unnöthige</add> auf, so jede vernünftige Hausfrau,<lb break="yes"/>dies selbst
                einsieht. Jch richtete mich<lb break="yes"/>nie nach den vornehmeren
                    Haushaltungen<lb break="yes"/>sondern nach den einfachen und hörte<lb break="yes"/>nie von den anderen Frauen, daß sie <pb facs="#image_016"/>
<unclear>andern / andrer</unclear> Ansichten waren. Der Grund wes<lb break="no"/>wegen ich hier bin, ist noch ein andrer der<lb break="yes"/>viel zu umständlich
                zum Erzählen ist.<lb break="yes"/>Jch hoffe nicht, daß ich lange hier bin, gehe<lb break="yes"/>aber auch nicht eher, als bis mir ein anderes<lb break="yes"/>Leben in häußlichen Angelegenheiten versprochen<lb break="yes"/>ist, und so dies
                wieder nicht gehalten wird,<lb break="yes"/>so ist der Grundsatz in mir
                festgestellt, daß<lb break="yes"/>ich mich scheiden lasse und meinen Martin<lb break="yes"/>zu mir nehme und mir verdiene, was ich<lb break="yes"/>nur
				    finde, denn das Arbeiten habe ich nicht <pb facs="#image_017"/> gescheut und that,
                es ob es mir auch bei<lb break="yes"/>wenig Lust hart einging, das kann<lb break="yes"/>mir Niemand anders nachsagen. Der<lb break="yes"/>liebe Gott wird
                schon auch noch für mich<lb break="yes"/>sorgen und ein besserer Vergelter sein<lb break="yes"/>als die, von denen man sich hier über<lb break="no"/>zeugen
                könnte. Mein Vertrauen ist noch<lb break="yes"/>fest. <seg ana="#salute">Lebe nun recht wohl u sey
                    schönstens<lb break="yes"/>gegrüßt von Deiner<lb break="yes"/><hi rendition="#r">treuen Schwägerin</hi><lb break="yes"/><seg ana="#signed"> Jda <surname>G.</surname></seg>.</seg><lb break="yes"/>Sorge Dich nicht<lb break="yes"/>viel, denn du hast<lb break="yes"/>Sorgen genug. </p>
</body>
</text>
</TEI>