<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2226v14" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Regina Meyer</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2226</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria <surname>V.</surname></persName>
<date type="sent" notBefore="1885" notAfter="1918">ca. 1885–1918</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder: Ulrich <surname>n.</surname>, Schwager?: Joseph <surname>S.</surname>, Schwester: Kathrina <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2226v">
<persName>
<forename>Maria</forename>
<surname>V.</surname>
</persName>
<birth when="1838"/>
<death when="1918"/>
<occupation>Schuhmachersehefrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1479335 10.7571408</geo>Langerringen, Augsburg, wohnhaft: Kolonie Hurlach</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1885" to="1918">1885–1918</date></p>
<p>Brieftypen: pp, ao</p>
</state>
<trait><p>Manie (1892)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Schreiberin möchte die Anstalt verlassen und bittet verschiedene Adressaten sie zu sich zu holen.
                    Sie versichert, dass sie leichte Arbeiten verrichten kann.
                    Sie benötigt Kleidung.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2226v14a.jpg" xml:id="image_043"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2226v14b.jpg" xml:id="image_044"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2226v14c.jpg" xml:id="image_045"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_043"/>
<opener>
<dateline><space/> Irse </dateline>
<salute>Lieber Bruder Ulrich </salute>
</opener>
<p>schike dem<lb break="yes"/>Man <surname>V.</surname> Doch so viel geld das Er mich einmahl<lb break="yes"/>holhen kan fon Hir mein lieber Bruder ich bitte<lb break="yes"/>Dich verlaß meinen lieben Man nicht ich Wünsche<lb break="yes"/>Dir u Deiner
                Familie ein gutes glickseliges<lb break="yes"/>neis Jahr fiel glick u reichen segen
                u. die<lb break="yes"/>Ewige Freid u. glickseligkait ge doch du zum<lb break="yes"/>zum Herr Pfarer in Hurlach u bitte Jhn fir mich<lb break="yes"/>mit der hilfe
                Gottes kan man fieles hä<del>f</del>lfen kuriren<lb break="yes"/>fiele Herzliche griße an
                Bekandten und<lb break="yes"/>ferwandten in Hiltenfingen Es grüßt<lb break="yes"/>Deine Schwester Maria <surname>V.</surname> Alle recht<lb break="yes"/>Herzlich ich bedaure Das
                Du lieber Bruder<lb break="yes"/>auch krank gewesen das hat Unsere Kadtrina<lb break="yes"/>u. das Bruder Josepf Starb mir auch erzolt<lb break="yes"/><seg ana="#salute">lieber
                Bruder recht Herzlich gegrüßt</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">Maria <surname>V.</surname>. </seg></hi></p><p>Lieber Josepf <surname>S.</surname> ich ersuche dich u.<lb break="yes"/>deine Liebe Frau
                mich nach Hiltenfingen zu holen<lb break="yes"/>mit Gottes Hilfe werde ich dan
                schon wider<lb break="yes"/>besser werden kleine Arbeiten kan ich bei Eich<lb break="yes"/>thun Hir sind so fil Kranke so hab ichs noch nie<lb break="yes"/>gesen ich bitte Eich Jchr liebe Verwandte mich<lb break="yes"/>zu Eich zu nemen
                lieber Josepf ich Ersuche<lb break="yes"/>Eich Das meine bitt nicht abgeschlagen
                wird<lb break="yes"/><w>wie</w><w>geth</w> Es der Hilar u Kathi<unclear>e</unclear> ich möchte nur<lb break="yes"/>noch 1 mahl Erhört werden meine liebe Ferwan<lb break="no"/>dte
                Alle Wünsche ich Ein glickseligs neujahr<lb break="yes"/>u. fiel glick und alles
                gutes was ich mir selbst<lb break="yes"/>auch Wünsche <seg ana="#salute">viele Herzliche griße</seg> <seg ana="#signed"><surname>V.</surname><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Maria </hi></seg><lb break="yes"/>Lieber Herr Schwager sage Kathie soll im<lb break="yes"/>den Brif <w>über geben</w> </p>
<pb facs="#image_044"/>
<p>Liebe Schwester Kadtrina du hast doch nicht<lb break="yes"/>so weit zu mir ich
                bitte Dich holle mich zu dir<lb break="yes"/>und schick mich Haim Alle Laute werden<lb break="yes"/>abgeholt Durch Kinder warum den mich<lb break="yes"/>holen
                im̄er u. ich bin besser Gott lob schraib<lb break="yes"/>hin an meine liebe
                Kinder ich will alles<lb break="yes"/>thun was in meinen Kräften Stedt also hilf<lb break="yes"/>Die Liebe meiner fielen Kinder wird filaicht<lb break="yes"/>angenomen Lieber Lieber kom u. hole mich<lb break="yes"/>zu Eich ich werde dan
                bald in meinem Haischen<lb break="yes"/>sein lieber zu Hause behilflich sein und
                Jchm<lb break="yes"/>mer nicht verlaßen mein ich wirde ein schönres<lb break="yes"/>Leben als Hir auch nicht verachten Hir sidt man<lb break="yes"/>nur fil
                        Un<del><unclear>k</unclear></del>glick und Naid ich möchte mich<lb break="yes"/>schonen das ich wider handeln u. wandeln<lb break="yes"/>kan wie
                imer ich bin bei Brafem Mädchen<lb break="yes"/>Hir meine liebe Julie hat Jmer
                mittel u weg<lb break="yes"/>gemacht wen ich die Gnade fon oben nicht<lb break="yes"/>hätde dan wer ich schon längst bei den Toden<lb break="yes"/>gezält liebe Katrina wie werden wir<lb break="yes"/>wider an anander Eine Fraid
                haben der Himel<lb break="yes"/>Vater wird mich Erhören dein Zirl könte<lb break="yes"/>ja mit Dir mich nach Hause holen ich bin<lb break="yes"/>doch
                nimand nichts Schuldig zu Haus kan doch<lb break="yes"/>ich Jns Holz gen u. fir
                meinen Lieben Man̄ sorgen<lb break="yes"/>wen ich etwas braucht habe so gibt
                doch noch<lb break="yes"/>viele gute Herzen Die mich Understizen könen<lb break="yes"/>lieber Franzepf in München ist der Herr <surname>S.</surname><lb break="yes"/>doch nie mit mir Neidig gewesen wen ich Jhn<lb break="yes"/>bitte
                mit meinem Man̄ so wird Er mir schon auch<lb break="yes"/><w>ein</w><w>wenig</w> schenken ich suche so lang u bitte um<lb break="yes"/><w>Under / <del><unclear/><unclear>t</unclear><unclear/><unclear>u</unclear></del><unclear>Stizung</unclear></w>. Klopfe Jmer an dan wird man<lb break="yes"/>mir schon Helfen Die
                Gnade Gottes ist das<lb break="yes"/>beste vir mich Arme Person </p>
<pb facs="#image_045"/>
<p>liebe Katrina sai so gut dan Kann ich dir<lb break="yes"/>zöllen was ich bekomen
                Schu Brauch ich<lb break="yes"/>u. Warme Klaider hab ich zu Haus
                    no<unclear>t</unclear>h<lb break="yes"/>mein Man ist Oft nicht ganz recht
                gewesen<lb break="yes"/>u. doch hat Jn den lieben meiner Kinder der<lb break="yes"/>Jul Understitzt Mein lieber Julius wird<lb break="yes"/>schon nach Amerika
                delegrafirn u. mir<lb break="yes"/>Helfen Laßen Lieber Herr Schwager<lb break="yes"/>was ich hoffe nur Einmahl Haim <seg ana="#salute">fiele<lb break="yes"/>Dausendt Herzliche Grüße Eich alle</seg><lb break="yes"/>alle sind besser daran Die zu Hause sein<lb break="yes"/>kön̄en fiele Drenen fon Einer Armen Mutter<lb break="yes"/>an Eich Der Fride Sei u. Bleibe alzeit<lb break="yes"/>bei Uns
                Amen <seg ana="#salute">Es grüßt Eich noch 1<lb break="yes"/>mal</seg>
<seg ana="#signed">Maria <surname>V.</surname></seg> so Hilf mir<lb break="yes"/>Doch ich Bitte Euh mich nicht zu verlaßen.<lb break="yes"/>Liebe Schwester so
                kleine <w>Haus Arbeit</w> kan<lb break="yes"/>Jch ja noch Jm̄er thun so sei
                so gut u. holle<lb break="yes"/>mich meine bitte mir nicht zu versagen<lb break="yes"/>Es gibt Hir auch Reiche Laite u Arme<lb break="yes"/>ich habe nur
                das beste Einem jeden gewu<lb break="no"/>nschen ich bitte Eich hälft mir ich Weine<lb break="yes"/>oft mich zu krank weil man mich nie<lb break="yes"/>Naus läßt ich bin Jm̄er bei Beßern Lauten<lb break="yes"/>Hier so kom̄ Schwester u. Schwager<lb break="yes"/><hi rendition="#r">das ich filles Wüße das glaub </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c">mir <seg ana="#salute">Es grüßt Euch Tausend<lb break="yes"/>Mal
                        meine Lieben Alle </seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed">Maria
                            <surname>V.</surname></seg>. </hi><lb break="yes"/>Katie schraib
                noch mer dazu mein man ist<lb break="yes"/>mich schon gewöndt Der geth schon nach
                <w>Wöris<lb break="no"/>sofon</w> dordt ist schon fil geholfen worden<lb break="yes"/>die
                so <seg ana="#med"><w>gemidt schwach</w></seg> Sind, gelobt sey<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Jesus Christus in Ewigkait Amen </hi></p>
</body>
</text>
</TEI>