<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1869bj04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Regina Meyer</name>
<name>Judith Willberg</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1869b</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Ehefrau: Sophie <surname>J.</surname></persName>
<date type="sent" when="1851-11-02">02.11.1851</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Direktor: k. A. <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent">Augsburg</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1869bj">
<persName>
<forename>Wilhelm</forename> <surname>J.</surname>
</persName>
<birth when="1817"/>
<death when="1852"/>
<occupation>Kaufmann</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">49.142291 9.218655</geo>Heilbronn in Würtemberg/Augsburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1851" to="1852">1851–52</date></p><p>Verpflegungsklasse: k.A</p>
<p>Brieftypen: pp: 2, po: 1, ao: 5</p>
</state>
<trait><p>Wahnsinn, Tobsucht (1851)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="ehefrau"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Erzählt in diesem Brief von der Ehefrau des Patienten, ihrer Schwester, welche "gemüthskrank" war und sich schließlich umbrachte. 
                   Zum Wohle des aus dieser Ehe entstandenen Kindes, beschloss die Schreiberin, den Patienten zu ehelichen. 
                   Da sie ihrem Mann eine weiterhin bestehende Unzuverlässigkeit und Täuschung unterstellt, was das gemeinsame Geschäft bedrohe, 
                   bittet sie darum, ihn vorerst in der Anstalt zu behalten.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1869bj04a.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1869bj04b.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1869bj04c.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1869bj04d.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1869bj04e.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1869bj04f.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1869bj04g.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1869bj04h.jpg" xml:id="image_016"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_009"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Augsburg</hi> d. 2.<hi rendition="#sup">t</hi><hi rendition="#i"> November</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">1851</hi><hi rendition="#sub">.</hi></hi></dateline>
<salute>S<hi rendition="#i">einer Hochwohlgeboren Herrn Dierecktor </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Docktor Hagen.</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top">1/.</add></p>
<p>Seit gestern Jhr werthes Schreiben nebst dem<lb break="yes"/>meines Gatten in
                Händen, für welches ich Jhnen<lb break="yes"/>herzlichst danke, beeile ich mich
                auch Dasselbe<lb break="yes"/>so schnell als möglich zu erwiedern.  </p><p>Seiner Wohlgeboren haben mir darinn eine<lb break="yes"/>Frage auferlegt, welche ich selbst
                nicht beant<lb break="no"/>worten kann. Jch ersuchte daher Herrn <hi rendition="#i">Dockt<unclear>o</unclear>r</hi><lb break="yes"/><surname>H.</surname> mich zu besuchen u. sprach mit Demselben<lb break="yes"/>über Jhr werthes Schreiben hauptsächlich<lb break="yes"/>aber
                über den Gang des Pulses von unserem<lb break="yes"/>Patienten, worüber ich nicht
                im Standte bin<lb break="yes"/>etwas sagen zu können. Herr<hi rendition="#i">
                    Docktor</hi><hi rendition="#i"> H</hi>.<lb break="yes"/>wird daher die Güte
                haben u. sich Selbst<lb break="yes"/>an Seiner Wohlgeboren wenden, was wohl<lb break="yes"/>am erwünschtesten u. so auch am Besten sein<lb break="yes"/>wird.
                −</p>
<pb facs="#image_010"/>
<p><add place="top">2/.</add></p>
<p>Jch sprach auch mit <hi rendition="#i">H. D. </hi><surname><unclear><hi rendition="#i">H.</hi></unclear></surname> über meine<lb break="yes"/>sonstigen Verhältnißen gegen meinen Gatten<lb break="yes"/>u.
                kon̄te Demselben nicht verhelen daß sie<lb break="yes"/>mich
                    <del>öfter</del> oft mit Schmerz u. Bangen für<lb break="yes"/>die Zukunft
                erfüllen; besonders erwähnte<lb break="yes"/>ich daß die Stellung in welche ich
                mich gegen<lb break="no"/>wärtig befinde mir sehr drückend erscheint,<lb break="yes"/>da ich indem ich mich eröffne, meinem Manne<lb break="yes"/>eine
                Blöse geben muß welche ich gerne unent<lb break="no"/>deckt gewußt hätte. −
                Doch es muß ja sein,<lb break="yes"/>nicht allein für mein Wohl; sondern sozu<lb break="no"/>sagen für das Allgemeine denn Gott hat<lb break="yes"/>mir einen
                großen Wirkungskreiß angewiß<unclear>en</unclear><lb break="yes"/>es würde daher von mir nicht recht sein, wenn<lb break="yes"/>ich
                Denselben mir oberflächlich verwalten wolle<lb break="yes"/>daß ich Jhre Achtung
                schon in einem so hohen<lb break="yes"/>Grade gewon̄en, ist mir ein
                Fingerzeig daß Sie<lb break="yes"/>mir noch ferner Jhre Nachricht nebst Mit<lb break="no"/>gefühl bewahren werden ich zögere daher<lb break="yes"/>nicht
                länger u. spreche zu Jhnen mit auf<lb break="no"/>richtigem Herzen, vorausgesetzt
                daß<lb break="yes"/>Sie meine Mitteilungen nicht zu sehr<lb break="yes"/>belästigen mögen. </p>
<pb facs="#image_011"/>
<p><add place="top"><hi rendition="#r">3/.</hi></add><lb break="yes"/>Wie lange ich mit meinem Gatten vereehlicht, daß<lb break="yes"/>habe ich S. W.
                schon mitgetheilt; ebenso das<lb break="yes"/>Motiv. − </p><p>Eine wirkliche Neigung wie man es gewohnt ist<lb break="yes"/>zu fühlen, wenn man eine
                Verbindung schlüßt;<lb break="yes"/>kann ich nicht zugestehen, hingegen war aber<lb break="yes"/>Dankgefühl vorhanden für das was mein M.<lb break="yes"/>meiner seeligen Schwester gewesen, denn was<lb break="yes"/>wahr ist muß man wahr
                laßen; mein Gatte<lb break="yes"/>hatte einen zimlich schwehren Standt bei Der<lb break="no"/>selben zu halten, da sie kränkeldte u. späters<lb break="yes"/>gemüthskrank war. Er war gut gegen Dieselbe<lb break="yes"/>nur beinahe zu gut,
                daher kam es daß Sie am<lb break="yes"/>Ende auf eine unglückliche Jdee verfiel u.<lb break="yes"/>ihrem traurigen<del>s</del> Ende nicht entgehen kon̄te.<lb break="yes"/>Denn die wahre Liebe besteht nicht in dem<lb break="yes"/>im̄erwährenden gewähren; es ist ja nicht<lb break="yes"/>Alles zu unserem
                Besten <w>zu</w><w>nen̄en</w> waß wir<lb break="yes"/>oft wünschen. −
                Waß ich bei diesem traurigen<lb break="yes"/>Ereigniße gelitten, daß weiß nur Gott
                u. mein<lb break="yes"/>Herz. Doch eines erhielt mich ja aufrecht mein<lb break="yes"/>gutes Gewißen; daß ich <w>der sell.</w> eine treue<lb break="yes"/>Schwester gewesen, ich bat, flehte, stellte<lb break="yes"/>ihr mit dem
                lebhaftesten Farben die Reue<lb break="yes"/>vor; welche Sie befallen würde es half
                    alles<pb facs="#image_012"/><add place="top">4/.</add><lb break="yes"/>nichts bis es zu spät war. Dann sah Sie es ein wie ich<lb break="yes"/>es gut mit ihr meinte, doch aufeinmal fing sie<lb break="yes"/>an
                ihren Mann zu verachten; denn derselbe hatt<lb break="yes"/>sich vergeßen u. benahm
                sich in den letzten Tagen<lb break="yes"/>nicht so gegen sie wie er es sollte.
                − Er bereute<lb break="yes"/>es schon oft u. ich tröstete ihn stets so gut
                ich<lb break="yes"/>kon̄te, denn über geschehenes sprechen u. wie<lb break="yes"/>es öfters vorkom̄en mag unnütze Vorwürfe<lb break="yes"/><w>zu</w><w>machen</w> finde ich nur für schädlich. −<lb break="yes"/>Mein Mann war allso in Folge des traurigen<lb break="yes"/>Ereignißes Wittwer,
                das Kind meiner einzigen<lb break="yes"/>Schwester eine Weise. − Nun erlaube
                ich<lb break="yes"/>mir die Frage was würde jeder Mensch der<lb break="yes"/>ein
                unverdorbenes Herz im Busen trägt getan<lb break="yes"/>haben? Jch glaube man kann
                wenn man<lb break="yes"/>das Leben recht erfaßen will nichts beßeres<lb break="yes"/>thun, als dahin gehen wo man am noth<lb break="no"/>wendigsten ist;
                    da<del>s</del> war allso nichts mehr<lb break="yes"/>von mir gethan, als dem
                Weg der Pflicht<lb break="yes"/>gefolgt. Was ich gefunden war sehr ver<lb break="no"/>mischt doch nicht lauter Leiden, wenn<lb break="yes"/>es auch nicht
                wenig ist − sondern auch Freuden,<lb break="yes"/>nehmlich die meines Kindes
                welches mich<lb break="yes"/>herzlich liebt, die Freude meinen alten<lb break="yes"/>braven Eltern dasselbe erhalten zu haben <pb facs="#image_013"/><add place="top">5/.</add><lb break="yes"/>nebst dem endlichen Bemühen einstens einen rechtschaf<lb break="no"/>fenen Menschen heranzubilden, die Achtung<lb break="yes"/>meines Personals u. die
                Theilnahme u. das<lb break="yes"/>Mittgefühl vieller guten Menschen. − Was<lb break="yes"/>Seiner Wohlgeboren mir schenken werden nebst<lb break="yes"/>Jhrer verehrten Familie werde ich gewiß auch<lb break="yes"/>zu würdigen wißen u.
                stets mit Dankgefühl<lb break="yes"/>bewahren. Nur Eines bitte ich mir aus, mich<lb break="yes"/>doch ja für keine Schwärmerin zu halten u.<lb break="yes"/>mir
                das Verhängniß welches mich ergriffen nicht<lb break="yes"/>als ein herbeigezogenes
                zu betrachten. − </p><p>Nun zu meinem Man̄e u. unserem Patienten.<lb break="yes"/>Aus seinem Schreiben ersehe ich
                daß er sich so zimlich<lb break="yes"/>in die Lage findet wo er sein muß; doch wenn<lb break="yes"/>es anders sein kön̄te so würde es Demselben<lb break="yes"/>lieb sein. − Daß ist es eben was für mich<lb break="yes"/>so
                schwehr ist, denn wenn ich meinen Gatten<lb break="yes"/>in Bälde wieder verlangen
                würde; so wäre<lb break="yes"/>mir, ihm selbst, aber am allerwenigsten dem<lb break="yes"/>Geschäfte geholfen. Jch muß daher Seiner<lb break="yes"/>Wohlg.
                schon bitten Denselben so lange als<lb break="yes"/>möglich in der Anstalt zu
                behalten, denn wen̄<lb break="yes"/>mein Mann wieder seine Freiheit hatt
                    <del>so</del><lb break="yes"/>(das heißt eine baldige) so würde das Übel<lb break="yes"/>noch
                mehr überhan̄dt nehmen, als bis Jetzt. </p>
<pb facs="#image_014"/>
<p><add place="top">6/.</add><lb break="yes"/>Denn weiter dürfte es bei Gott nicht gekom̄en sein.<lb break="yes"/>Was seinen Charackter betrift, so glaube ich daß<lb break="yes"/>Sie gelegenheit genug finden werden sich von<lb break="yes"/>der unzuverläßigkeit
                Deßselben zu überzeugen,<lb break="yes"/>denn in dem Zustandte in welchem er sich
                eben<lb break="yes"/>befindet; trit Derselbe am bemerkbarsten hervor.<lb break="yes"/>Auch ist das der Punkt, welcher mich am meisten<lb break="yes"/>beängstigt, denn wer im̄er zu täuschen sucht der<lb break="yes"/>ist zu
                fürchten. Jch bitte Sie daher doch in̄ständt<lb break="no"/>igst Denselben ja
                sehr strenge zu beobachten<lb break="yes"/>denn ich glaube daß er jetzt alles
                aufbieten<lb break="yes"/>wird um als gesund u. geheilt erklärt<lb break="yes"/><w>zu</w><w>werden</w>. So geschah es nehmlich in Würzburg<lb break="yes"/>denn ich glaube nicht daß mein Patient<lb break="yes"/>entlaßen worden
                    <del>s</del>wäre, hätten die <hi rendition="#i">H</hi>.<lb break="yes"/>Ärzte
                nicht eine <seg ana="#med">Schwermuth</seg> oder <seg ana="#med">Tobsucht</seg><lb break="yes"/>befürchtet; was Sie mir nebst meinem<lb break="yes"/>Vater selbst
                afferirten. Hätten die<lb break="yes"/>Herrn wißen kön̄en was
                <del>d</del>aus dieser<lb break="yes"/>Entlaßung entstandten ich glaube Sie<lb break="yes"/>hätten vorsichtiger gehandelt u. wenigstes<lb break="yes"/>gewartet, bis wir angekom̄en sein würden<lb break="yes"/>wo Sie wußten daß
                wir auf der Stelle<lb break="yes"/>abreisen, sobald wir in Ken̄tniß gesetzt<lb break="yes"/>wurden. Jch bitte diese Bemerkung ja <pb facs="#image_015"/><add place="top"><hi rendition="#r">7/.</hi></add><lb break="yes"/>nicht auf Jhre Handlungsweise zu beziehen, denn<lb break="yes"/>das war nicht darunter verstandten daß ich was<lb break="yes"/>Ähnliches
                befürchte; es ist <w>so zu sagen</w> nur<lb break="yes"/>noch ein Nachklang des so
                traurigen Erlebnißes.<lb break="yes"/>Jch lege daher Alles vertrauungsvoll in Jhre<lb break="yes"/>schätzendte Hand, möge der Allgütige doch<lb break="yes"/>seinen Seegen dazuverleihen!</p>
<p>Was die verlangten <hi rendition="#i">Cigarren</hi> anbelangt so sehe<lb break="yes"/>ich wieder
                daß mein Gatte die frühere<lb break="yes"/>Genügsamkeit nicht mehr ken̄t,
                denn diese<lb break="yes"/>Sorte war ihm sonst gut genug; doch <del>schon</del><lb break="yes"/>als er von der Reise kam das heißt von <unclear>Würz.</unclear><lb break="yes"/>rührte er sie nichtmehr an u. rauchte stets <unclear>die</unclear><lb break="yes"/>sehr <hi rendition="#u">starken</hi> u. sehr viel<del>l</del>
                sogar im Bette.<lb break="yes"/>Es war ja alles übertrieben, das trinken nur<lb break="yes"/>Wein u. da<del>s</del> nur starken, das Essen, u. die<lb break="yes"/>andern Bedürfniße welche mein Zartgefühl<lb break="yes"/>empfindsam berühren. −</p>
<p>Seiner Wohlg. werden sich daher gewiß als<lb break="yes"/>selbst Familienvater in meine gewiß
                    be<lb break="no"/>dauerungswürdige Lage denken kön̄en,<lb break="yes"/>was ich auszustehen hatte; im wahren Sinne<lb break="yes"/>des Wortes eine Frau
                zu sein wie es<lb break="yes"/>die Pflicht es das Gebot fordert.</p>
<pb facs="#image_016"/>
<p><add place="top">8/.</add><lb break="yes"/>Jch werde ihm daher nebst der verlangten Wäsche<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Cigarren</hi> schicken aber keine so starke, sie<lb break="yes"/>müßen Demselben recht sein. Daß ich<lb break="yes"/>von dem
                Geschäfte nicht viel erwähne versteht<lb break="yes"/>sich von selbst, denn es ist
                gottlob in guten<lb break="yes"/>Händen u. ich selbst von Morgens bis Abends<lb break="yes"/>dabei betheiligt; daß mich das Alles sehr an<lb break="no"/>strengt
                darf ich wohl nicht lange erwähnen,<lb break="yes"/>denn es ist kein Kinderspiel.
                Doch will ich<lb break="yes"/>ja gerne Alles aufbieten was in meinen Kräften<lb break="yes"/>steht Daßselbe auf gutem Fuße <w>zu</w><w>erhalten</w>,<lb break="yes"/>das ist
                aber nur möglich wenn Ordnung herrscht.<lb break="yes"/>Jch bitte daher wiederholt
                um den Schutz<lb break="yes"/>der Anstalt welcher mein Gatte anvertraut<lb break="yes"/>ist, u. um Jhre fernere Geduldt u.<lb break="yes"/>Wohlgewogenheit; nebst den verbindlich<lb break="no"/>sten Dank von mir nebst
                meinen An<lb break="no"/>gehoerigen. </p>
<p><seg ana="#salute"><hi rendition="#c">Mit</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">bekan̄ter Hochachtung<lb break="yes"/></hi></seg><seg ana="#signed"><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Sophie <surname>J.</surname></hi>. </hi></seg></p>
<p>Das Schreiben an meinen Gatten werde ich<lb break="yes"/>kurz faßen, da es mich sehr
                angreift,<lb break="yes"/>denn was schon lange wahrt ist erschöpfent.<lb break="yes"/>Sollte ich so glücklich sein u. villeicht in Bälde<lb break="yes"/>wieder einen Bericht erhalten, so würde es mich sehr<lb break="yes"/><hi rendition="#r">beruhigen.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>