<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1869bj02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Regina Meyer</name>
<name>Judith Willberg</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1869b</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Ehefrau: Sophie <surname>J.</surname></persName>
<date type="sent" when="1851-10-22">22.10.1851</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Direktor: k. A. <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent">Augsburg</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1869bj">
<persName>
<forename>Wilhelm</forename>
<surname>J.</surname>
</persName>
<birth when="1817"/>
<death when="1852"/>
<occupation>Kaufmann</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">49.142291 9.218655</geo>Heilbronn in Würtemberg/Augsburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1851" to="1852">1851-52</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ao</p>
</state>
<trait><p>Wahnsinn, Tobsucht (1851)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="ehefrau"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Erzählt in dem Schreiben, dass sie den Patienten wegen des Kindes geheiratet habe, welches aus 
                    der vorherigen Ehe des Patienten mit ihrer jung verstorbenen Schwester hervorgegangen war. 
                    Erwähnt zudem, dass sie ein Geschäft zusammen betreiben, in dem man den Patienten aufgrund seines geistigen Zustandes
                    nicht mehr arbeiten lassen könne. 
                    
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1869bj02a.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1869bj02b.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1869bj02c.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1869bj02d.jpg" xml:id="image_006"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_003"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Augsburg</hi> d. 22<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">t</hi></hi>
<hi rendition="#i">Ocktober</hi>
<hi rendition="#u">1851</hi>
<hi rendition="#sub">.</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#i">Seiner Hochwohlgeboren Her<unclear>r</unclear>n
                        Direcktor </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">von Hagen!</hi></salute>
</opener>
<p>Jn Bezug des traurigen Ereignißes welches unsere<lb break="yes"/>Familie durch
                die geistige Krankheit meines<lb break="yes"/>Gatten <hi rendition="#i">H. W.
                        </hi><surname><hi rendition="#i">J.</hi></surname> betraf, finde ich mich<lb break="yes"/>veranlaßt Ew. Wohlgeboren mit einem Schreiben<lb break="yes"/>zu belästigen; um deßen geneigte Aufnahme<lb break="yes"/>ich höflichst
                ersuche.</p>
<p>Es ist Pflicht daß wir Menschen soviel als es<lb break="yes"/>nur in unsern Kräften steht <w>für
                    einander</w><lb break="yes"/><del>zu</del> sorgen, aber eine schwere Pflicht <w>zu</w><w>nennen</w>, wenn<lb break="yes"/>wir durch diese Sorge oft Das-Jenige <w>blos stellen</w><lb break="yes"/>müßen waß wir am meisten schonen u. verbergen<lb break="yes"/>möchten nehmlich den wahren Charakter eines<lb break="yes"/>Menschen; den eines
                Gatten. Doch die Pflichten<lb break="yes"/>welche mich binden erfordern es, u. so
                soll es<lb break="yes"/>denn in Gottes- Namen sein so schwehr es<lb break="yes"/>mich ankom̄t. Denn nur durch Wahrheit kan̄<lb break="yes"/>geholfen
                werden, u. so vertraue ich den̄ als Un<lb break="no"/>bekan̄te Ew.
                Wohlgeboren daß Sie es mir nicht <pb facs="#image_004"/>als Lieblosigkeit gegen
                meinen Gatten auslegen werden<lb break="yes"/>wenn ich mich Jhnen eröffne; daß
                alles die reinste<lb break="yes"/>Wahrheit enthält hoffe ich vor meinem Gewißen<lb break="yes"/>u. vor Gott zu verantworten. </p><p>Jch bin nun seit einem Jahre mit meinem Manne<lb break="yes"/>verheirathet, das Motiv dieser
                Verbindung war<lb break="yes"/>ein unschuldiges Kind, welches meine arme seel.<lb break="yes"/>Schwester hinterliß. − Wir zwei Schwestern die<lb break="yes"/>einzigen Kinder meiner braven rechtschaffenen<lb break="yes"/>Eltern liebten un<del>s</del>s sehr, doch glaube ich daß es<lb break="yes"/>bei
                mir noch mehr der Fall gewesen als bei meiner<lb break="yes"/>armen Schwester;
                welche auf sehr traurige Weise<lb break="yes"/>ihr junges Leben einbüßte, denn von
                dem<lb break="yes"/>Augenblick an daß Sie nicht mehr war hatte<lb break="yes"/>das
                Kind eine Mutter, denn das arme verlaßen<unclear>e</unclear><lb break="yes"/>Geschöpf erbarmte mich zu sehr; u. hätte ich<lb break="yes"/>auch
                gewußt welches traurige Geschick meiner<lb break="yes"/>wartet, bei Gott ich hätte
                es doch nicht verlaßen<lb break="yes"/>kön̄en. Wir glaubten wirklich einen
                braven<lb break="yes"/>zuverläßigen Mann in unserer Familie zu<lb break="yes"/>haben, leider daß es das Gegentheil ist<lb break="yes"/>denn die Wahrheit welche
                doch der Haupt<lb break="no"/>Grund alles Guten sein soll, scheint meinen<lb break="yes"/>Gatten so ferne zu legen daß <del>S</del>sie wohl nie<lb break="yes"/>von Jhm erreicht werden wird. Jch bitte <pb facs="#image_005"/>daher in̄ständigst hauptsächlich auf diesen Punkt Rück<lb break="no"/>sicht
                    <w>zu</w><w>nehmen</w>, da die Thäuschung die Haupt-Rolle<lb break="yes"/>spielt u. Leute welche Jhn nicht näher ken̄en sehr<lb break="yes"/>leicht
                von meinen Gatten getäuscht werden. Er wird<lb break="yes"/>besonders Viel von
                seinem Geschäfte sprechen den̄<lb break="yes"/>darin ren<hi rendition="#i">om̄irt</hi> er am meisten u. am bedeutensten,<lb break="yes"/>ich muß
                daher auch über dieses sprechen, unser<lb break="yes"/>Geschäft ist gottlob sehr
                gut <w>zu</w><w>nen̄en</w>; doch muß<lb break="yes"/>alles sehr genau
                im̄er berechnet werden daß Alles<lb break="yes"/>seinen geordneten Gang
                nim̄t, denn <w>so bald</w><lb break="yes"/>ein Geschäft übertrieben wird so muß es mit<lb break="yes"/>dem
                besten Willen anderer Personen doch am<lb break="yes"/>Ende zu Grunde gehn. Es war
                allso auch darin̄<lb break="yes"/>sehr nothwendig meinen Gatten zu
                entfernen,<lb break="yes"/>denn in <hi rendition="#i">circa</hi> 4 Wochen würde
                dieses gute<lb break="yes"/>Geschäft nicht mehr bestandten haben; denn<lb break="yes"/>die Bestellungen welche mein Gatte bei seinen<lb break="yes"/>Fabrikanten gemacht hatte überstiegen die<lb break="yes"/>mäßigen Mittel welche
                wir bieten können.<lb break="yes"/>ohne die Verwirrung des Personals welches<lb break="yes"/>sich beinahe selbst nim̄er ausgekan̄t haben<lb break="yes"/>würde, da keine Vorstellung so gut es gemeint<lb break="yes"/>war
                von meiner Seite wie von der Seite meines<lb break="yes"/>Personals etwas nützte.
                Sie werden allso g<unclear>e</unclear>w<lb break="no"/>iß Rücksicht mit meiner
                traurigen Lage nehmen <pb facs="#image_006"/>u. wenn ich auch von meiner Person ganz
                absehen wollte,<lb break="yes"/>doch einsehen, waß am Ende eines längeren
                Verweilens<lb break="yes"/>noch entstandten sein würde. Jch bin gewohnt<lb break="yes"/>dem Geschick im̄er fest, sei es auch noch so hart<lb break="yes"/>zu nen̄en in das Auge zu sehen; u. nicht bei den<lb break="yes"/>jam̄ern u. klagen <w>stehen zu bleiben</w>, den̄
                dadurch<lb break="yes"/>kan̄ niemals geholfen werden; sondern<lb break="yes"/><w>zu</w><w>handeln</w>. Doch das kan̄ ich nicht im̄er aus<lb break="yes"/>mir selbst, sondern eine stärkere Kraft<lb break="yes"/>muß in mir
                herrschen, diese heißt<lb break="yes"/>Religion u. strenge Pflichterfüllung denn<lb break="yes"/>glaube ich, daß mir meinem l. Kinde u.<lb break="yes"/>dem
                Geschäfte welches ich getreuchlich ver<lb break="no"/>walten helfen werde durch
                Gottes- Hülfe<lb break="yes"/>u. durch gute Menschen gewiß noch geholfen<lb break="yes"/>werden kann. − Jch bitte daher Ew. Wohlgebor.<lb break="yes"/>mein Schreiben gütigst aufzunehmen nebst den<lb break="yes"/>Berichten meiner H.
                Ärtzte welche gewiß<lb break="yes"/>der Wahrheit gemäß ausgestellt sind. −<lb break="yes"/>Denn diese Herrn ken̄en mich nebst meine<lb break="yes"/>Eltern sehr genau, u. kön̄en das traurige<lb break="yes"/>Loos welches uns
                betroffen nicht genug be<lb break="no"/>dauern.<lb break="yes"/><seg ana="#salute"><hi rendition="#c">mit</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">aller Hochachtung<lb break="yes"/></hi></seg><hi rendition="#r"><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Sophie</hi>
<surname><hi rendition="#i">J.</hi></surname></seg>.<lb break="yes"/>geb.
                        <surname>R.</surname>.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>