<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1869bj05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Regina Meyer</name>
<name>Judith Willberg</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1869b</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<objectDesc>
<p>
                               unvollständig fotografiert
                            </p>
</objectDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Ehefrau: Sophie <surname>J.</surname></persName>
<date type="sent">16.11.1851</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Direktor: n.a. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Augsburg</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1869bj">
<persName>
<forename>Wilhelm</forename>
<surname>J.</surname>
</persName>
<birth when="1817"/>
<death when="1852"/>
<occupation>Kaufmann</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">49.142291 9.218655</geo>Heilbronn in Würtemberg/Augsburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: n.a.</p>
<p>Anstalt: <date from="1851" to="1852">1851-52</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ao</p>
</state>
<trait><p>Wahnsinn, Tobsucht (1851)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="ehefrau"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Laut den Aussagen eines Mitarbeiters, dem der Patient sich öfter anvertraut habe, kam es früher zu einem 
                   Vorfall (bezogen auf dessen verstärkte "Leidenschaften"), über den der Patient nicht reden möchte. 
                   Die Schreiberin äußert die Vermutung, dass dieses Ereignis zu seinem seelischen Leiden beigetragen haben könnte. 
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1869bj05a.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1869bj05b.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1869bj05c.jpg" xml:id="image_019"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_017"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Augsburg</hi> d. 16<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">t</hi></hi>
<hi rendition="#i">November</hi>
<hi rendition="#u">1851</hi><hi rendition="#sub">.</hi></hi></dateline>
<salute>Seiner Hochwohlgeboren Herrn Direcktor Hagen!</salute>
</opener>
<p>Jch berufe mich auf Bezug Jhres gütigen Berichtes vom d. 14 <hi rendition="#i">Nov</hi>.<lb break="yes"/>und ersehe daraus, wie aus dem Schreiben meines
                Gatten, daß<lb break="yes"/>es <del>mit</del>bei unsern Patienten doch so zimlich gut <w>zu</w><w>nennen</w>
                    ist. </p>
<p>Daß die Krankheit noch nicht gehoben stim̄e ich Seiner Wohlgeboren<lb break="yes"/>gerne bei da es ja auch noch keine Zeit ist es verlangen
                    <w>zu</w><w>kön̄en</w><lb break="yes"/>und bitte daher noch um fernere gütige Nachsicht und Geduldt;<lb break="yes"/>daß ich glauben darf in Bezug seiner Täuschungen nicht zu viel<lb break="yes"/>gesagt zu haben beruhigt mich sehr, denn es thut mir im̄er
                in der<lb break="yes"/>Seele wehe etwas ungünstiges von einem Menschen sagen zu
                müßen,<lb break="yes"/>um desto empfindlicher es für mich ist meinen Mann auf eine<lb break="yes"/>solche Weise <w>zu</w><w>schildern</w>. Doch S. Wohlgeboren
                besitzen ja mein<lb break="yes"/>ganzes Vertrauen u. so habe ich denn Neuerdings
                den Muth, Jhnen<lb break="yes"/>noch Etwas das ich erst dieser Tage erfahren u. was
                villeicht für<lb break="yes"/>Sie von Nutzen sein kann mitzutheilen, ohne meinem
                Gatten<lb break="yes"/><w>zu</w><w>schadten</w> denn es ist meiner Ansicht nach
                möglich daß sich villeicht<lb break="yes"/>auch ein <seg ana="#med">Seelenleidten</seg> mit der Zeit bei meinem Manne eingeschlichen<lb break="yes"/>hatt. Jch sprach Demselben daher Muth ein sich ja recht aufrichtig<lb break="yes"/>gegen S. Wohlgeboren auszusprechen u. bin sehr gespan̄t
                wie<lb break="yes"/>mein Patient meine Predigt von welcher Sie sich selbst<lb break="yes"/>überzeugen aufnehmen wird; denn auf das ungestüme Bitten<lb break="yes"/>ihn doch bald abzuholen, wußte ich wirklich auf keine andere<lb break="yes"/>Weise <w>zu</w><w>antworten</w> u. hoffe daß Sie mit meinen guten
                Willen <pb facs="#image_018"/>meinem Manne so viel in meinen Kräften steht nützlich
                sein zu kön̄en<lb break="yes"/>vorlieb nehmen mögen, denn offen gestandten
                diese so oft und dringent<lb break="yes"/>wiederholten Bitten sind mir im̄er
                am schwirigsten zu beantworten;<lb break="yes"/>denn wenn Vernunft u. Gefühl <w>mit
                    einander</w> kämpfen so hat<lb break="yes"/>man kein leichtes Spiel. Es würde
                ja keinem geholfen sein wenn<lb break="yes"/>man zu frühe an eine Rückkehr denken
                wollte, ich ergebe mich<lb break="yes"/>daher gerne so wie meine Angehörigen dem
                wohlgemeinten<lb break="yes"/>Rath erfahrenrer Personen u. bitte Sie nur
                instän̄dtigst mir ja<lb break="yes"/>im̄er bemerken zu wollen, wie
                ich mich gegen meinen Gatten<lb break="yes"/><w>zu</w><w>verhalten</w> habe um ja niemals Jhren
                Bemühungen entge<lb break="no"/>gen zu handeln. − Doch nun zur Sache: </p>
<p>Jch sprach nehmlich dieser Tage mit einem jungen Manne von<lb break="yes"/>unserem
                Geschäfte über das Befindten meines Gatten, denn<lb break="yes"/>daß mich Daßselbe
                unausgesetzt beschäftigt, dürfen Sie<lb break="yes"/>versichert sein; dieser junge
                Mann hatte öfter Gelegenheit<lb break="yes"/>mit meinem Manne nach Hause
                    <w>zu</w><w>gehen</w>, wo ihm Derselbe<lb break="yes"/>öfter Mittheilungen aus
                seinem früheren Leben machte<lb break="yes"/>daß den Erzählungen zufolge welche er
                auch mir selbst <del>machte</del>
<add place="above">afferirte</add><lb break="yes"/>nicht gut <w>zu</w><w>nen̄en</w> ist; aber auf keinen Fall
                zu solchen Ohren<lb break="yes"/>hätte kom̄en sollen denn die Leidenschaft
                tritt für<lb break="yes"/>das weibliche Geschlecht groß hervor. Jch glaube allso<lb break="yes"/>daß villeicht von einer solchen Begebenheit her auch sein<lb break="yes"/>Jnnres gelitten hatt, denn einmal so äußerte er sich<lb break="yes"/>gegen diesen jungen Mann sei Etwas vorgefallen daß<lb break="yes"/>er niemals sagen könne u. habe tief aufgeseufzt.<lb break="yes"/>Jch sprach über
                Dieses auch vor ich Jhnen schrieb mit<lb break="yes"/>Herrn <hi rendition="#i">D</hi>. <surname>H.</surname> welcher mir aufgab Jhnen ja nichts<lb break="yes"/>zu verschweigen waß ich nun allso that. − </p>
<pb facs="#image_019"/>
<p>Jch hoffe daß ich Sie nun einmal zum <w>letzen</w><w>male</w> mit solchen<lb break="yes"/>Mittheilungen belästigt haben werde u. bitte um gütige Nachsicht<lb break="yes"/>für meinen langen Bericht so wie ich Jhnen für die Güte<lb break="yes"/>welche Sie meinem Gatten erweisen meinen u. der Meinigen<lb break="yes"/>verbindlichsten Dank ausspreche. </p><p>Daß ich meinem Manne etwas Backwerk nebst Obst zuschicke<lb break="yes"/>werden Sie wohl
                genehmigen, da ich ihm öfter eine kleine Freude<lb break="yes"/>bereiten möchte u.
                auch darüber H. <hi rendition="#i">D</hi>. <surname>H.</surname> befragte; er
                    <del>bekam̄</del><lb break="yes"/>bekom̄t es ja <w>keinen Falls</w> in seine Gewalt u. so
                denke ich<lb break="yes"/>kann es Demselben nur Freude aber nicht Schaden
                verursachen.<lb break="yes"/>Jch empfehle mich daher noch ferner Jhrer Gewogenheit
                u. bitte<lb break="yes"/>mir nur aufrichtig zu gestehn wie S. Wohlgeboren wünschen<lb break="yes"/>daß ich mich gegen meinen Gatten verhalten soll. </p><p><hi rendition="#r"><seg ana="#salute">Mit bekan̄ter Hochachtung</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Sophie </hi><surname><hi rendition="#i">J.</hi></surname></seg></hi></p> <p><add hand="arzt"><space/> d. 1 <hi rendition="#i">Dcbr</hi> 51.<lb break="yes"/>Diesmal
                    kan̄ ich Jhnen einen Brief von Jhrem Gemahl nicht<lb break="yes"/>beilegen; <del>inde G</del> ich <del>wollte anfangs warten </del>hätte es<lb break="yes"/>gerne gewünscht, kan̄ aber doch nicht
                        <w>so</w><w>lange</w> warten<lb break="yes"/>bis es ihm <add place="above">wieder</add> möglich sein wird <del>zu schreiben</del> einen geordneten<lb break="yes"/>Brief zu schreiben <del>Gestern</del><add place="above">Heute/Montag</add> vor /14 Tagen hatte er nämlich<lb break="yes"/>wieder
                    einen Anfall. <del>Nachdem</del>
<add place="above">Schon</add>
<del>er</del> am Sonntag <del><unclear>vorher</unclear></del><add place="above">war er</add>
<del>schon</del><lb break="yes"/>etwas aufgeregter u. in
                        <unclear>w</unclear>eich<unclear>er</unclear> Stim̄g geweßen;
                        <del>aber</del><lb break="yes"/><del>Nachmittag aber</del>
<add place="above"><del>jedoch</del> noch</add>
<del>wieder spazieren gegangen.</del>
<del>Abends</del> u <unclear>beßders</unclear><lb break="yes"/>Abends voll Unruhe u Besorgnis, es möge Jhnen ein Unglück<lb break="yes"/>zugestoßen sein. An dem Tage Nachmittag erhielt ich Jhren<lb break="yes"/>Brief; <del>und </del>Derselbe be<unclear>rdsizte</unclear> ihn
                    wieder, so daß er </add></p>
</body>
</text>
</TEI>