<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2853b04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2853</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Viktorie <surname>B.</surname></persName>
<date type="sent" when="1890-01-07">07.01.1890</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Vater und Schwester: Josef und Magdalena <surname>B.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2853b">
<persName>
<forename>Viktorie</forename> <surname>B.</surname>
</persName>
<birth when="1864"/>
<death when="1924"/>
<occupation>Fabrikarbeiterin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.8803788 10.622246</geo>Kaufbeuren</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1888" to="1924">1888–1924</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 12, ap: 1</p>
</state>
<trait><p>Sekundäre Seelenstörung, halluzinatorische Verrücktheit (1895)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin bittet ihren Vater, sie nach Hause zu holen und dass er ihr, einige Kleidungsstücke besorgt.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2853b04a.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2853b04b.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2853b04c.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2853b04d.jpg" xml:id="image_016"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_013"/>
<opener>
<dateline>Josef <surname>B</surname>. Schuhmachermeister<lb break="yes"/>in <hi rendition="#u"><hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi></hi>
<hi rendition="#r">Kaufbeuren, den 7. Januar 18<del>8</del>90.</hi></dateline>
<salute>Lieber, guter Vater und vielgeliebtes Schwesterlein!</salute>
</opener>
<p><space/> Im Auftrage, des Herrn Oberarztes und meiner lieben<lb break="yes"/>Pflegerin, muß ich an Dich, lieber Vater schreiben, daß Sie mich<lb break="yes"/>oder meine Lina, sobald wie möglich heimholen! Ich habe im̄er<lb break="yes"/>Heimweh, nach meiner Maschine, Arbeit, nach meiner Wohnung<lb break="yes"/>und nach meinem Patenkind! Weißt, ich laß mich nicht länger<lb break="yes"/>von der Stadt verhalten, deßwegen, mußt Du mich, so schnell wie<lb break="yes"/>möglich heimholen, damit ich in einen netten Dienst oder wieder<lb break="yes"/>in meine Fabrik, an eine paßende Maschine kom̄e! Geh’
                wen̄ Du<lb break="yes"/>mich zu Grunde richten oder einsperren lassen
                willst, dan̄ hättest<lb break="yes"/>Du mich nicht in’s Elend und Dahein
                rufen sollen, dan̄ wäre ich<lb break="yes"/>wenigsten’s, and’rer Eltern Kind
                geworden! <hi rendition="#u" style="arzt"><hi rendition="#u">Sie</hi> haben mir<lb break="yes"/>Ehre, Zukunft, Arbeit, Brod, Wohnung und meine religiöse
                        gereg<lb break="no"/>elte Lebensweise genom̄en, weshalb Sie mich
                    holen müssen und<lb break="yes"/>Alles wieder gut machen und ord’nen wie es
                    gewesen! Pfui der<lb break="yes"/>Schande! daß Sie mich junges Mädchen, um
                    meine Gesundheit,<lb break="yes"/>Religion, Wohnung und um die Arbeit
                    gebracht!</hi> Sie kön̄en es<pb facs="#image_014"/>in Ewigkeit nicht
                verantworten, noch viel weniger wieder gut<lb break="yes"/>machen, wie Sie mich
                lieber Vater, in’s Unglück gestürzt haben!<lb break="yes"/>Es geht mir nicht Gut,
                denn ich habe beständig, furchtbare Zahnschmerzen<lb break="yes"/>es hat Niemand
                keine Ruhe, weder bei Tag noch bei Nacht! Deß<lb break="no"/>halb <hi rendition="#u">müssen</hi> Sie mich so schnell wie möglich heimholen,
                den̄<lb break="yes"/>ich muß mir beim Hernn <surname>W.</surname>, säm̄tliche Zähne aus<lb break="no"/>ziehen lassen, den̄ es sind mir alle Zähne ganz faul und
                schwarz<lb break="yes"/>geworden, es nützt einmal Alles nichts, Du mußt mich
                heimholen,<lb break="yes"/>damit ich mir die alten raus und neue einsetzen lassen
                kan̄!<lb break="yes"/>Aber für beständig mußt mich heimholen, damit ich in
                die Fabrik<lb break="yes"/>gehen kan̄! <hi rendition="#u" style="arzt">So
                    lang ich Zahnweh und keine neue eingesetzte Zähne<lb break="yes"/>habe, mag ich
                    nichts arbeiten und bin dir und meiner Schwester nicht mehr<lb break="yes"/>gut!</hi> Wen̄ Sie mich wollen einsperren oder lebendig begraben,
                dan̄<lb break="yes"/>mach’ lieber daß ich in’s Kloster kan̄!
                Wen̄ Du beten willst, so gehe<lb break="yes"/>jetzt in mein
                Käm̄erlein, wen̄ Du kan̄st und schließ’ die Thür jetzt zu!<lb break="yes"/>Gelt' ich hätt’; ich lerne Dir: dan̄ hättest Du jetzt ein
                Enkelkind<lb break="yes"/>zu erwarten! Wen̄ Sie kein Geld haben, daß Sie
                mich schnell<lb break="yes"/>nach Hause holen, so nim̄ dein Bett’ und geh’
                nach Hause, oder thu’ es<lb break="yes"/>halt in’s Leihaus, damit ich heim und
                andere Zähne bekom̄e −−−−<lb break="yes"/>Lieber
                Vater und Schwester! ich kom̄e das ganze Jahr nicht mehr<lb break="yes"/>zu
                den hl. Sakramenten, in keinen Nachmittagsgottesdienst.<lb break="yes"/>auch nicht
                in eine anwendbare Predigt! Es ist mir schon recht! ich gehe<pb facs="#image_015"/>Dir an Ostern, gar nicht zur hl. Beicht oder Bußsakrament, wen̄ Sie mich<lb break="yes"/>nicht heimholen! Lieber Vater! Ich bitte und beschwöre Dich,
                sei so<lb break="yes"/>gut und hol’ mich schnell heim! Den̄ das höllische
                Feuer, bren̄t arg<lb break="yes"/>und ich muß alle vier Wochen, zur hl.
                Beicht ins Kloster, in die Fabrik,<lb break="yes"/>damit ich meine <hi rendition="#u">Standes-</hi> und <hi rendition="#u">Ordenspflichten, getreu
                    erfülle</hi>!<lb break="yes"/>Lieber Vater und Schwester! haben Sie meine zwei
                Briefe auf’s<lb break="yes"/>neue Jahr erhalten, grüßen Sie mir doch meine jungen
                    <hi rendition="#u">Gevatter<lb break="no"/>leutchen</hi> und herzlichen Dank,
                für die schönen <hi rendition="#u">Neujahrswünsche</hi>!<lb break="yes"/>Lieber
                Vater! Sei so gut und bringen’s mir so schnell wie<lb break="yes"/>möglich ein
                Viertelpfund, braunes Bw. Garn, zu ein paar Strümpfen,<lb break="yes"/>Ein weißes,
                zu zwei paar Strümpfen, eine weiße <hi rendition="#u">Barbe</hi> und <hi rendition="#u">Brosche</hi><lb break="yes"/>aber Alles neu und schön! Ein paar gelbe Handschuhe, einen<lb break="yes"/>neuen Wollenen und einen schwarzen Orlean’s <w>Unterrock</w><lb break="no"/><w>auf</w> den Wollenen, den̄ die zwei wo ich habe, taugen nur<lb break="yes"/>noch auf die Werktag! ganz notwendig und bestim̄t muß<lb break="yes"/>bin̄en acht Tagen, eines neuen, schönen, intresanten Son̄<lb break="no"/>tagskleides mich würdig fühlen, mein schwarzes Kleid, darf<lb break="yes"/>ich nicht mehr anziehen, den̄ ich gehe gern in<del>’s</del>
                Gesellschaft−<lb break="yes"/>mein grünes, darfst Du nicht bringen, da müßt
                ich mich<lb break="yes"/>schämen, ein schönes, neues will ich und schöne weiße<pb facs="#image_016"/><hi rendition="#r">An Wohlg. Herrn</hi><lb break="yes"/>Spitzen um den Hals und
                    Ärmel, aber nur nicht so ordinär<lb break="yes"/>und einfach gemacht! Dan̄ muß,
                noch haben zwei weiße Sack<lb break="no"/>tücher und ein paar weiße Strümpfe, ein
                paar nette Zeughaus<lb break="no"/>schuhe und eine schöne Spitzengarnitur um Hals-
                und Ärmel.<lb break="yes"/>Lieber Vater! Kaufen Sie mir, dies Alles, beim Albert <surname>P.</surname><lb break="yes"/>oder beim <surname>D.</surname>! Aber sobald als möglich, das neue Kleidchen<lb break="yes"/><del>od</del> und die zwei Unterröcke, laß nähen beim Schneider <surname>N.</surname><lb break="yes"/>oder wo Sie wollen, und ein neues Corsett und Haarnadeln<lb break="yes"/>brauch ich, besonders neue Zähne! Ich muß mich wirklich<lb break="yes"/>schämen, den̄ Vetter Augustin ist anders’st nobel! Bringen’s mir<lb break="yes"/>ja mein grünes Kleid <hi rendition="#u">nicht</hi> in die Anstalt, ein schönes neues<lb break="yes"/>aber so bald als möglich, damit ich mich nicht zu schämen
                    brauche<lb break="yes"/>wen̄ ich in’s Consert oder in die Kirche gehe und
                    Herrn <surname>L.</surname><lb break="yes"/>mich nicht ken̄t! Aber lieber Vater, Alles ganz gewiß und
                    schnell,<lb break="yes"/>Lieber Vater! ich bitte Sie in̄ständig darum, und
                verbleibe einst<lb break="no"/>weilen unter vielen herzlichen Grüßen<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#signed">Ihre</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r">dankschuldige Tochter<lb break="yes"/><hi rendition="#u"><hi rendition="#i">Viktorie <surname>B.</surname></hi></hi></hi></hi><lb break="yes"/><lb break="yes"/><add place="margin">Lieber Vater! bring’ mir alles ganz<lb break="yes"/>genau! Es reut Dich nicht<lb break="yes"/>aber mir schnell oder<lb break="yes"/>hol’ mich recht bald<lb break="yes"/><hi rendition="#u">heim!</hi></add></p>
</body>
</text>
</TEI>