<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2853b06" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2853</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Viktorie <surname>B.</surname></persName>
<date type="sent" when="1890-02-10">10.02.1890</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Vater und Schwester: Josef und Magdalena <surname>B.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2853b">
<persName>
<forename>Viktorie</forename>
<surname>B.</surname>
</persName>
<birth when="1864"/>
<death when="1924"/>
<occupation>Fabrikarbeiterin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.8803788 10.622246</geo>Kaufbeuren</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1888" to="1924">1888–1924</date></p>
<p>Brieftypen: pp</p>
</state>
<trait><p>Sekundäre Seelenstörung, halluzinatorische Verrücktheit (1895)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin bittet um neue Kleidung und darum, in das Kloster zu dürfen, um wie früher ihren kirchlichen Gewohnheiten richtig nachgehen zu können.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2853b06a.jpg" xml:id="image_021"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2853b06b.jpg" xml:id="image_022"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2853b06c.jpg" xml:id="image_023"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_021"/>
<opener>
<dateline>Kaufbeuren, Heilanstalt, den 10. Februar 1890.</dateline>
<salute><hi rendition="#i">Innigst, geliebter Vater und Schwesterlein!</hi></salute>
</opener>
<p>Wen̄ Sie, es für gut finden, und meinen, ich soll<lb break="yes"/>noch längere
                Zeit in der Heilanstalt mich aufhalten, so<lb break="yes"/>Sei, liebe Schwester! so
                gut und bringe oder besorge, mir ein<lb break="yes"/>neues, nettes gedrucktes
                Werktag’skleid und dan̄ zwei farb<lb break="no"/>ige Schürzen auf die Werktag, und
                dan̄ ganz besonders, ein<lb break="yes"/>neues, festes Corsett, darfst nur die Frau
                Mutter fragen;<lb break="yes"/>wie es gemacht werden soll, weil ich einen kleinen
                <w><hi rendition="#u">Leistenbruch</hi></w><lb break="no"/><w>bekom̄en</w> hab’, und das thut’ weh! Zwei weiße
                Taschentücher<lb break="yes"/>und mein Ordensbüchlein will ich! Oder’ den Hauber
                in’<hi rendition="#u">d Kirche</hi>.<lb break="yes"/>Zwei weiße Stehkrägle und zwei paar Manschetten mit
                Knöpfe;<lb break="yes"/>Meine rote Brosch- oder eine Andere und neue Bw.
                Handschuhe!<lb break="yes"/>Sei so gut, lieber Vater und liebe Schwester, aber ja,
                recht bald!<lb break="yes"/>Meine drei Kleider sind kaputt und schon ganz
                abgenützt!<lb break="yes"/><hi rendition="#u">s’ braune, graue</hi> und <hi rendition="#u">s’ gedruckte</hi>! Sind ganz zerrissen!
                <hi rendition="#u">Wohlverstanden?</hi><lb break="yes"/>Sei dan̄ so gut, liebe Schwester, und gieb’, oder
                schaff’ mir ein ord<lb break="no"/>entliches hell-karrites Son̄tagskleid; Aber
                gefälligst, Alles nicht<lb break="yes"/>miteinander und doch muß ich Alles bis
                Palmson̄tag haben!<pb facs="#image_022"/>Lieber Vater und Schwester, Sie werden es
                begreifen, daß<lb break="yes"/>ich genug geplagt, und geschoren werde! Nemlich eine
                von<lb break="yes"/>den Pflegerinen hat den Wahnsin̄, eine hat die Tollwut und<lb break="yes"/>Blutvergiftung, vor lauter unwürdige Kumonionen, daß Sie<lb break="yes"/>oft ganz schwarz ist! Und der Herr Churater, ist ein ganz ab<lb break="no"/>geschmacktes, schadenfrohes Subjekt, weil er vor lauter ungiltige<lb break="yes"/>und unwürdige Komunionen, die er selbst begeht, mich an<lb break="yes"/>Ostern weder absolviren, noch komuniziren oder viel weniger<lb break="yes"/>anhören kan̄, wen̄ ich beichte, daher will ich meine Sachen in<lb break="yes"/>der Stadt, oder in der Klosterkirche recht machen, den̄ wisse,
                liebe<lb break="yes"/>Schwester, ich hab’ Hunger und Verlangen, nach deiner
                <hi rendition="#u">Lebensweise!</hi><lb break="yes"/>Aber lieber Vater und Schwester! Hütet euch, vor dem
                dum̄en Herrn<lb break="yes"/>Churater, wo Ihr nur kön̄t! Der Teufel geht umher, der
                dum̄e <hi rendition="#u">Pfaffe<lb break="yes"/>Churat</hi> und sucht, wen er verschlingen! |': Genefev Wssv
                springt m. ufin<lb break="yes"/>Gottsacker nau'!:| Lieber Vater! Lieber will ich Ihnen
                versprechen:<lb break="yes"/>Daß ich, rein, unerkan̄t und unbefleckt, mein Leben lang
                bleiben<lb break="yes"/>will, wen̄ Sie es nur verstehen, daß ich in meine alte
                ge<lb break="no"/>wohnte Ordnung wieder kom̄! Nemlich ich will’ wieder einmal<lb break="yes"/>im Kloster die Sakramente empfangen, dan̄ in’s Vorwerk, oder<lb break="yes"/>in fünften Stock, an meine Maschine, um meinen Lohn zu
                verdien<lb break="no"/><hi rendition="#u">en! Und dan̄ − an meine Wohnung am untern Berg! Bestim̄t</hi><lb break="yes"/>An Ostern will ich im Kloster beichten, ich will so wenig leer
                    aus<lb break="no"/><hi rendition="#r">gehen, wie Ihr zwei Daheim!</hi><pb facs="#image_023"/>lieber
                Vater! Machen Sie, Alles wieder gut, damit ich aufgehoben<lb break="yes"/>werde,
                und ein eigenes Heim bekom̄e; am liebsten, wen̄ ich in meine<lb break="yes"/>Fabrik
                gehe oder bestim̄t hinein kom̄e, das <hi rendition="#u">ganze Haus</hi>: <surname>L.</surname>, <surname>L.</surname>, <surname>P.</surname>,<lb break="yes"/>sollen
                nur verkaufen! Wissen’s, Ich, kan̄ nur einen Man̄ brauchen,<lb break="yes"/>der mir
                viel Geld mitbring’t,− nemlich mir ganz in die Hand<lb break="yes"/>gibt,
                anverheiratet, nemlich, und nach meinem Willen handelt!<lb break="yes"/>Weiter, hat
                das Leben, für mich und mein Schwesterlein <hi rendition="#u">k.' Wert!</hi><lb break="yes"/>Mein schwarzes
                Kleid, kan̄ ich nicht jeden Son̄tag anziehen, der<lb break="yes"/>Stoff ist zu fein
                und wäre in Folge dessen, an den Ellenbogen gleich<lb break="yes"/>durchgebohrt!
                Sei so gut, lieber Vater und bring’ mir doch <w>braunes</w><lb break="no"/><w>und</w> liebe
                Schwester, zu zwei paar weiße Strümpfe Garn, ich<lb break="yes"/>schon Zeit, daß
                ich Dir und mir weiße Strümpfe strike. <hi rendition="#u">Ich brauch’s.</hi><lb break="yes"/>Sei dan̄ so
                gut, liebe Schwester oder Vater und frage mir den<lb break="yes"/>Herrn
                Spin̄meister, für mich um Arbeit, damit ich recht bald zum<lb break="yes"/>Vater
                heimkom̄e; wen̄ Du liebe Schwester! wieder zum Vater<lb break="yes"/>willst, dan̄
                geh’ ich an Deiner Stelle, in die Marien-Anstalt,<lb break="yes"/>wen̄ ich in der
                Spin̄erei Arbeit habe oder zum Andrehen kom̄e!<lb break="yes"/>Aber weißt am
                liebsten, will ich in’s Vorwerk oder in <hi rendition="#u">5.ten Stock</hi><lb break="yes"/>zum Spin̄en!
                Nur an keine Becher Maschine u. auf Num̄er 10-<lb break="yes"/>11 nicht! Liebe
                Schwester, um einen neuen, weißen Somerhut<lb break="yes"/>u. ein neues karrites
                Kleid, grüßt Dich, <seg ana="#signed">Dein Schwesterlein<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Viktorie <surname>B.</surname>.</hi></seg> </p>
</body>
</text>
</TEI>