<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2853b01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2853</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Viktorie <surname>B.</surname></persName>
<date type="sent" when="1889-09-27">27.09.1889</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Vater: Josef <surname>B.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2853b">
<persName>
<forename>Viktorie</forename> <surname>B.</surname></persName>
<birth when="1864"/>
<death when="1924"/>
<occupation>Fabrikarbeiterin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.8803788 10.622246</geo>Kaufbeuren</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1888" to="1924">1888–1924</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 12, ap: 1</p>
</state>
<trait><p>Sekundäre Seelenstörung, halluzinatorische Verrücktheit (1895)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin bittet ihren Vater, sie heimzuholen, da sie sich in der Anstalt bedroht fühlt und nicht in die Kriche kann. Außerdem soll er zumindest ihre persönlichen GEgenstände (Augengläser, Handschue, usw.) aufheben, sodass diese da sind, wenn sie heimkommt. 
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2853b01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2853b01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2853b01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2853b01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline>Kaufbeuren, den 27. <hi rendition="#i">September</hi> 1889.</dateline>
<salute><hi rendition="#i">Lieber Vater!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Nicht länger kann ich mich zurückhalten,<lb break="yes"/>an Sie lieber
                Vater, ein wenig zu schreiben;<lb break="yes"/>oder vielmehr einige Fragen und
                Aufträge an<lb break="yes"/>Sie zu richten. Die Zutraulichkeiten oder Ab<lb break="no"/>neigungen, von meiner Umgebung, sind mir zu<lb break="yes"/>schwer;
                sie gehen mir auf's Gewissen; besonders<lb break="yes"/>werde ich von einer Person
                (Subjekt) tagtäglich in<lb break="yes"/>Lebensgefahr oder vielmehr Ängstlichkeiten versetzt;<lb break="yes"/>die meiner Ehre, meinem guten
                Gewissen, meiner<lb break="yes"/>Gesundheit, bedeutend schaden. Lieber Vater, sind
                Sie<lb break="yes"/>nicht mehr im Stande, Ihre Tochter in Ihrem Hause<lb break="yes"/>zu beherbergen?− Und zwar so; daß <add place="above">ich</add> meinen vorigen<lb break="yes"/>Berufungen <w>nach zu kom̄en</w>, besonders wie sieht es<lb break="yes"/>den̄
                aus mit Ihrem guten Gemüt, wen̄ ich das <pb facs="#image_002"/>ganze Jahr aus
                Jahr ein in keine Kirche kom̄e!<lb break="yes"/>Was glauben Sie über die
                unreinen Reden, die<lb break="yes"/>ich gehört, über die säuischen Entblößungen,
                die ich<lb break="yes"/>Gott sei’s geklagt, noch nie gesehen, wollen Sie mich,<lb break="yes"/>Ihre Tochter, dem ganz sittlich, religiös, verkom̄enen<lb break="yes"/>Leben, wo man einer leiden <unclear>…...</unclear>
                sin̄lichen Lebensweise<lb break="yes"/>angewöhnt wird. preisgeben? Soll ich
                selbst Subjekt werden<lb break="yes"/>und einer dum̄en einfältigen Person,
                dazu dienen,<lb break="yes"/>die Geschichten, und alle Zeitungen zu verschönern?<lb break="yes"/>Wisse lieber Vater, mit Herrn Churater, will ich keine<lb break="yes"/>Freundschaft, ich hasse und fürchte Ihn; ich kan̄ nicht<lb break="yes"/>jedesmal Ihm entlaufen; <del>fn</del> wegen den vielen Be<lb break="no"/>leidigungen, die ich Ihnen zugefügt, bitte ich Sie<lb break="yes"/>herzlich um Verzeihung! Lieber Vater! Sie ken̄en<lb break="yes"/>meine
                guten Vorsätze und Entschlüsse und bedenken<lb break="yes"/>Sie wohl, daß Sie für
                die unnützen, trägen Stunden<lb break="yes"/>die Sie | und vielmehr die ich <add place="above">in</add> der Heilanstalt <w>zu bringen</w><lb break="yes"/>soll, strenge Rechenschaft ablegen müssen; ich glaube<lb break="yes"/>daß man Sie selbst und nicht mich holen wollte,<pb facs="#image_003"/>Kurz gesagt, man sieht und hört nichts Gutes; Ich<lb break="yes"/>will wieder heim; mir ist es um uns’re Wohnung<lb break="yes"/>und
                meine Kleider; wen̄ Sie sich schämen<lb break="yes"/>mich <w>heim zu holen</w>, so holen Sie nach Hause<lb break="yes"/>meinen Ring, Augenglas, heben Sie es auf, in<lb break="yes"/>meinem Kasten, meine Zeugstiefel, meine<lb break="yes"/>schwarze
                Glaisehandschuhe, meine zwei Som̄erhüte<lb break="yes"/>legen Sie den
                Mindern, oben in Kasten, den mit<lb break="yes"/>den weißen Blumen in die Kiste, wo
                der Boa, auf<lb break="yes"/>dem Kasten; meine roten Ohrenringe u. rote Brosche<lb break="yes"/>legen Sie mit sam̄t dem weiß und schwarzen<lb break="yes"/>Ringe | dem silbernen, mein ich, in das ovale porzelanee<lb break="yes"/>Gefäß in
                meinem Kasten oben, mein glattes, neues<lb break="yes"/>schwarzes Gewand hängen Sie
                mitsam̄t, dem<lb break="yes"/>Man̄tel und Tuchjacke in Kasten,
                sperren Sie<lb break="yes"/>denselben ab; und leben Sie vorderhand gesund und<lb break="yes"/>wohl! Keine Logie Weiber oder Mädel leid’ ich in<lb break="yes"/>meinem Schlafkäm̄erlein zu Hause durchaus nicht!<lb break="yes"/>Holen Sie
                mich wieder heim, oder lassen Sie mir<lb break="yes"/>ein nettes gedrucktes
                    <w>Baumwoll Kleid</w> machen;<lb break="yes"/>welches ich auf dem Leibe trage,
                ist schon beschmutzt!<lb break="yes"/>mein braunes, graues Kleid, Hut, Jacken oder
                    Mu<del>n</del> oder <pb facs="#image_004"/><del>oder</del> Mantel, brauch’ und
                will ich nicht, meine Augengläser<lb break="yes"/>brauch ich notwendig wen̄
                ich <w>heim kom̄e</w>! Viele Grüße an<lb break="yes"/><surname>O.</surname>, Direktor und ich will halt wieder in meine Fabrik.<lb break="yes"/>Sollte an mich ein Brief gerichtet worden sein, von unbe<lb break="no"/>stim̄ten N.N. so heben Sie, Ihn mir, ohne daß Sie Ihn<lb break="yes"/>erbrechen auf! Größere Ehre macht es Ihrem Alter, wen̄<lb break="yes"/>ich mein Brod redlich verdiene, und Ihnen so gut ich<lb break="yes"/>kan̄ beistehe und Sie mit der Arbeit meiner Hände unterstütz<lb break="yes"/>Schicken Sie mir wenigstens Garn, dan̄ stricke ich Ihnen
                    <add place="above">Socken</add> oder<lb break="yes"/>mir Strümpfe im Zuchthaus!
                Wie geht es meinem<lb break="yes"/>Schwesterlein, wen̄ Sie noch in der
                Marienanstalt orden<lb break="no"/>lich lebt, so wünsche <add place="above">ich</add> Ihr ein gutes Forkom̄en, oder wollen<lb break="yes"/>Sie uns
                an Leib und Seele, Geist und Körper vernichten<lb break="yes"/>Herr der Güte und
                des Lebens, wo ist Deine Weisheit? Wo deine<lb break="yes"/>Gerechtigkeit! Viele
                Grüße an Valentin <surname>P.</surname>, <surname>L.</surname>,<lb break="yes"/><surname>L.</surname> und <surname>A.</surname>! Mein
                Taufpate muß mich holen,<lb break="yes"/>nehmen Sie Kutsche oder den Waschkorb mit,
                dan̄ trag’ ich<lb break="yes"/>meine Kleider selbst hinunter! Wie geht es
                mit der An<lb break="no"/>Klägerei! Wie mit dem Schmutz! Also ein drucktes Kleid,<lb break="yes"/>zwei neue Hemden brauch’ ich notwendig sonst Nichts von<lb break="yes"/>Hause! Viele Grüße und Küsse nach Ulm! Werdet begreif<lb break="no"/>lich finden, worauf es ein junges Mädchen | nemlich mich selbst<lb break="yes"/>ziehen kön̄te; meinen roten Schmuck, Ring, Kette, Augengläser,<lb break="yes"/>Handschuhe, Kleider gut aufgehoben; nemlich in meinem Kasten zu
                Hause<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Viele herzliche Grüße an Sie lieber Vater
                    und an mein<lb break="yes"/>liebe Schwester,</seg>
<seg ana="#signed">von<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Ihrer </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Sie, liebenden Tochter!<lb break="yes"/>Viktorie <surname>B.</surname></hi></seg></p>
</body>
</text>
</TEI>