<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2853b03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2853</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Viktorie <surname>B.</surname></persName>
<date type="sent" when="1889-10-28">28.10.1889</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Vater: Josef <surname>B.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2853b">
<persName>
<forename>Viktorie</forename> <surname>B.</surname>
</persName>
<birth when="1864"/>
<death when="1924"/>
<occupation>Fabrikarbeiterin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.8803788 10.622246</geo>Kaufbeuren</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1888" to="1924">1888–1924</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 12, ap: 1</p>
</state>
<trait><p>Sekundäre Seelenstörung, halluzinatorische Verrücktheit (1895)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain> privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin wirft dem Vater vor, all ihren Besitz und das Zuhause verkauft zu haben. Sie fordert ihn energisch auf, sie nach Hause zu holen.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2853b03a.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2853b03b.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2853b03c.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2853b03d.jpg" xml:id="image_012"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_009"/>
<opener>
<dateline>Kaufbeuren, den 28. Oktober 1889</dateline>
<salute><hi rendition="#i">Lieber Vater!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Wie ich gehört, hast Du lieber Vater, unser<lb break="yes"/>Eigentum,
                Andern überlassen; hast Du verkauft,<lb break="yes"/>bist Du ausgezogen, haben Sie
                Recht dazu gehabt,<lb break="yes"/>uns Alles zu nehmen und zu rauben? Ist das<lb break="yes"/>der Dank, womit Du uns’re Wohltaten, die wir<lb break="yes"/>Ihnen
                schon erwiesen und noch bezüglich unsers<lb break="yes"/>Ehrgefühls erweisen
                kön̄ten! Vegolten lieber<lb break="yes"/>Vater, hast Du uns Alles nur mit
                Rachgefühl und<lb break="yes"/>Zorn mit Falschheit und Verschwendung; Du<lb break="yes"/>hast die väterlichen Pflichten, nicht ein einziges<lb break="yes"/>Mal erfüllt; du hast von jeher Alles den Verwan<lb break="no"/>dten angehängt und
                machst’s noch so. Von Dir und<lb break="yes"/>meiner schamlosen Mutter, hört der
                hochwürden<lb break="yes"/>Herr Churater, vor dem Altare, und wahrscheinlich<pb facs="#image_010"/>die Andern und ich selbst, ganz besonder’s Ihre unrein<lb break="no"/>en, groben, gottvermenschten Ausdrücken! Gelt Du<lb break="yes"/>sorgst jetzt für uns, Du hebst’s uns’re Betten, mein<lb break="yes"/>Spielzeug,
                meine Kleider, mein großes und kleines<lb break="yes"/>Küchengeschirr gut auf! Gelt
                Du sorgt’s, daß meine<lb break="yes"/>Bildchen und Bücher, meine Hutkiste und
                    Brillen<lb break="yes"/>sowie das was ich in dem Kästchen hatte, sam̄t<lb break="yes"/>dem Andern nicht in fremde Hände kom̄t! Den<lb break="yes"/>blauen
                    Schurz sam̄t den netten Klufen, hat mir<lb break="yes"/>die Pflegerin gestohlen!
                Ich bin jetzt ganz ruhig<lb break="yes"/>und gesund, Du kannst und sollst und mußt
                mir<lb break="yes"/>meine Wünsche erfüllen u. mich jeden Tag heimholen<lb break="yes"/>Herr Oberartz will es haben, daß Du mich heimholst!<lb break="yes"/>Gelt Du horchst jetzt lieber auf die alten Weiber;<lb break="yes"/>du folgst
                    nicht den dum̄en Pflegerinen in der Heil<lb break="no"/>anstalt, Du holst mich diese
                Woche noch heim! Gelt<lb break="yes"/>Du hast deiner Tochter nicht gefolgt, die es
                gut mit<lb break="yes"/>Dir meinte! Du ließest Dich nicht ordnen und<pb facs="#image_011"/>reinigen! Gelt Du wolltest, meine Schwester plagen<lb break="yes"/>und mich tödten! Gelt Du holst mich so schnell als<lb break="yes"/>möglich nach Hause! Wo wohnst Du jetzt? Gelt<lb break="yes"/>ich schreib’ mit dem
                Blute des Gekreuzigten! Du<lb break="yes"/>machst jetzt a mal so schnell als
                    möglich daß ich<lb break="yes"/>Dir <w>heim kom̄</w>! Gelt ich darf Dich verfluchen so<lb break="yes"/>viel ich kan̄, wen̄ ich nicht <w>heim kom̄</w>! Du schlechter<lb break="yes"/>Kerl, Du falscher, boshafter Italiener! Ich will<lb break="yes"/>meine Wohnung zurück! Ich will was mein ist,<lb break="yes"/>ich will darüber
                regieren und verfügen, ich will<lb break="yes"/>diese Woche heim, ich will wieder
                    in meine Fabrik,<lb break="yes"/>den̄ Alles gehört mir! Du hattest gar nicht das<lb break="yes"/>Recht etwas anzurühren! Gelt Du bist ausgezogen,<lb break="yes"/>damit Du Deine schweinereien, besser ausüben kan̄st.<lb break="yes"/>Gelt du sorgst mir um eine schöne Wäsche und<lb break="yes"/>Aussteuer! Gelt Du
                    schaust mir um Arbeit in der<lb break="yes"/>Fabrik in der Spin̄erei mein ich! Du
                mußt mich diese<lb break="yes"/>Woche noch <w>heim holen</w>, Herrn Hofrat will’s haben,
                    weil<pb facs="#image_012"/>gesund bin! Gelt Du hast mich krank gemacht, gelt Du<lb break="yes"/>hast mich um meine Arbeit um meine schöne Ma<lb break="no"/>schine und um meine Ehre und guten Namen, um<lb break="yes"/>Alles, in’s
                Irrenhaus gebracht! Ich bin jetzt gesund und<lb break="yes"/>ruhig, du mußt mich
                jeden Tag holen, damit ich schon an<lb break="yes"/>Allerheiligen meinen Ordens und
                    religiösen Pflichten<lb break="yes"/>nach kom̄en kann, den̄ das muß sein! Du darfst<lb break="yes"/>mich nicht hungern und nicht darben, noch viel weniger<lb break="yes"/>einsperren lassen im Irrenhaus! Du mußt mich<lb break="yes"/>am
                    Vorabend vor Allerheiligen holen! Den̄ weißt<lb break="yes"/>hier ist mein Brod
                meine Nahrung und Wohnung<lb break="yes"/>gar ein, ich seh’ es gar nicht ein, warum
                ich da dienen<lb break="yes"/>oder bedient werden soll; Du mußt mich diese<lb break="yes"/>Woche noch holen, oder mir jeden Tag ein Glas Milch<lb break="yes"/>bezahlen und obend'rein den Pflegerin̄ ein hübsches<lb break="yes"/>Dußeur! Lieb’s
                    Schwesterlein! Wie geht es Dir in der<lb break="yes"/>Anstalt; Sei fleißig, from̄
                und treu, gehorche in Allem<lb break="yes"/>der Frau Mutter, sorge für
                ein schönes Gesicht, spare<lb break="yes"/>und schaffe Dir schöne Kleider, heb’ mir
                mein Pelzwerk<lb break="yes"/>und Mantel gut auf. Grüß’ mir Rosina, Frau Mutter<lb break="yes"/>und Frau <surname>U.</surname>! <seg ana="#salute">Viele Grüße von Deiner Schwester!<lb break="yes"/>Lieber Vater! Es grüßt Sie herzlich Ihre dankbare Tochter </seg><lb break="yes"/>Ist ein
                Brief von Ulm, so heben Sie ihn mir auf!<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">Viktorie <surname>B.</surname></seg></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>