<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2871w18" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Angela Hofmann</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2871</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mathilda Franziska <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" when="1906-07-21">21.07.1906</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Direktion</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2871w">
<persName>
<forename>Mathilda Franziska</forename> <surname>W.</surname></persName>
<birth when="1852"/>
<death when="1922"/>
<occupation>Ingenieursgattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg, Wohnort Darmstadt</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Bortenmacher</p>
<p>Anstalt: <date from="1891" to="1922">1891–1922</date></p><p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 16, po: 44, so: 1</p>
</state>
<trait><p>schwachsinnige Verfolgungs- und Beziehungswahnideen (1914)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Erzählungen aus früherem Leben in Augsbrug und München und den Wohnungen dort
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2871w18a.jpg" xml:id="image_065"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2871w18b.jpg" xml:id="image_066"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2871w18c.jpg" xml:id="image_067"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2871w18d.jpg" xml:id="image_068"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_065"/>
<opener>
<dateline><space/> Kaufbeuren den 21 <hi rendition="#sup">ten</hi> Juli 1906.<lb break="yes"/><lb break="yes"/></dateline>
<salute>An die Kgl. Anstalts-Direcktion der Heil u Pflege<lb break="yes"/><space/> Anstalt Kaufbeuren.<lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Zur Berichtigung, einer Fortwährenden Anregung<lb break="yes"/>einer gewißen
                Wagenwärtersfrau, Magdalena<lb break="yes"/><surname>S.</surname> - Hausbesitzerin - in Augsburg - an der<lb break="yes"/>Wertachstraße - neben Steinmetzmeister, <surname>K.</surname> -<lb break="yes"/>weil ich, eben die Hausnum̄er nicht mehr gen̄au
                    weiß.<lb break="yes"/>Wir, mein Man̄, und ich, wohnten in diesen Hause
                    -<lb break="yes"/>in Augsburg - im Jahre 1873. Ungefähr 1 1/2 Jahren<lb break="yes"/>als Ingenieursleute - wir, haben uns in diesen<lb break="yes"/>Wohnungen - es waren deren zwei - eine Partere -<lb break="yes"/>und eine, im
                ersten - Stock - zu je zwei Zim̄ern -<lb break="yes"/>und Küche - soviel
                mir, Beckannt wurde hat -<lb break="yes"/>mein Bräutigam, die ganze Etage gemithet
                - und<lb break="yes"/>seine Aussteuer - in einen Wagon - nach dorten<lb break="yes"/>abgeschickt - als derselbe ankam wurde er von<lb break="yes"/>diesen Leuten, für
                    <del>z</del> dreizehn hundert Gulden ver<lb break="no"/>kauft - an den Fiskuß -
                dieser Anstalt! Als nunn<lb break="yes"/>mein Mann - Respecktive mein Bräutigam -
                in der<lb break="yes"/>gemietheten - Wohnung ankam, war dieselbe geplündert<lb break="yes"/>und denselben, zwei Zim̄er und Küche - Offeriert -<lb break="yes"/>derselbe, war bereits Ingenieur - in der Riedinger<lb break="yes"/>Fabrick - und unsere - Verheiratung, wurde deßhalb<lb break="yes"/>auch ein
                vierteljahr - in die ferne gerückt - während<lb break="yes"/>dieses vierteljahres
                war ich, als Haushälterin u Braut<lb break="yes"/><hi rendition="#r">bei denselben</hi></p>
<pb facs="#image_066"/><p> Nachdem er sich Mobiliar für zwei Zim̄er und<lb break="yes"/>Küche - eigens Anschaffen
                mußte - um mit den<lb break="yes"/>gebotenen Verhältnißen - Bestehen zu
                    kön̄en.<lb break="yes"/>Was mich, anbelangt hatte ich, nur einige
                    Garderobe<lb break="yes"/>sonst wäre gewiß auch das meine Verfahren -<lb break="yes"/>worden - einen Umzug über Kriegshaber das heißt<lb break="yes"/>über den großen Exerzierplatz - mußte ich - Paßieren<lb break="yes"/>nach dem
                Bahnhof - um das meinige - Einzuhohlen<lb break="yes"/>Was die Wertachbrücke
                verschuldet hat - ich kon̄te<lb break="yes"/>am Abend als mir in der
                dunkelheit über die<lb break="yes"/>Brücke führen am anderen Tage nicht Unter<lb break="no"/>scheiden nachwelcher Richtung vom Bahnhofe oder<lb break="yes"/>nach denselben - es hatte sogar noch den dicksten<lb break="yes"/>Nebel - mit
                vieler Anstrengung hatte ich trotzdem<lb break="yes"/>im Laufe deßselbigen
                Vormittags das meine Erreicht.<lb break="yes"/>Das Mittagessen holten wir in der
                    Gastwirtschaft<lb break="yes"/>deß Herrn und der Frau <surname>E.</surname> - einige Tage<lb break="yes"/>bis ich das nötige
                Kochgeschirr gekauft hatte -<lb break="yes"/>dieselben hatten auch einige Töchter -
                die Wirts<lb break="no"/>leute eben meine ich - die Hausleute <surname>S.</surname><lb break="yes"/>hatten einen Sohn Hanni - derselbe
                einen Freund<lb break="yes"/>Mertl - Frau <surname>S.</surname> hatte einen
                Muttervorfall -<lb break="yes"/>und den Wahn ihr Mann mag sie nicht - so<lb break="yes"/>kam dieselbe sehr häufig zu mir zum Besuch -<lb break="yes"/>von
                Früh - bis zum Späten Abend - mit ihren<lb break="yes"/>Sohn Johann - und ihren
                schwarzen Pudel - welcher<lb break="yes"/>sehr schmutzig - stinckig - und bösartig
                war -<lb break="yes"/>und der stette Begleiter bei diesen Besuchen - <pb facs="#image_067"/> Herr <surname>S.</surname> - Besuchte uns auch öfter
                - einmal soll<lb break="yes"/>er mich sogar - ohne mein wißen angedernt oder<lb break="yes"/>angetrutzt haben daß ich, mit dem Finger -<lb break="yes"/>derselbe stieg - auf eine Leiter, und schaute zum<lb break="yes"/>Fenster herein -
                Ebenso der <surname>B.</surname> viesavies -<lb break="yes"/>wegen dem soll ich,
                sogar zum Fenster hinaus<lb break="yes"/>geschaut haben - gerade so, wegen einen
                    Postbeamten<lb break="yes"/>welcher neben - an wohnte, mit seiner Braut.<lb break="yes"/>Herr <surname>S.</surname> wahr sehr Melankolisch - so daß ich,<lb break="yes"/>auf der Dult - ein Bild, deß
                Herrn Melanchton<lb break="yes"/>kaufte - daßselbe wurde mir dringend
                    anempfohlen<lb break="yes"/>auch das deß Herr dr Luther - und das eines<lb break="yes"/>schlauen Weibchens - welches gewiß das seines<lb break="yes"/>Eheweibes Katharina - welche in das B<add>e</add>tt schießen<lb break="yes"/>hat -
                welches zwar jeden Menschen paßieren<lb break="yes"/>kann - der nicht selbst Kocht
                - und das kann auch<lb break="yes"/>zu Zeiten vor kom̄en - daß man in
                    eine<lb break="yes"/>solche Situation versetzt wird - Wegen einen<lb break="yes"/>neben Anwohnenden Tierartzt - beckam ich den<lb break="yes"/>Husten - worauf mir derselbe ein Rezept ver<lb break="yes"/>ordnete was nichts half
                - erst das des Dr <surname>B.</surname><lb break="yes"/>hat dagegen geholfen -
                Herr <surname>S.</surname> hat in<lb break="yes"/>der Küche am Ausguß einen
                Ackt gethan<lb break="yes"/>meinte er Hund oder Katze welche sich auch in<lb break="yes"/>der Küche Befanden oder that er das um uns<lb break="yes"/>aus
                der Wohnung zu Stieften - und kon̄te<lb break="yes"/>sich nicht anders
                ausdrücken. wir hatten<lb break="yes"/>eine Küche gemeinsam Frau <surname>S.</surname> u ich -<lb break="yes"/>Jedoch nicht das Kochen -
                das that jede für<lb break="yes"/>sich - und zwei ungleiche Vögel auf einen Flug<lb break="yes"/><space/> sich Begegnent thun selten gut - so ging es mir<lb break="yes"/><hi rendition="#r">u dieser Frau -</hi>
<pb facs="#image_068"/> So kündigten wir gegenseitig Fortwährend<lb break="yes"/>diese Wohnungen und die Stelle meines Man̄es -<lb break="yes"/>bis wir
                wieder nach München Retour Siedelten<lb break="yes"/>und zwar in eines unserer
                eigenen Häuser<lb break="yes"/>am Hadererweg - Westendstraße und Wagner<lb break="yes"/>straße - wo wir deren Ungefähr Sechzehn<lb break="yes"/>gerade
                fertig gebaute neue Häuser hatten<lb break="yes"/>und uns ein eigenes Mechanisches
                    Geschäft<lb break="yes"/>ähnlich dem früheren meines Man̄es ge<lb break="no"/>gründet haben - welches und ähnlich dem<lb break="yes"/>früheren
                wieder abgepreßt wurde - mit<lb break="yes"/>schmutz u Ungeziefer - und sonstigen
                    Waffen<lb break="yes"/>der gemeinsten Mißgunst - Frau und Herr<lb break="yes"/><surname>S.</surname> nebst Sohn - Besuchten uns noch<lb break="yes"/>einigemal - blieben sogar einmal Frau<lb break="yes"/>und Sohn bei uns Uebernacht -
                    gelegentlich<lb break="yes"/>deß Oktoberfestes - Ich Besuchte Augsburg<lb break="yes"/>und die Familie <surname>S.</surname> auch noch einmal<lb break="yes"/>bei Gelegenheit wo ich mich beim Fotograf<lb break="yes"/><surname>M.</surname> Fotografieren ließ um das gleiche<lb break="yes"/>Bild zu
                dem meines Man̄es welcher früher<lb break="yes"/>eines von sich für seine
                Mutter anfertigen<lb break="yes"/>ließ - zu erhalten. Frau <surname>S.</surname> war so<lb break="yes"/>verdrocknet daß ein
                weiterer Besuch nicht mehr<lb break="yes"/>Stadtfand - im Einfalt aß ich zu Mittag
                u fand<lb break="yes"/>daßselbe - Unser Söhnchen ist in dem Hause<lb break="yes"/>dieses <surname>S.</surname> geboren - und Sechs Wochen alt<lb break="yes"/>gestorben - es sollen zircka 96 Personen Schuld<lb break="yes"/>daran sein - jedes
                beckam Sechstausend Mark<lb break="yes"/>für Beihilfeleistung zu diesen Sterben -
                in der Anstalt<lb break="yes"/><hi rendition="#r">habe ich dieses alles erst Erfahren</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>