<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2871w10" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Angela Hofmann</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2871</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mathilda Franziska <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" when="1903-01-05">05.01.1903</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Direktion</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2871w">
<persName>
<forename>Mathilda Franziska</forename> <surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1852"/>
<death when="1922"/>
<occupation>Ingenieursgattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg, Wohnort Darmstadt</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Bortenmacher</p>
<p>Anstalt: <date from="1891" to="1922">1891–1922</date></p><p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 16, po: 44, so: 1</p>
</state>
<trait><p>schwachsinnige Verfolgungs- und Beziehungswahnideen (1914)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Wahnideen: Bitte um Befreiung der Verwandten aus der Anstalt
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2871w10a.jpg" xml:id="image_027"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2871w10b.jpg" xml:id="image_028"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2871w10c.jpg" xml:id="image_029"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2871w10d.jpg" xml:id="image_030"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_027"/>
<opener>
<dateline>Kaufbeuren den 5. Januar 1903.</dateline>
<salute>An die Anstalts Direcktion der Heil u Pflege.</salute>
</opener>
<p>
<add place="above">das ist Schwere <unclear>Pinneri</unclear>. Das sind schwer
                    Kranke.<lb break="yes"/>Ein <unclear>Cofem</unclear>beutel gehört nicht in das
                    Gesicht</add><lb break="yes"/><lb break="yes"/><add place="margin">der Polizeidiner Sohn hat meinen<lb break="yes"/>Man̄
                    nicht in das Gesicht zu schlagen.</add><lb break="yes"/><lb break="yes"/>Frau Franziska <surname>W.</surname> E. 3. N. 11.<lb break="yes"/>Bittet daß Sie dieselbe heraus und hinein<lb break="yes"/>lassen. Sie bittet daß Sie sie Entweder<lb break="yes"/>nicht mit Unregelmäßigen
                Auf und<lb break="yes"/>Zusperren oder Vergessen Belästigen<lb break="yes"/>Sie
                Bittet daß Sie sie mit ihren Eigenen<lb break="yes"/>Effeckten auf N. 12 hinein
                lassen. da sind<lb break="yes"/>noch zwei Damen und einen Warterin<lb break="yes"/>sind drei diese drei Damen Genire ich vileicht<lb break="yes"/>nicht. Nur bitte
                ich um den nötigen Raum<lb break="yes"/>nächst dem Bette für meine Effeckte welche<lb break="yes"/>ich auf meinen Zim̄er N. 11. habe. es ist schon<lb break="yes"/>gen̄ug wen̄ der Herr <surname>M.</surname>
                eine<lb break="yes"/>ganze Ausstattung nächst 30000 Mark von<lb break="yes"/>meinen Manne und unseren Töchtern<lb break="yes"/>und deren Grosmama und zuletzt
                noch<lb break="yes"/>Unsere Wohnungs Einrichtung mit Wagon<lb break="yes"/>und
                der ganzen Familie Erpreßte.<lb break="yes"/>Und das an uns Verkaufte Haus mit<lb break="yes"/>Apotecke und Gründen. Und Baargeld.<lb break="yes"/>Und wollen
                uns Verhungern mit Wasser<lb break="yes"/>und Brod haben Sie mich in 12 Jahr<lb break="yes"/>Anstatt Befreit. Pfui Herr <surname>M.</surname></p>
<pb facs="#image_028"/>
<p> Sie meinen es geht in einen Mund<lb break="yes"/>aufmachen wen̄ Sie den
                Gierlischen tun<lb break="yes"/>Hätten Sie sich nicht betragen wie der<lb break="yes"/>Mosge Herkules dan̄ hätten Sie nicht so<lb break="yes"/>viel Buben. Sie haben mich überaal Weg<lb break="yes"/>gedrängt wegen dem Essen
                abringen<lb break="yes"/>Pfui Essen Sie weniger daß wir auch<lb break="yes"/>noch zum Essen kom̄en. So hat mein<lb break="yes"/>Mann vor einen halben
                Jahr alles<lb break="yes"/>Arangiert. Dan̄ gingen Sie hin und<lb break="yes"/>thaten als gehörte das alles ihnen Pfui.<lb break="yes"/>Entweder tun Sie das von meinen<lb break="yes"/>Töchtern für mich Resp. für uns
                Einge<lb break="yes"/>schickte Bett Infolge ihre gemeinen <w>Bed<lb break="yes"/>rohungen</w>. Auf das Zim̄er N. 11. Und meine<lb break="yes"/>Beiden
                Töchter daß dieselben nicht in<lb break="yes"/>Räume <del>gesperrt</del> werden wo
                ein Mensch<lb break="yes"/>nicht daran denkt daß daß noch Logien<lb break="yes"/>sind. <hi rendition="#u">Einsperren</hi> brauchen wir Ueberhaupt<lb break="yes"/>nicht. Ich wünsche einen Schlüßel imer<lb break="yes"/>an die Thür und daß Sie
                dieselbe von<lb break="yes"/>außen nicht zuschließen. In diesen<lb break="yes"/>Eingeschickten Bette kön̄en beide Schlafen<lb break="yes"/>bis Sie uns
                hinaus lassen. <add>Mit Verstand Nicht mit Roheiten</add> Meine<lb break="yes"/><add>und Meßbegriffe wie Sie. Der Harte <unclear>este</unclear> tun Sie alle Wege
                    Pfui</add><lb break="yes"/>Schwiegermuttern ich in diesen welches<lb break="yes"/><add>wie alt müssen da der <hi rendition="#u">Leute</hi> sein dieses
                    auszuhalten</add><lb break="yes"/>sich bereits im Zim̄er Befindet.<lb break="yes"/>Wen̄ es sich um Sparsamkeit handelt<lb break="yes"/>haben wir zu viert in
                N. 11. Platz.<lb break="yes"/>Ich wünsche ferner daß Sie mich recht verstehen<lb break="yes"/>daß Sie meine Kinder nicht zu der <surname>G.</surname><lb break="yes"/>oder zur <surname>S.</surname> Bettn diese Leute sind<lb break="yes"/>nicht mir Selbst, Das ist ein gewaltiger<lb break="yes"/>Unterschied. Wen̄ der <surname>L.</surname> ned Schlaffe<lb break="yes"/>Ko <seg ana="#curse">solla selbst Heuln der Pafian</seg> und <pb facs="#image_029"/> nicht meine Kinder so zu Mißhandeln wie<lb break="yes"/>dieser Mörder es verdiente. Wenn er sich<lb break="yes"/>in seiner Anstalt noch
                Aufhalten hätte<lb break="yes"/>können wäre er noch nicht da. Sei Nanni<lb break="yes"/><w>kann</w><w>mein</w> Man̄ sei
                Fr nicht werden.<lb break="yes"/>Und ich nicht den <surname>L.</surname> die
                seine.<lb break="yes"/>So gscheid sind Sie schon Selbst u wissen<lb break="yes"/>daß ich nicht die Theres <surname>L.</surname> binn.<lb break="yes"/>Das
                Eindringen der Austurien hatte<lb break="yes"/>das hingehen zum <surname>L.</surname> im Gefolge<lb break="yes"/>derselbe wollte nicht
                sagen wer die Mutte<lb break="yes"/>meines Vaters August <unclear>sund</unclear>
                und<lb break="yes"/>der Nani wolte den <surname>K.</surname> sein Mann<lb break="yes"/>nicht sein. Das Vereitelte Morden ist<lb break="yes"/>es war den <surname>L.</surname> Elf 1/2 Jahr nicht<lb break="yes"/>zu sich
                kom̄en ließ und diese Neun<lb break="yes"/>welche zu Kaiserlautern meinen<lb break="yes"/>Vater meine Mutter u mich nach 37<lb break="yes"/>Jahr
                Gefangenschaft um Freiheit und<lb break="yes"/>Existenz Betrogen Pfui <surname>L.</surname> und<lb break="yes"/>diese Neun welche wegen
                Schlechtigkeit<lb break="yes"/>nicht mehr im Stande sind zu Arbeiten<lb break="yes"/>Ich wünsche daß meine Kinder nicht gebunden<lb break="yes"/>werden wir sind weder Dibe noch Mörder<lb break="yes"/>Ich wünsche daß dieselben
                etwas <w>Unver<lb break="yes"/>giftetes</w> zu Essen bekom̄en nicht
                        <w>Löt<lb break="yes"/>wasser</w> da kön̄en sie Meerschweine<lb break="yes"/>und Giggerln Vergiften wenn Sie<lb break="yes"/>sich
                Bemüßigtfühlen zu<lb break="yes"/>Ich wünsche daß Sie ihre Modelsteher<lb break="yes"/>nicht gegen uns Spunden sondern<lb break="yes"/>jeden zu sich
                selbst. Ich wünsche daß<lb break="yes"/>meinen Manne seinen Töchtern seiner<lb break="yes"/>Mutter und unseren Eltern Hände und <pb facs="#image_030"/> Füsse
                Befreit werden. Und daß dieselben<lb break="yes"/>Etwas Besseres zu Essen
                Bekom̄en<lb break="yes"/>und besseres Logie und sich selbst<lb break="yes"/>Nicht als <seg ana="#curse">Delliqenten Nichtsnutziger</seg><lb break="yes"/>Leute wie der <w>Polizei Diner</w> Sohn der<lb break="yes"/>alles hatte sich zu Civillisiren wie mein<lb break="yes"/>Mann und ist nicht Befähigt zu Bildung<lb break="yes"/>Ich wünsche diesen Herrn
                daß er sich<lb break="yes"/>als Patient Spundet der ist so Krank<lb break="yes"/>wie seine Eltern. Ich wünsche mir daß<lb break="yes"/>wir zu uns gespundet werden
                um<lb break="yes"/>Unsere Classe Selbst zum Essen zum<lb break="yes"/>Trinken
                bekom̄en. Wasser und Brod<lb break="yes"/>hab ich jetzt 12 Jahr gegessen
                bin̄ Niemand<lb break="yes"/>was schuldig und nicht im Stande Jemand<lb break="yes"/>etwas zu thun. Ich wünsche daß Sie<lb break="yes"/>ihre aufgeregten Gemüter selbst Beruhigen<lb break="yes"/>und
                verbitte mir dieses fortsetzende<lb break="yes"/>Ueberfolgen und Bedrohen als wäre<lb break="yes"/>man das dümste Vieh wen̄ das die<lb break="yes"/>Leute nicht sein wollen welche den ganzen<lb break="yes"/>Tag u Nacht nichts thun
                wollen als An<lb break="yes"/>und Üeberfallen. Wir wollen Ihre<lb break="yes"/>Krankheiten nicht Erben. Und wollen<lb break="yes"/>Sie nicht als Erben unseres
                Vermögens<lb break="yes"/>Attoptieren. Wir brauchen Selbstnotwendig<lb break="yes"/>was Sie uns Rauben und Raubten Pfui.<lb break="yes"/>Wir bitten
                um Rückgabe unseres<lb break="yes"/>Hab und Gutes um Befreiung der<lb break="yes"/>Hände meiner Angehörigen Ein<lb break="yes"/>Gemeinsames Zim̄er Essen
                Erster Klasse<lb break="yes"/>Bier Kafee Thee Inklusive Unsere deren<lb break="yes"/>Eigen Kleider und Wäsche sowie Befreiung<lb break="yes"/>aus der
                Stiftung. Wir wollen in Unserer Wohnung<lb break="yes"/>und Befreiung von Unsere u
                Frieden Lebend </p>
</body>
</text>
</TEI>