<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2871w45" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Angela Hofmann</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2871</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mathilda Franziska <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" when="1894-01-04">04.01.1894</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Ehemann Bernhard</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2871w">
<persName>
<forename>Mathilda Franziska</forename> <surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1852"/>
<death when="1922"/>
<occupation>Ingenieursgattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg, Wohnort Darmstadt</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Bortenmacher</p>
<p>Anstalt: <date from="1891" to="1922">1891–1922</date></p><p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 16, po: 44, so: 1</p>
</state>
<trait><p>schwachsinnige Verfolgungs- und Beziehungswahnideen (1914)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Bitte um Briefpapier, Beschwerde über Zensur;
                    kommt seit Monaten nicht mehr an die frische Luft
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w45a.jpg" xml:id="image_156"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w45b.jpg" xml:id="image_157"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w45c.jpg" xml:id="image_158"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w45d.jpg" xml:id="image_159"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w45e.jpg" xml:id="image_160"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w45f.jpg" xml:id="image_161"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w45g.jpg" xml:id="image_162"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w45h.jpg" xml:id="image_163"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_156"/>
<opener>
<dateline>Seite 17. Kaufbeuren den IV. I. 1894.<lb break="yes"/></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Bernhard!</hi><lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p>
<hi rendition="#r">Um Briefpapier bitte ich auch</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">schön, weißes, ist mir aber am</hi><lb break="yes"/>liebsten,
                den diese zarten farbigen möchten<lb break="yes"/>sonst bei fremden, Leuten,
                allerlei ver<lb break="no"/>mutungen Veranlassen. Ist auch schon<lb break="yes"/>fast zu ende, weil einiges zu Neujahrs<lb break="yes"/>Wünschen angewendet habe.
                Das ist zwar<lb break="yes"/>jetzt vorüber und wird mein meistes<lb break="yes"/>schreiben nur an Euch sein, wie Du es<lb break="yes"/>für am Passensten, haltest,
                schicke es mir.<lb break="yes"/>Von der Grosmama hab ich gestern ein<lb break="yes"/>Dtz. weiße Lebkuchen, und einen Brief<lb break="yes"/>bekom̄en, worin sie
                schreibt daß sie einen<lb break="yes"/>Luxierten Fuß hat, und sich selbst nicht<lb break="yes"/>bedinen kan̄, Sie hat mich zwar nicht<lb break="yes"/>eingeladen aber kön̄te ich den̄ nicht<lb break="yes"/>vorübergehend
                bei ihr sein. Ich hab es näm̄<lb break="no"/>lich so gen̄ug mich mit
                den Leuten hier her<lb break="no"/>rumzubalgen, daß ich draußen die allerbe<lb break="no"/>scheidenste Existenz vorziehen möchte,<lb break="yes"/><seg ana="#cens">Meine diese Briefe werden jetzt wohl<lb break="yes"/><pb facs="#image_157"/> wieder einer derartigen Controle unter<lb break="no"/>zogen werden, welcher sie nicht bedürfen.<lb break="yes"/>Aber es ist einmal so
                        <w>Geschäfts prinzip</w><lb break="yes"/>damit,
                    werden eben die Leute aufgehalten</seg> Ob sich nicht die, vermutungen, von so
                    und<lb break="yes"/>so viel Dutzenden, die sich damit befassen<lb break="yes"/>jedes Wort auszuklügeln, mit der<lb break="yes"/>Zeit noch als nakte Wahrheit
                    entpuppen<lb break="yes"/>oder gar mangel an Schulbildung, <seg ana="#metaling">oder<lb break="yes"/>was ich im Jenseits noch nicht verant<lb break="no"/>worten kön̄te, Schreibfehler!</seg> Doch zur<lb break="yes"/>beruhigung
                möge allen Splitterrichtern<lb break="yes"/>Dinen, daß ich weder die Stelle,
                    eines<lb break="yes"/>Corespondenten, noch die eines Büro<lb break="no"/>Cheffes beanspruche. Sondern lediglich in<lb break="yes"/>die gewohnten,
                Verhältniße, als<lb break="yes"/>Hausfrau, mich zurückversetzt wünsche.<lb break="yes"/>Lieber Bernhard! Du hattest einmal<lb break="yes"/>gemeint, ich
                soll, oder hätte sollen schon<lb break="yes"/>bei <surname>L.</surname> mich
                zu Dinsten Emphelen<lb break="yes"/>hier hab ich es schon getan wie ich herkam,<lb break="yes"/>jedoch ohne Erfolg, daran ist also nicht<lb break="yes"/>zu
                denken - diese leute bezahlen nicht<lb break="yes"/>was sie umsonst ergattern
                    können.<lb break="yes"/>Und wofür sie noch bezahlt werden. --</p>
<pb facs="#image_158"/>
<p>hättest mich eben nicht Probeweise abgeben<lb break="yes"/>sollen. Wen̄
                man̄ den̄ Leuten einmal<lb break="yes"/>viel sehr viel geboten hat
                möchten sie<lb break="yes"/>noch mehr, bis zuletzt nichts daraus wird<lb break="yes"/>wie aus mir. Lasse also keine derartigen<lb break="yes"/>Gedanken
                auf kom̄en, bei mir denken<lb break="yes"/>sie sich eben der Gaul muß
                hungernd<lb break="yes"/>und frierend ziehen. - Was halt auch wieder<lb break="yes"/>sone Ide von mir nur ist. Der Bruder<lb break="yes"/>Seppl hat
                mir vor Weihnachten auch<lb break="yes"/>geschrieben, er wird mich zu " "
                    Besuchen<lb break="yes"/>wen̄ herr Dr. es genehmigt, was aber<lb break="yes"/>scheint mir nicht der fall war, weil er<lb break="yes"/>nicht
                gekom̄en ist. Zum schluße bitte ich<lb break="yes"/>Dich herzlich meinen
                Wünschen sobald<lb break="yes"/>und so gut Du kan̄st gerecht zu werden.<lb break="yes"/>Wen̄ ich nur meine Kinderle endlich Sehen<lb break="yes"/>kön̄te, zu Weihnachten hättest sie halt<lb break="yes"/>doch schon
                Photographieren lassen sollen<lb break="yes"/>mir zu lieb. und Dich auch. Zum
                    neuen<lb break="yes"/>Jahr ein Wünschel hätte sich auch geschickt,<lb break="yes"/>Schreibe oder kom̄e bald. oder lasse mir schreiben<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Grüße mir die Kinder. Herzlichst grüßt, und<lb break="yes"/><hi rendition="#r">küßt, dich innigst</hi>
<seg ana="#signed">Deine treue<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Fan̄y</hi></seg></seg></p>
<pb facs="#image_159"/>
<p><seg ana="#cens">Diese Briefe sind nur für Herrn Ingenieur<lb break="yes"/><surname><hi rendition="#i">W.</hi></surname> bestim̄t, und warne vor
                    mißbrauch.</seg></p>
<p>Auf Seite 9 angewendete Wort (:Warte:)<lb break="yes"/>möchte ich nicht etwa in der
                Weise ausge<lb break="no"/>beutet wißen, mich etwa hier noch auf<lb break="yes"/>meinen Tod warten zu lassen - es ist das<lb break="yes"/>hier gebotene wahrhaftig
                nicht von solcher<lb break="yes"/>beschaffenheit einem zu fesseln.</p>
<p><hi rendition="#c">5 beschriebene Bogen.</hi>
<pb facs="#image_160"/>Seite 9. <hi rendition="#c">Kaufbeuren den IV. I. 1894.</hi></p>
<p><hi rendition="#r">Umzu Leben so wichtigen Dinge<lb break="yes"/>mitzutheilen. so darfst du
                    nicht<lb break="yes"/>etwas glauben daß ich bei dieser<lb break="yes"/>Sylvesterfeier nie willkom̄ener </hi><lb break="yes"/>Gast war. Gott
                bewahre, fürs erste ist man<lb break="yes"/>daran gewöhnt, mich um <del>6</del> 7
                längstens 8 Uhr<lb break="yes"/>im Bette zu wissen. Außerdem geht<lb break="yes"/>so wie so gar nichts mehr zusam̄en wen̄<lb break="yes"/>ich wo
                dabei bin̄. Hungrige u durstige<lb break="yes"/>mangeln auch <add place="above">nicht</add>, somit ist ausgeschloßen<lb break="yes"/>daß etwas
                stinkend wird wen̄ ich auch<lb break="yes"/>nicht anwesend binn. Halt das
                Brod<lb break="yes"/>von der gestrigen Suppe. wen̄ ich nicht<lb break="yes"/>Irre war von den übrigen Sylfester<lb break="yes"/>schnitten, vom Män̄er
                Bau, dem Räuchen<unclear>le</unclear><lb break="yes"/>nach, den diesen glücklichen, ist bei solchen<lb break="yes"/>Zechgelagen noch das Rauchen gestattet.<lb break="yes"/>Warte jetzt, wirst Du
                staunen, wenn<lb break="yes"/>du es nicht schon weist, daß ich Tanze,<lb break="yes"/>und zwar ganz vamos Tanze, das<lb break="yes"/>lächerlichste dabei
                ist allerdings nur mit<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Damen.</hi>
<pb facs="#image_161"/>Was zwar wieder den Vorteil hat, daß du<lb break="yes"/>nicht Eifersüchtig zu werden brauchst.<lb break="yes"/>Übrigens wirst du mir das
                nicht übel<lb break="yes"/>nehmen, den was tut der Mensch nicht<lb break="yes"/>alles aus Verzweiflung, und um<lb break="yes"/>seine Füsse, sowie überhaupt
                seinen<lb break="yes"/>ganzen Menschen zu erwärmen.<lb break="yes"/>An die frische
                Luft außer am Fenster,<lb break="yes"/>kom̄e ich schon seit Monaten gar
                nicht<lb break="yes"/>mehr. Teil zu nehmen an einen algemeine<lb break="yes"/>Spaziergang, welcher ungefähr alle<lb break="yes"/>Quartal einmal stattfindet ist
                mir<lb break="yes"/>längst unmögl. gemacht worden. Am<lb break="yes"/>16 d. M.
                wird es ein Jahr daß ich Stuben<lb break="no"/>arrest habe! wer nim̄t sich
                endlich meiner<lb break="yes"/>an um eine Änderung in mein Dasein<lb break="yes"/>zu bringen. Lieber Bernhard! Gott<lb break="yes"/>mag wißen, mit welch
                Phantastischen<lb break="yes"/>finten, dich diese Leute zu duppieren<lb break="yes"/>suchen − wahrscheinlich, in ähnlicher Weise<lb break="yes"/>wie sie zum beispiel mich durch Hunger<lb break="yes"/>und Kum̄er,
                veranlassen wollen Liebes<lb break="yes"/>oder Bettelbriefe, an weiß Gott wem<lb break="yes"/>alles zu schreiben. Den̄ der ganze Schwindel<lb break="yes"/>im Leben dreht sich ja nur darum die <pb facs="#image_162"/>Sinne übersättigter zu
                kitzeln, wozu<lb break="yes"/>ich <add place="above">mich</add> aber gerade gar
                nicht verstehe, und dieses<lb break="yes"/>vieleicht auch mein Unglück ist.
                Den̄<lb break="yes"/>sonst wäre es nicht mögl. daß einem<lb break="yes"/>in
                solcher weise, Zeit und Leben verkürzt<lb break="yes"/>würde. Grad so geht es mir
                mit meiner<lb break="yes"/>Arbeit hier. und will wundershalber<lb break="yes"/>einiges anführen, so hab ich für meine Leib<lb break="yes"/>lieblings Pflegerin
                M. eine Echarpe<lb break="yes"/>gehäckelt ein Monogram gestickt,<lb break="yes"/>und als das fertig war, <add place="above">wurde</add> mir angekündigt<lb break="yes"/>weil ich nichts mehr hätte u. s. w. die schon<lb break="yes"/>erwähnte schnitzbuche entzogen u die<lb break="yes"/>Stube kaum geheizt weil
                beabsichtigt<lb break="yes"/>mich heute noch herauszulootsen. −<lb break="yes"/>Aber nicht zu vergessen ich wurde von<lb break="yes"/>der Dame <surname>M.</surname> mit ungefär ein Dtz<lb break="yes"/>Äpfel regaliert,
                und ein Schnittchen<lb break="yes"/>Bisquitt. von ersteren bekam sie zwar<lb break="yes"/>wieder ein paar nachdem ich sie gebraten<lb break="yes"/>hatte,
                einige hab ich noch anderweitig verteilt<lb break="yes"/>du siehst daß ich dabei
                sehr wenig provit<lb break="yes"/>habe. Du wirst sagen wie in aller Welt<lb break="yes"/>kan̄ man nur so einen schmarren schreiben<lb break="yes"/>und ich hätte es früher freilich selber nicht geglaubt<lb break="yes"/>daß eine
                solche möglichkeit vorhanden wäre. <pb facs="#image_163"/>Aber glaube mir so
                unscheinbar dieses alles<lb break="yes"/>ist, es ist der Hacken an dem man hier<lb break="yes"/>fest henckt. Wie man das ausschmückt,<lb break="yes"/>was man mir
                alles schenkt, oder was ich<lb break="yes"/>in meiner Krankheit so frech
                bin̄ und<lb break="yes"/>selber nehme. Dan̄ eingedenk der Salbungs<lb break="no"/>vollen Worte, bei übergabe <w>der artiger</w><lb break="yes"/>Gratifikation, es ist kaum zum Glauben<lb break="yes"/>daß man
                sich da nach dem eigenen Heim<lb break="yes"/>Sehnen kan̄. Es werden einfach
                alle guten<lb break="yes"/>Gedanken, u Auführungen, schamlos,<lb break="yes"/>Ausgebeutet, was zwar nur wieder<lb break="yes"/>sone Ide von mir ist. Meine
                Ansicht<lb break="yes"/>ist zwar die daß man ohne Ide nicht<lb break="yes"/>leben
                kann allerdings sollen das halt<lb break="yes"/>lauter ausgezeichnete sein, was die
                meinen<lb break="yes"/>niemals <add place="above">sind u</add> werden dürfen. So
                bekom̄e ich<lb break="yes"/>nur noch Lumpigeszeug, als Bettwäsche,<lb break="yes"/>während ich seit mehreren Monaten<lb break="yes"/>an
                    neuen derartigen Anstaltszeug<lb break="yes"/>Arbeite, daß für das
                bemühen in Dinsten<lb break="yes"/>der Anstalt, 14 Tage hab ich fleißig an einer<lb break="yes"/>Näharbeit geschaft, wurde dafür am Tage<lb break="yes"/>der
                Ablieferung zu Füttern vergessen!<lb break="yes"/>der Gaul darf eben seine Kraft
                nicht ken̄en. </p>
</body>
</text>
</TEI>