<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2871w58" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2871</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mathilda Franziska <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" when="1902-11-08">08.11.1902</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee"/>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2871w">
<persName>
<forename>Mathilda Franziska</forename> <surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1852"/>
<death when="1922"/>
<occupation>Ingenieursgattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg, Wohnort Darmstadt</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Bortenmacher</p>
<p>Anstalt: <date from="1891" to="1922">1891–1922</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>schwachsinnige Verfolgungs- und Beziehungswahnideen (1914)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    will das Essen der Ersten Klasse zurück, will Zwangsschuhe oder dergleichen ablegen;
                    schreibt von Misshandlungen durch einen Pfleger
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w58a.jpg" xml:id="image_204"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w58b.jpg" xml:id="image_205"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w58c.jpg" xml:id="image_206"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w58d.jpg" xml:id="image_207"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_204"/>
<opener>
<dateline>Kaufbeuren den 8 November 1902. Frau F. <surname>W.</surname> geb. <surname>W</surname>.</dateline>
<salute/>
</opener>
<p><space/> Die Oberpflegerin <surname>B.</surname> ist so gemein wie jemand der nicht
                mehr am Leben ist.<lb break="yes"/>Ich gestatte mir Sie in Ken̄tniß zu
                setzen daß ich weiß wer Sie sind.<lb break="yes"/>Sie wißen daß Sie mir nicht
                Imponieren mit Ihren Liede im Juni<lb break="yes"/>Ano 70. Am allerwenigsten wenn
                Sie sich mit Scheren Messern und<lb break="yes"/>Säcken <add place="above">wir sind
                    nicht die <unclear>Walal</unclear> u nicht die <unclear>Waase</unclear></add> an
                mir und den Meinigen Direkt oder Indirekt<lb break="yes"/>Versuchen es ist das
                alles Gesetzlich <add place="above">mich sind keine Katzen u. Säue Fangen
                Sie</add>nicht zuläßig wir sind<lb break="yes"/>nicht im Stande vom Rechtmäßigen
                Gesetzen <add place="above">den <unclear>Säuen</unclear> die
                Hände.</add>abzukom̄en.<lb break="yes"/>Während Sie von Unrechtmäßigen
                Gebrauchmachen nicht abkom̄en<lb break="yes"/>Sie Sperren mich jetzt 11 Jahr
                6 Monate u 8 Tge ein nur um sich zu<lb break="yes"/>Imponieren wie Sie Mißhandeln.
                Meine Angehörigen<lb break="yes"/>Befinden sich in Folge deßen in der Anstalt! Und
                werden<lb break="yes"/>von Ihnen Direckt derart in Anspruch genomen daß<lb break="yes"/>es jeder Beschreibung Spottet. Ich bitte Sie deßhalb dringend.<lb break="yes"/><add place="above">Sie sind so dum̄ daß sie keinen Verstand
                    haben.</add>und Artig denselben die Zwangs und Zwilchsäcke abzunehmen<lb break="yes"/>Binden und Zwangsschuhe Verbrühungen und Erkältungen<lb break="yes"/>Nahrungs<add place="above"><unclear>Oplens ? Heil ? ?
                    ?</unclear></add> und Essensnöte in Schneid und Stichwunden<lb break="yes"/>das
                ist alles für Kerle wie Sie sind in anwendung zu<lb break="yes"/>bringen. Da haben
                Sie sich gleich <add place="above">gehen Sie an Ihren Vater da haben Sie was
                    <unclear/></add>als Turko und sind nicht<lb break="yes"/>Empfindlich gegen
                Unzivilisirten Umfug sonst würden<lb break="yes"/>Sie <add place="above"><unclear>dears erne Stange</unclear></add>sich nicht wehren. Ich bitte Sie
                    <add place="above">u erna <unclear>riger Murda!</unclear></add> Ihren Frauen
                oder<lb break="yes"/>Mädchen Scheeren und Messer abzunehmen daß dieselben<lb break="yes"/>uns nicht in Mund und Veme schneiden u Stechen<lb break="yes"/>daß
                dieselben uns die Haare nicht abschneiden und uns<lb break="yes"/>nicht in den Kopf
                Schneiden <add place="above">Sie sind so Arm daß Sie keinen Verstand</add>
<add place="below">haben.</add> und mit Steineisen und<lb break="yes"/><w>Holz scheiter</w><add place="above">Sie sind so Arm</add>
                u. Schlagen daß Sie Cofimeiter bekommen.<lb break="yes"/>Ich bitte <add place="above">daß Sie keinen Versatnd mehr haben</add> Sie uns nicht mit
                Eisenvitriol zu Wäschen<lb break="yes"/>zu Äzen und uns denselben u zum Essen und
                zum<lb break="yes"/>Trinken geben. Ich bitte Sie Herrn <seg ana="#curse">Raubmörder</seg> von uns<lb break="yes"/>mit Mißhandeln abzulassen.
                Wasserablassen und Natürliche<lb break="yes"/>Ausleerungen uns selbst zu gestatten.
                Uns Unserer Hände<lb break="yes"/>und Füsse nicht zu berauben. Uns nicht in Säcke
                zu stecken<lb break="yes"/>in welche Sie Tobsichtige <add place="above">Sind Ihre
                        <unclear>Mikern</unclear></add> Leute stecken. Wir benötigen<lb break="yes"/>diese Mißhandlungen gewiß nicht. Wir wollen nicht in<lb break="yes"/><add>Ich
                    will den Beutel von Irrsin̄igen Schusterbuben nicht in meinen
                    Munde.</add>
</p>
<p><add place="margin right">Dazu haben Sie die zahnlose Wozu der <unclear/> gerne
                    Bauer.</add></p>
<p><add place="margin left"><unclear>Im Trede</unclear> Uebertragung der Hände der
                    Regina <unclear>Sabber</unclear> habe ich Pocken in der Nase! Um wie viel an ein
                    Direktor<lb break="yes"/>wen̄ jeder der <unclear>einglückt</unclear><lb break="yes"/>es hat.</add><pb facs="#image_205"/>Schuhen u Säcken Nächtigen.
                Wir sind nicht die Wallrapp und<lb break="yes"/>sind nicht die Freischlag. Wir
                bitten um eigene Zim̄er und Hände<lb break="yes"/>und Füsse daß wir uns aus
                und Ankleiden können wie<lb break="yes"/>das Menschen thun Sie haben meine Tochter
                Hermine in der<lb break="yes"/>Kirche Ueberfallen lassen von einen Raubmörder <add place="below">u. Notzüchter</add> und haben<lb break="yes"/>dieselbe während
                dieser Zeit in Binden u. Zwangskleidern<lb break="yes"/>Ich bitte dringend dieselbe
                daraus zu Befreien. Ich lasse der<lb break="yes"/>ganzen Anwesenden Gemeinde wissen
                daß ich von deren<lb break="yes"/>Gemeiner Gesin̄ung aus <add place="above">Notzüchtergemeinde</add> gegenüber Uebezeugt binn. Und mir<lb break="yes"/>dieselbe von allen Anfang meines hir seins wegen deren<lb break="yes"/>Geisteskranken Ausdünstungen nicht Imponiert haben<lb break="yes"/>Anstatt den
                Raubmörder u Sittlichkeitsverbrecher Freischlag<lb break="yes"/>haben Sie mein Kind
                von einen Ausschweifenden Burschen<lb break="yes"/>Ueberfallen lassen wobei die
                Pflegerin Cili Hilfe geleistet hat<lb break="yes"/>einen 14.15. Jahrigen Kinde
                gegenüber solche Ausfälle. Wer<lb break="yes"/>Sie mich sind müßen Sie gar nicht
                mehr wißen. Ich bitte<lb break="yes"/>daß Sie diesen Pfleger <add place="above">Notzüchter</add> in diese Zwangskleider stecken daß<lb break="yes"/>derselbe
                Zeit hat darüber <add place="above">u die Familie Jörg sind so Ausschweifend.</add>
                nachzudenken was er tath. Ich bitte<lb break="yes"/>Sie von der Rosa Regina <add place="above">Notzüchter</add> Saber welche eine Schwester daß<lb break="yes"/>Freischlag <add place="above">Notzüchtling</add> ist von deren Hände und Zunge in
                dem Gesicht meines<lb break="yes"/>Kindes keinen <add place="above">Wir wollen
                        <unclear>zunsers</unclear> Hände und unser Essen.</add>Gebrauch zu machen
                dieselbe ist <unclear>Finnersch</unclear> und<lb break="yes"/>hat Stinkige Finger
                und Hände. Ebenso <add place="above">Schwarze Blattern Notzüchter.</add> die Marger
                dallen<lb break="yes"/>die Pflegerin <add place="above">Schwarze Blatter u hat sie
                    an den Fingern</add> Reising Vageser Meine Held Erdl <unclear>Sirchu</unclear>
                Gedler u<lb break="yes"/>diese Unzivilisierten Wärterinen wißen daß wir nicht in<lb break="yes"/>die Irrenanstalt gehören. Und daß Sie im Besitze unseres<lb break="yes"/>Vermögens sind. Deßhalb tun Sie dieser alle Tage unser<lb break="yes"/>Ersteklasse Essen aus. Und wollen uns von denselben mit<lb break="yes"/>Hundefutter abwürgen lassen. Sie haben bei uns nicht zum<lb break="yes"/>Fenster Einzusteigen gehabt und Unser Kind
                    herauszu<unclear>rende</unclear><lb break="yes"/>Sie haben ihren <unclear>Finier</unclear>schen Schwanz uns nicht in
                den<lb break="yes"/>Mund zu tun Sie sind so <unclear>Finnersch</unclear> daß Sie
                nicht<lb break="yes"/>mehr wußten daß Sie eine Appotecke haben sich zu
                    <unclear>Verßsten</unclear><lb break="yes"/>Sie sind so Feig daß ich Sie bitte daß Sie aufhören direcktor<lb break="yes"/>zu sein. Sie sind die Eckelhafteste Teuschung welch Existiert.<lb break="yes"/>Wir bitten um Befreiung Solange es Tag ist. Wir bitten um unser<lb break="yes"/>Essen Erste Klass. u um <unclear>Sechser</unclear> Hände u. Füsse.
                Frau F. <surname>W.</surname> geb. <surname>W.</surname></p>
<p><add place="margin left">Notzüchter! Der Oberpfleger ist so gemein wie jemand der nicht mehr am Leben ist. Sie haben meinen Mann nicht zu Betzüchtigen.</add>
</p>
<p><add place="margin right">Ich will den <unclear>Finnerschen</unclear> Beutel deß
                    Oberpflegers nicht in Mund u Nase meines<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Man̄es</hi></add>
<pb facs="#image_206"/>Kaufbeuren den 8. Nov. 1902. Frau F. <surname>W.</surname> geb. <surname>W.</surname> / Wir sollen nicht
                Sterben!<lb break="yes"/>Der Herr Oberpfleger u Frl. Oberpfleger. Sind so gemein
                wie Jemand der nicht mehr am Leben ist.<lb break="yes"/>Ich will den Stinkigen
                Beutel deßen nicht in Mund u Nase meines Mannes haben.<lb break="yes"/>Dazu hat er
                die <unclear>Yge</unclear> der Frl. <surname>B</surname>. Und die Stinckigen
                Hände der Rosa Regina <unclear>Sabbin</unclear><lb break="yes"/>nicht im Gesichte meiner Tochter Hermine ich habe, in In Direkter
                Unbertragung diesen<lb break="yes"/>Hände Pocken an der Nase umso gefährlicher sind
                diese Leute in Direckter Uebertr<unclear>agung</unclear><lb break="yes"/>die Margreta <surname>D.</surname> ist so gefährl daß ich um
                Wegnahme der Hände u Füsse<lb break="yes"/>dieser beiden bitte. Es ist für meine
                Tochter kein Aufenthalt in diesen Finnerischen<lb break="yes"/>Raid. Ich bitte um
                Befreiung der Hände u Füße meiner Tochter! Und bitte<lb break="yes"/>dieselbe nicht
                mit diesen Hundefutter von diesen Entmenschten Weiber<lb break="yes"/>noch länger
                Abwürgen zu lassen. Sie haben nicht das Recht um Hände u Füsse<lb break="yes"/>zu
                Betrügen um einen Menschen zu Verhindern einen Natürlichen<lb break="yes"/>Gebrauch
                von sich zu machen. Essen kon̄en wir selbst uns Waschen aus u<lb break="yes"/>Ankleiden auch Wasserablassen u Natürliche Auslerungen uns selbst zu gestatten<lb break="yes"/>Bitten wir. Sie thun aus keinem anderen Grund diese
                Unstim̄ige Mißhandlung<lb break="yes"/>als zu Ueberstürzen mit diesen Furien
                u Ihren Loosen Buben. Sie haben<lb break="yes"/>mein Kind in der Kirche Ueberfallen
                lassen von einen Raubmörder<lb break="yes"/>und Anstatt deßen sich zu Bemächtigen
                thun sie das Unseren Kindern<lb break="yes"/>Was Sie sind ist Gesetzlich nicht
                zulässig. Thun Sie das diesen Lümel von einen<lb break="yes"/>Pfleger welcher
                anstatt der Sittlichkeitsverbrecher Freischlag unsere Tochter<lb break="yes"/>Ueberfiehl. Während wir nicht im Stande sind vom Rechtmäßigen Gesetze<lb break="yes"/>abzukom̄en sind sie vom Unrechtmäßigen Gebrauchmachen nicht
                abzukom̄en.<lb break="yes"/>Sie Sperren mich jetzt 11 Jhr 6 Mt. 8 Tg. ein
                nur um sich zu Imponieren.<lb break="yes"/>weil sie Mißhandeln. Meine Angehörigen
                befinden sich in Folge dessen in der<lb break="yes"/>Anstalt Und werden von Ihnen
                derart in Anspruch genom̄en daß es jeder<lb break="yes"/>Beschreibung
                Spottet. Zu dem Ueberfall in der Kirche leistete die Pflegerin<lb break="yes"/>Zilli noch Beihilfe trotz deß Wissens wer dieses Kind ist welches Sie Anfiehlen<lb break="yes"/>weil dieselbe sich in Unserer Wohnung allen Comfort leistete
                und dazu<lb break="yes"/>nicht Berechtigt war. So betrug sie sich zu Apfeldrang an
                den Füssen<lb break="yes"/>unserer Tochter Hermine wen̄ Sie Bedenken was ein
                Wohlerzogenes<lb break="yes"/>14-15 Jähriges Kind ist und was sie sind ist es
                Unbegreiflich es es in<lb break="yes"/>diese Gesellschaft kamen. Der Herr Ulrich
                hatte bei uns in Dresden nicht<lb break="yes"/>durch das Fenster in Unsere Wohnung
                Einzusteigen und unser Kind<lb break="yes"/>herauszurauben. Zuerst ist er Mutter
                dan Kindsräuber. Und hat uns<lb break="yes"/>kein Finnerisches Extrem nicht in den
                Mund zu tun. Sie müssen<lb break="yes"/>nicht mehr gewußt haben daß sie eine
                Abodecke haben sich zu verarzten.<lb break="yes"/>Sie sind so Feig daß ich Sie
                bitte daß Sie aufhören Direcktor zu sein.<lb break="yes"/>Sie sind <seg ana="#curse">die
                Eckelhafteste Teuschung die Existiert</seg>. Sie sind eine <unclear>Frsinige</unclear><lb break="yes"/>Gemeinde welcher der gebrauch von Händen u Füssen nicht gebürt.<lb break="yes"/><unclear>Aangen</unclear> Sie Säuen die Hände Füße u den Experten u
                nicht uns.<lb break="yes"/>Wir bitten um Befreiung unserer Hände wir brauchen keine<lb break="yes"/>Binden. Wir bitten um unser Erste Klasse Essen welches uns<lb break="yes"/>diese gemeinen Würger Wegfreßen. Wir bitten um unsere<lb break="yes"/>Füße nicht um Säcke welche Krebskranke Leute den ganzen Tag<lb break="yes"/>an den Füssen haben. Und dieselben deß <unclear>Stachts</unclear>
                nicht heruntertun<lb break="yes"/>sollen. Wir wollen nicht in Schuhen Nächtigen und
                auf den<lb break="yes"/>Fußböden und Coridoren. Wir bitten um eigene Zim̄er
                u. Betten </p><p><add place="margin left">Wir bitten den Herren <add place="above">solange es Tag Person ein zu uns kom̄en</add>
                    von Greviert daß Sie uns hinauslassen seine Stifftung.</add></p>
<p><add place="marign right">Wir haben Genug an deßen <unclear>Haare</unclear> Wir
                    bitten den Herren <unclear>vom Gervert</unclear> uns nicht mehr
                        <unclear>Anzueckeln</unclear></add>
<pb facs="#image_207"/>Um Unsere Hände u Füße daß wir uns selbst an u. Aus kleiden<lb break="yes"/>können. Wir bitten um Befreiung Solange es Tag ist. daß wir<lb break="yes"/>in Unser Haus Unsere Wohnung u Abodecke in die Stadt<lb break="yes"/>hinunterkommen. Da haben wir allen Comfort u sind bei<lb break="yes"/>uns selbst. Wir gestatten uns u wissen daß Sie uns<lb break="yes"/>mit dem Liede nebst <unclear/><lb break="yes"/>im Juni Ano 70.<lb break="yes"/>nicht Fangen zu <unclear/><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Ich bitte Sie daß<lb break="yes"/>Sie den
                    Pflegerinnen<lb break="yes"/>die Scheren und<lb break="yes"/>Messer
                    abnehmen</hi><lb break="yes"/>Wen̄ Sie uns nicht gleich
                    hinaus<unclear>befreien</unclear><lb break="yes"/>Sie sind so gefärhlich daß sie gewiss nicht mehr wissen was<lb break="yes"/>Sie schwatzen sich sind so Entsetzlich daß Sie zu 30 den ganzen<lb break="yes"/>Tag bei mir <unclear>hilb</unclear> für ihren und meinen ich
                fürchte sie nicht.<lb break="yes"/>Sie sind <unclear>Bustend</unclear> der und so
                    <unclear>sehr</unclear> eklig daß Sie nur noch<lb break="yes"/>sind was Sie
                nicht sein sollen. Sie sind mit unseren Köpfen<lb break="yes"/>durch merere Fenster
                gerannt. Sie sind mit uns in Putz<lb break="yes"/>schaff und hadern gekommen Sie
                sind so Ueberschuldet<lb break="yes"/>gestatten Sie aus dummheit. Sie haben gar
                kein Gehirn.<lb break="yes"/>Und keinen <unclear>Rea</unclear>. Wir bitten Sie nur
                um Unsere<lb break="yes"/>Befreiung Sie haben uns gewiß Ueberzeugt wie sie<lb break="yes"/>sind. Wir sind so Unglücklich wie nie in Unseren Leben.<lb break="yes"/>Wir bitten den Schuhmacher <surname>Z.</surname> um Abnahme
                dieser<lb break="yes"/>zwangsschuhe welche dieselbe gestern den 7 Nov. früh 9 Uhr<lb break="yes"/>meiner Tochter Bernhardine <w>an
                    legte</w>. Wir brauchen<lb break="yes"/>keinen Hermetischen Verschluß an
                unseren Füssen.<lb break="yes"/>Wir sind nicht die Frau <unclear>Coregent</unclear> <surname>H</surname>. An diesen<lb break="yes"/>drei paar Schuhen welche
                vor 10 Jahren für mich bei ihnen<lb break="yes"/>gekauft u Bezahlt wurden habe ich
                noch ohne diesen <unclear>verschluß</unclear><lb break="yes"/>Frau F. <surname>W.</surname> in der Heil u <w>Pflege anstalt</w>. Ich bitte<lb break="yes"/>dringend
                den Fräulein <surname>W.</surname> diese Schuhe abzunehmen<lb break="yes"/>blinder <w>Ge hor sam</w> u Bedrohung deß Ulrich Bewognis<lb break="yes"/>diese Schuhe anzulegen es ist das Schrecklichste was es gibt.<lb break="yes"/>Der Wahrheit gemäß <surname>Z.</surname> Schuhmachermeister
                in Kaufbeuren.<lb break="yes"/>Ich bitte den Herrn <surname>Z.</surname> sowie
                alle ähnl Leute sich den<lb break="yes"/>Blinden gehorsam gegenüber dieses Ullrich
                    <unclear>oefer</unclear><lb break="yes"/>besser zu Ueberlegen und diesen Herrn zu Ueberlisten,<lb break="yes"/>anstatt uns. Schumacher <surname>Z.</surname> bemerkt noch Frl
                Oberfpleger<lb break="yes"/><surname>B.</surname> ist im Besitz dieses wissens u
                bittet dieselbe diese<lb break="yes"/>Schuhe ohne Verzug abzunehmen. <hi rendition="#u">Ohne <unclear>achtsanhalb</unclear></hi> u Tod sind<lb break="yes"/>sinst Unausleiblich was bereits heute Nacht ¾ 12 zu
                constattieren<lb break="yes"/>war. Ich bitte diesen Scheusal meiner Tochter die
                Schuhe abnehmen zu lassen. </p>
<p><add place="margin left">Trotz dieser Heil<unclear>feruche</unclear>! Heute Nacht 11
                    Uhr hatte sie dieselben 29 Stunden an.</add></p>
</body>
</text>
</TEI>