<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2871w12" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Angela Hofmann</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2871</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mathilda Franziska <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" when="1903-01-19">19.01.1903</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Direktion</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2871w">
<persName>
<forename>Mathilda Franziska</forename> <surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1852"/>
<death when="1922"/>
<occupation>Ingenieursgattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg, Wohnort Darmstadt</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Bortenmacher</p>
<p>Anstalt: <date from="1891" to="1922">1891–1922</date></p><p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 16, po: 44, so: 1</p>
</state>
<trait><p>schwachsinnige Verfolgungs- und Beziehungswahnideen (1914)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Wahnideen: Familie in Anstalt gefangen, bitte um Befreiung. Beantragung der 1. Klasse.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w12a.jpg" xml:id="image_035"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w12b.jpg" xml:id="image_036"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w12c.jpg" xml:id="image_037"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w12d.jpg" xml:id="image_038"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w12e.jpg" xml:id="image_039"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w12f.jpg" xml:id="image_040"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w12g.jpg" xml:id="image_041"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w12h.jpg" xml:id="image_042"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_035"/>
<opener>
<dateline>Kaufbeuren den 19. Januar 1903.</dateline>
<salute>Frau Fanni <surname>W.</surname> geborene <surname>W</surname>.<lb break="yes"/>An die Anstalt Direcktion der Heil u Pflege Anstalt!</salute>
</opener>
<p> Befinde mich Persönlich Selbst während Elf Jahre<lb break="yes"/>und Neun Monate in
                der Anstalt! Und Betreibe<lb break="yes"/>zunächst Persönlich Selbst während dieser
                    Zeit<lb break="yes"/>meine Eigene Befreiung aus der Anstalt!<lb break="yes"/>Mit der Bitte mich nicht zum Wirt <surname>M.</surname> zu<lb break="yes"/>Citiren welcher mich mit einen gewißen<lb break="yes"/><surname>L.</surname> u dessen Frau aus Unserer meines<lb break="yes"/>Mannes
                und Unserer Kinder u meiner das<lb break="yes"/>heißt von uns gemiteten Wohnung an
                    der<lb break="yes"/>Gartenstraße zu Darmstadt herausraubte infolge<lb break="yes"/>nicht Enden wollender Examen. Welche an uns<lb break="yes"/>Versucht wurden. Und wir weder dazu zwangen<lb break="yes"/>noch <w>Irgend welche</w> Veranlaßung gaben. Wir sind<lb break="yes"/>nicht Verweigern daß Experten u Despotten<lb break="yes"/>ohne
                denselben zu schädigen Während uns diese<lb break="yes"/>Leuten Verewigen wollen.
                Wir baten u bitten<lb break="yes"/>um Befreiung von diesen Versuchern welche<lb break="yes"/>suchen was wir nicht sind. <w>Infolge
                    dessen</w> sind<lb break="yes"/>wir nunn Alle hier und Bitten das
                    Entsetzliche<lb break="yes"/>Mißhandeln nicht Fortzusetzen. die Theres <surname>L.</surname><lb break="yes"/>mochte der <surname>L.</surname> nicht mehr. Deßhalb hätte<lb break="yes"/>derselbe
                meinen Manne nicht zwingen brauchen<lb break="yes"/>sich dieser Anzunehmen. Und
                    Nachzuweisen<lb break="yes"/>daß er Selbst eine Frau hat. Es war das
                    allerdings<lb break="yes"/>nur Vorwand deß <surname>L.</surname> und das
                    Einfallen<lb break="yes"/>in die Wohnung wurde Siestiert bis zu Unserer<lb break="yes"/>hirherkunft in diese Stadt vor einen halben Jahr.<lb break="yes"/>Die Liset <surname>M.</surname> in gleicher Eigenschaft mit der<lb break="yes"/><surname>L.</surname> hatte nicht das Recht das Recht zu Verdrehen<lb break="yes"/>Daßselbe war auf der Polizei der Fall. Anstatt sich<lb break="yes"/>zu sich zu gespunden bekammen diese Leute<lb break="yes"/>nicht gen̄ug.
                Die herausgabe deß Experten zu<lb break="yes"/>Mißbrauchen Mißverstehen u Verdrehen
                ist Tödliches<lb break="yes"/>Beleidigen. Wir bitten das Beleidigen nicht
                Fortzusetzen <pb facs="#image_036"/> So ging es zu Michelstadt und mit den <surname>P.</surname><lb break="yes"/>Schwestern. Das ganze war und ist
                    Schamlooses<lb break="yes"/>Industrieritten. Mit Jedesmaliger Aufgabe<lb break="yes"/>der Stelle. Jeder dieser Conkurennten hatte<lb break="yes"/>eine
                Tochter. Diese Conkuren̄ten haben uns<lb break="yes"/>Vergessen. Mein Vater
                hatte auch eine Tochter<lb break="yes"/>und war Befreit und von diesen Leuten<lb break="yes"/>wieder hier in diese Anstalt gedrängt meine<lb break="yes"/>Mutter Auguste und deren Bruder Fritz auch.<lb break="yes"/>Hätten Sie anstatt der <surname>L.</surname> und <surname>M.</surname> meinen<lb break="yes"/>Vater und meine Mutter zu uns wäre all<lb break="yes"/>dieses Unheil Erspart
                geblieben und dieselben<lb break="yes"/>und mir zwölf Jahre Befreit. Anstatt in<lb break="yes"/>der Anstalt. Der <surname>E.</surname> u die <surname>A.</surname><lb break="yes"/>sind Bekan̄te u auf den
                Bahnhof zu Darmstadt<lb break="yes"/>wohin ich die <surname>A.</surname>
                Begleitete einander<lb break="yes"/>Begegnet ob mein Vater sich noch in deren<lb break="yes"/>Wohnung zu Darmstadt oder Man̄heim Befunden<lb break="yes"/>Nachdem er aus den <surname>K.</surname> seiner Anstalt<lb break="yes"/>Befreit war weiß ich nicht gen̄au. Ob mein<lb break="yes"/>Schwiegervater
                sich noch in Hohenstaufen<lb break="yes"/>Befunden oder in dem <surname>R.</surname> seinen<lb break="yes"/>Grevert weiß ich auch nicht
                gen̄au. Sie hätten<lb break="yes"/>denselben zu seiner Frau tun sollen sich
                    lassen<lb break="yes"/>nicht mit der <surname>S.</surname> in diese
                    Spital.<lb break="yes"/>Wenn sich diese Leute alle so schon sich unser<lb break="yes"/>Bemächtigt haben war es eine schwere Aufgabe<lb break="yes"/>diese Leute zu Rehabitten ohne dieselben <w>Anzu<lb break="no"/>greifen</w> während
                diese Leute uns angreifen<lb break="yes"/>als wären wir Versuchstire. Wen̄
                    meine<lb break="yes"/>Eltern mich jetzt 47. Jahre nicht gesehen und<lb break="yes"/>gesprochen haben hatte der <surname>M.</surname> und diese<lb break="yes"/>Damen nicht das Recht mich im 39 Lebensjahr<lb break="yes"/>noch
                als ein dreieinhalbjähriges Kind zu<lb break="yes"/>Rehabitten wie ein <seg ana="#curse">Abgefeimter Nasenfisl</seg><lb break="yes"/>der Herr <surname>T.</surname> hatte die Befreiung meiner<lb break="yes"/>Eltern
                nicht zu hintertreiben den seine<lb break="yes"/>Eitelkeit hat Grenzen in dem
                    Wissen<lb break="yes"/>daß er der <surname>F.</surname> Josef ist. Und
                hat seine<lb break="yes"/>Gemeine Habsucht nicht zu Mißverstehen. <pb facs="#image_037"/> Wenn er nicht im Stande ist zu Wissen was<lb break="yes"/>er nicht thun soll die Leut zu zwingen daß<lb break="yes"/>er in allen Reaten
                Aufgeklärt wird und<lb break="yes"/>nicht sein will was er ist. Bis die
                    Beschädigten<lb break="yes"/>in dieser Stiftung sind. Eheleute zu
                    Compomitiren<lb break="yes"/>mit Stellvertretterinen und dgl wo es nicht<lb break="yes"/>nötig ist ist unnötiges Industrieritten.<lb break="yes"/>Sie sind
                und waren so Reich daß Sie das alles<lb break="yes"/>nicht Benötigen und
                Benötigten. So ging<lb break="yes"/>es zu Berlin u zu Immendingen Fortwärendes<lb break="yes"/>Inanspruchnehmen der Belagerungszustand<lb break="yes"/>deß Herrn <surname>T.</surname> der Fortwärend uns<lb break="yes"/>unser Hab u Gut
                zurückerstatten wollte.<lb break="yes"/>und nie <w>dazu
                    kam</w> weil er den Wahn<lb break="yes"/>hat Fortwärend zu nehmen ohne
                    Rücksicht<lb break="yes"/>daß wir Notwendig brauchen was wir haben.<lb break="yes"/>Wir sind Niemand etwas Schuldig. Daß<lb break="yes"/>ich in drei
                Anstalten war in einen <w>Viertel<lb break="no"/>Jahr</w> und daraus Befreit wurde
                mit Hilfe<lb break="yes"/>meiner Angehörigen ist nicht der Herr <surname>T.</surname><lb break="yes"/>Schuld. Im Gegenteil daß ich
                    hierherkam.<lb break="yes"/>Und vor Sechs Monate noch meine Angehörigen.<lb break="yes"/>Wir bitten um Befreiung aus der Anstalt.<lb break="yes"/>Wir
                bitten in Unsere Wohnung welche wir<lb break="yes"/>Käuflich von Ihnen Erworben
                    haben.<lb break="yes"/>Und uns von Ihnen wieder abgedrängt<lb break="yes"/>wurde. Wir bitten um zurückgabe unseres<lb break="yes"/>Hab und Gutes. Wir werden
                uns dann<lb break="yes"/>gewiß nicht zu lange in dieser Stadt<lb break="yes"/>verweilen. Wir haben Ihnen dieses in<lb break="yes"/>Dresden und in dieser Stadt so
                    vereinfacht<lb break="yes"/>daß Sie weder eine Sorge um Ihre <w>Persönlich<lb break="no"/>keiten</w> zu haben brauchten in Dresden<lb break="yes"/>und
                hier. Sie sind zu sich gekom̄en wärend<lb break="yes"/>wir in Ihrer Gewalt
                in einer Ungnade<lb break="yes"/>sind welches unser Leben in Höchsten Grade<lb break="yes"/>gefährdet. Wir bitten Sie deßhalb Artig um<lb break="yes"/>das
                nichtfortsetzen dieser Roheiten. <pb facs="#image_038"/> Meine Angehörigen nicht in
                Holz und Schuhkam̄ern<lb break="yes"/>zu Verstecken Hände zu Binden und<lb break="yes"/>zu Notzüchtigen. Ihre Grausam̄keiten<lb break="yes"/>sind
                nicht zu Rechtfertigen. Daß Sie Selbst<lb break="yes"/>mit Frau Töchtern und Söhnen
                auch noch<lb break="yes"/>in Unsere Wohnung gehen u gingen<lb break="yes"/>ist zu
                Gemein. Ebenso daß Sie meine Tochter<lb break="yes"/>Bernhardine Ueberfiehlen im
                Mai vorigen<lb break="yes"/>Jahres u dieselbe zu dem <surname>L.</surname>
                    nach<lb break="yes"/>Göppingen zwangen ob sie das ist. Und<lb break="yes"/>diesen gemeinen <surname>L.</surname> mit dessen Tochter<lb break="yes"/>und
                ihren Sohn noch die Hände zu Binden<lb break="yes"/>weil dessen Tochter in Garten
                den <surname>L.</surname><lb break="yes"/>turnte u der <surname>L.</surname> den <surname>L.</surname> kurt<lb break="yes"/>und keine Ruhe hatte bis ich dieselbe fragte<lb break="yes"/>ob sie mich meinte
                wozu sie mehrere Zeugen<lb break="yes"/>brauchte daß sie Geisteskrank ist um<lb break="yes"/>sich in dieser Anstalt den Aufenthalt zu<lb break="yes"/>Versichern. Pfui nun̄ gingen Sie Selbst<lb break="yes"/>noch hin u Raubten
                meine Tochter Herme<lb break="yes"/>weil sich meine Bernhardine nach Neun<lb break="yes"/>Tage mit gebundenen Händen aus der<lb break="yes"/>Anstalt deß <surname>L.</surname> Befreite thaten Sie<lb break="yes"/>noch was gewiß
                kein Scheusal fähig <w>ge<lb break="no"/>wesen</w> wäre. Sie wollten wie diese Dame
                <add place="margin">deß <surname>L.</surname></add><lb break="yes"/>sich Selbst Uebertreffen an Irsin̄. Ich
                    bitte<lb break="yes"/>Sie sich zu Besin̄en wie Sie meinen Man̄<lb break="yes"/>Meine Tochter Bernhardine u deren <w>Gros<lb break="no"/>mama</w>
                hierhergezwungen haben unsere<lb break="yes"/>Hermine zu Befreien. Aus den
                    Händen<lb break="yes"/>deß Pfarrers Welcher dieselbe Verstekte<lb break="yes"/>und Verhungerte dieses thaten Sie alles<lb break="yes"/>aus Ungerechtfertigten
                Uebermut. Und<lb break="yes"/>das Heraufdrängen in diese Anstalt um<lb break="yes"/>das Mißhandeln an uns allen Fortsetzen zu kön̄ </p>
<pb facs="#image_039"/>
<p>Kaufbeuren den 19. Januar 1903.<lb break="yes"/>Frau Franziska <surname>W.</surname> geb. <surname>W</surname>.<lb break="yes"/>An
                die Anstalts Direcktion der Heil u Pflegeanstalt<lb break="yes"/><space/> Seite 5.</p><p> Im Anschluße an Seite vier. Bitte ich um<lb break="yes"/>das nicht Fortsetzen deß
                    Mißhandelns.<lb break="yes"/>Das heißt ich bitte meinen Manne die <w>Hand<lb break="no"/>schellen</w> abzunehmen und denselben nicht<lb break="yes"/>wie einen gemeinen Handwerksburschen<lb break="yes"/>zu Mißhandeln. Mein
                Man̄ kann das<lb break="yes"/>Handwerk im Reelsten Sinne und nicht<lb break="yes"/>im gemeinen. Ihr Schwiegersohn kann<lb break="yes"/>er nicht
                werden. Ich binn seine Frau<lb break="yes"/>und Sie kön̄en nicht meine
                    Männer<lb break="yes"/>werden. Mein Mann wolte mich und<lb break="yes"/>seinen
                Papa Befreien u seine Schwester<lb break="yes"/>oder Tante Christine u meine
                    Eltern.<lb break="yes"/>Ich bitte deßhalb um Gnade und Recht für<lb break="yes"/>uns alle. Ich bitte wen̄ Sie uns nicht Sofort<lb break="yes"/>aus der
                Anstalt Befreien um Befreiung<lb break="yes"/>Sofortiger der Hände u Füsse!
                Wen̄ Sie uns<lb break="yes"/>aus der Anstalt Befreien Selbstverständlich<lb break="yes"/>auch was Sie in Unseren Haus u Wohnung<lb break="yes"/>thaten
                Erfüllt auf <w>jeden</w><w>fall</w>
                    jeden Menschen<lb break="yes"/>mit Abscheu. Ich bitte für meinen lieben<lb break="yes"/>Manne daß Sie denselben nicht Verkrüppeln<lb break="yes"/>und
                nicht zu Tode gespunden. Befreiung<lb break="yes"/>der Hände und Füsse besseres
                Logie und<lb break="yes"/>Erster Classe Essen u Trinken. Und seine<lb break="yes"/>Eigenen Kleider. Daß Sie denselben nicht<lb break="yes"/>Füsse u Hände ausraufen
                in den Keller<lb break="yes"/>Sperren und mit Holzscheitern Schlagen.<lb break="yes"/>Ihre Graussamkeiten sind zu Hochmütig<lb break="yes"/>als daß Sie
                den Leuten Imponiren.<lb break="yes"/>Diese Leute sind zu Wohldinerisch als daß sie
                    <pb facs="#image_040"/> sich dieselben mit diesen Schrecklichen finten<lb break="yes"/>Entledigen können. Mein Man̄ ist und<lb break="yes"/>war
                dieses Wissen u hätte Ihnen u<lb break="yes"/>den Leuten im Reehlen Sinne helfen<lb break="yes"/>können. Nunn diese Sache infolge <w>Krank<lb break="no"/>haften</w> Ergeizes Verkert ging bitten<lb break="yes"/>wir das Verkehrte
                Wissen nicht an uns<lb break="yes"/>Fortzusetzen. Ich bitte Sie meine Tochter<lb break="yes"/>Hermine nicht zu Tode zu Hetzen mit<lb break="yes"/>Leuten welche
                nicht wir Selbst sind<lb break="yes"/>und Ihre Ibereilung sich unseres<lb break="yes"/>Lieblings zu Bemächtigen zu Ihren<lb break="yes"/>Nachteil zu
                Beurteilen sondern im<lb break="yes"/>Gegenteil diese Leute sind wer sie sind.<lb break="yes"/>Thuen Sie meine Liebe Hermine nicht<lb break="yes"/>in die
                Schuhkamer zu alter Wäsche u<lb break="yes"/>Hadern in einen Korb Pfui Herr sie
                    sind<lb break="yes"/>zu alt u ihre jungen zu Jung um zu<lb break="yes"/>Verstehen was sie thun das heißt was sie<lb break="yes"/>uns thun. Schämen Sie sich
                Herrn <surname>T.</surname><lb break="yes"/>Unseren Kinde die Hände und Füsse
                    zu<lb break="yes"/>binden das ist ja bei Tiren nicht mehr<lb break="yes"/>gestattet Pfui ich kann Ihnen das nicht<lb break="yes"/>oft gen̄ug sagen.
                Sie haben kein Tier mehr<lb break="yes"/>Beckom̄en Maulesel Frösche u
                    Hunde<lb break="yes"/>hatten Sie früher nun̄ sie dieselben alle<lb break="yes"/><w>Umgebracht</w><w>haben</w> dieses
                sich Unser Bemähtigen<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Pfui diese Notzucht</seg>. Wenn Sie das alles<lb break="yes"/>thun mit diesen Kinde für das ich hier<lb break="yes"/>noch die
                Höschen Röckchen u Strümpfchen<lb break="yes"/>Strickte und alle Tage auf
                    Befreiung<lb break="yes"/>wartete u das Kind auf mich seine liebe Mama <pb facs="#image_041"/> wer sind sie den noch Herr wenn sie nicht der<lb break="yes"/>Kränkste sind. Diese Leute halfen ihrer Frau<lb break="yes"/>u Tochter sich bei
                uns Einzudrangen anstatt<lb break="yes"/>mich zu Befreien. Nun̄ thaten Sie
                als hätten<lb break="yes"/>wir ihnen Weib u Kinder geraubt nunn<lb break="yes"/>sagten diese Leute holen sie ihr Kind nun<lb break="yes"/>gingen sie hin u Raubten
                daß Unsere<lb break="yes"/>das ihrige ging seine Wege u kam zu sich<lb break="yes"/>ihre Frau Bemachtigte sich unsers Kindes<lb break="yes"/>und kam zu sich. Ich
                bitte Sie hern mein<lb break="yes"/>Kind Hermine nicht zu binden und zu<lb break="yes"/>Notzüchtigen wir sind das nicht was Sie<lb break="yes"/>an uns
                Versuchen. Ich Ersuche Sie meinen<lb break="yes"/>Kinde Hermine die Hände u Füsse
                zu Befreien<lb break="yes"/>Besseres Logi Erster Classe mit Bett Natürlich<lb break="yes"/>und Essen Erster Classe mit Bier u Cafee<lb break="yes"/>ohne
                Mittesser und bitte daß Sie deren Eigene<lb break="yes"/>Kleider gestatten nicht
                Hadern von Kranken.<lb break="yes"/>Und verbitte mir von Ihnen und denselben<lb break="yes"/>das Handgreifliche gemeinen wie hinaus<lb break="yes"/>schmeißen
                der Schuhe u Strümpfe Berauben<lb break="yes"/>und dgl wir wollen weder ihre Frau
                    noch<lb break="yes"/>Schwiegertochter oder sonst Jemand werden.<lb break="yes"/>Und sein mein liebes Herminchen will<lb break="yes"/>zu ihrer Mama nicht jeden
                    Nichtsnutz<lb break="yes"/>aufgedrängt und vorgeworfen werden<lb break="yes"/>Mein Mann und ich wir bitten dieses<lb break="yes"/>zu Berücksichtigen. Ich bitte
                Sie meine liebe<lb break="yes"/>Tochter Bernhardine nicht in Holzstadeln<lb break="yes"/>Einzuqattieren wegen Leuten welche<lb break="yes"/>hier zu Hause
                sind und deßhalb wie dieser<lb break="yes"/>Hauswirt fortwärend Unzufrieden<lb break="yes"/>sind mit sich und Leuten welche ihnen<lb break="yes"/>kein Leid
                thun. Und im Reelen Sinne <pb facs="#image_042"/> ihren Widersin̄e Entgegnen.
                Ich bitte<lb break="yes"/>Sie meiner lieben Tochter Bernhardine<lb break="yes"/>Hände und Füsse zu Befreien. Es ist<lb break="yes"/>diese Art Gefangennahme bei
                Tiren nicht<lb break="yes"/>Gestattet Vergessen Sie den Unterschied<lb break="yes"/>zwischen Menschen u Thieren Nicht. Ich<lb break="yes"/>Verbitte mir alle
                Scheußlichkeiten und<lb break="yes"/>das Fortsetzen u Anstiften zu denselben<lb break="yes"/>den Aufenthalt in Holzstadel und Schuhkam̄er<lb break="yes"/>Hofraum gänge u Käller Aborten u dgl<lb break="yes"/>Gaderoben. Ich Ersuche Sie
                um ein Logie<lb break="yes"/>Erster Classe mit Bett zum Benützen<lb break="yes"/>Selbstverständlich des Nachts Natürlich.<lb break="yes"/>Essen u Trinken Erster
                Classe. Mit Beleidigun<unclear reason="damage">gen</unclear><lb break="yes"/>bitte
                ich nicht Fortzusetzen. Und bitte<lb break="yes"/>die Eigenen Kleider meiner lieben
                    Bernhardine<lb break="yes"/>nicht Vorzuenthalten und dieselbe mit<lb break="yes"/>Lumpen anzueckeln. Ich verbitte mir das<lb break="yes"/>Narkottisiren. Und das Schänden meiner<lb break="yes"/>lieben Töchter. Ich bitte
                dieselben mit deren<lb break="yes"/>Grosmama und mir uns ein Zim̄er<lb break="yes"/>mit Vir betten zu gestatten. Nächst<lb break="yes"/>Vier Erster
                Classe Essen u Trinken<lb break="yes"/>Unsere eigenen Effeckten und alles<lb break="yes"/>was wir Benötigen. Zu Befreien sind<lb break="yes"/>wir zwar
                Sofort wir wollen aber über<lb break="yes"/>den Natürlichen Befreiungsdrang das<lb break="yes"/>allernötigste deß Existierens nicht vergess<unclear reason="damage">en</unclear><lb break="yes"/>daßselbe Wünsche ich dringend für
                    meinen<lb break="yes"/>lieben Man̄e u Unsere lieben Eltern.<lb break="yes"/>Wir wollen in Unsere Wohnung!<lb break="yes"/><hi rendition="#r">E. 3. <hi rendition="#i">N</hi>. 11. <seg ana="#signed">Frau Fr. <surname>W.</surname></seg>.</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>