<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2871w07" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Angela Hofmann</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2871</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mathilda Franziska <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent">19.11.1902</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Direktor:  <surname>U.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2871w">
<persName>
<forename>Mathilda Franziska</forename>
<surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1852"/>
<death when="1922"/>
<occupation>Ingenieursgattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg, Wohnort Darmstadt</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Bortenmacher</p>
<p from="1891" to="1922">Anstalt: 1891-1922</p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>schwachsinnige Verfolgungs- und Beziehungswahnideen (1914)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                  Wahnideen? Anschuldigungen an Direktion, Familie gefangen in de Anstalt etc.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w07a.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w07b.jpg" xml:id="image_019"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w07c.jpg" xml:id="image_020"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w07d.jpg" xml:id="image_021"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_018"/>
<opener>
<dateline>Kaufbeuren den 19. November 1902. Brief <hi rendition="#i">No</hi> 2.<lb break="yes"/></dateline>
<salute/>
</opener>
<p>
<add>Ich verbitte mir Ihren <seg ana="#curse">Hunsfud Schbeibbatzen</seg> in Unseren
                    Gesichtern! </add><lb break="yes"/>Frau Franziska <surname>W.</surname>
                geborene <surname>W.</surname>!<lb break="yes"/><w>Auf grund</w> Uebertragungen während der Nacht von<lb break="yes"/>18. auf 19. Nov. 1902. Gestatte ich mir Sie darauf
                Aufmerksam̄<lb break="yes"/>zu machen was Sie sich zu Schulden
                kom̄en lassen<lb break="yes"/>mit Ihren Maasloosen Roheiten und deren
                Ursachen.<lb break="yes"/>Was das Fortsetzen diese Roheiten im Gefolge hat<lb break="yes"/>ist der Tod! Wir wollen nicht Umgebracht werden<lb break="yes"/>von Ihnen! Sie sind bereits in einem Stadium<lb break="yes"/>das nicht mehr mögl
                ist in Folge Ihres Wüstlings<lb break="yes"/>Existierens deßhalb sind meine
                Angehörigen<lb break="yes"/>in diese Anstalt verschleppt was Mißbrauch<lb break="yes"/>Mooralischer Kräfte ist. Ihnen fällt das scheiden<lb break="yes"/>schwer! Und meinen ohne Rücksicht auf uns<lb break="yes"/>Ihr dasein zu
                verlängern mit Ihren Gemeinen<lb break="yes"/>Betragen! Wären wir nicht in Ihrer
                Grenzenloos<lb break="yes"/>Rohen Gewalt würde ich Ihnen Befehlen anstatt<lb break="yes"/>Sie zu Bitten. Meinen Manne Unseren beiden<lb break="yes"/>Töchtern und unseren Müttern die Binden<lb break="yes"/>Säcke Armel und
                Zwangskleider Abzulegen<lb break="yes"/>und Sich nicht mehr gestatten uns mit
                diesen<lb break="yes"/>Lumpen Anzueckeln. Sie haben keinen <w>Bettel<lb break="no"/>hund</w> in der Anstalt dem Sie dieses thun. Diese<lb break="yes"/>Leute
                sind alle Ruiniert Infolge Ausschweifenden<lb break="yes"/>Betragens u haben sich
                deßhalb mit deren Beihilfe<lb break="yes"/>leistung auf uns gestürtzt. Ich bitte
                Sie deßhalb<lb break="yes"/>Notitz zu nehmen das ich das weiß. Ich Befinde<lb break="yes"/>mich 11 Jahr 6 Monate und 23 Tage in der Anstalt!<lb break="yes"/>Und habe während dieser Zeit Ununterbrochen<lb break="yes"/>meine Befreiung aus
                derselben Betrieben<lb break="yes"/>was von Seite meines Man̄es und Unserer
                Töchter<lb break="yes"/>und meiner Schwiegermutter auch Geschah<lb break="yes"/>Anstatt deßen Bemühen mit Erfolg gewesen<lb break="yes"/>wäre sind wir nunn alle
                in dieser Anstalt!  <pb facs="#image_019"/> Ich bitte und Befehle Ihnen meine
                Angehörigen<lb break="yes"/>Augenblicklich aus Zwangsfetzen zu Befreien.<lb break="yes"/>Wir wollen nicht von Hunden Abgewürgt u<lb break="yes"/>Verhungert werden. Wir wollen Ihre Probierfetzen<lb break="yes"/>nicht sein. Wir
                wollen Unsere Eigenen Kleider<lb break="yes"/>und wollen uns selbst Bedienen. Wir
                bitten<lb break="yes"/>und Wünschen Unsere Befreiung wie<lb break="yes"/>von
                Anfang Unseres Hierseins Ununterbrochen.<lb break="yes"/>Wir wollen zu uns <w>Nach</w><w>hause</w>! Nach hause<lb break="yes"/>gehen können wir allein. Ich schreibe Ihnen<lb break="yes"/>das im Anschluße an mein Schreiben von heute<lb break="yes"/>Früh welches ich an
                den Herrn <surname>Z.</surname> abgab<lb break="yes"/>daß Sie die Abnahme der
                Zwilche und Katzen<lb break="yes"/>nicht Verzögern! Ich Bemerke noch daß
                        <w>Todes<lb break="no"/>strafe</w> darauf ist für denjenigen der uns mit<lb break="yes"/>dergleichen Grausamkeiten in Todesnöten<lb break="yes"/>versetzt! Ich habe mich nicht so Betragen in<lb break="yes"/>meinen ganzen Leben
                daß ich dieses Wissen<lb break="yes"/>binn das ist genügend zu Unserer Befreiung.<lb break="yes"/>Das Nahrungsnöten u Eingespert sein ist<lb break="yes"/>genügend daß man Ihnen nicht mag und bei<lb break="yes"/>Ihnen nicht bleiben mag.
                Daß Sie sich noch so<lb break="yes"/>vergessen sich an uns zu hängen ist der Tod<lb break="yes"/>schuld den Sie Verscheuchen wollen von Ihnen<lb break="yes"/>Sie sind gewesen was Sie sind wie ich hierherkam<lb break="yes"/>der Tod und ich
                das Leben! Sie sind mit Besseren<lb break="yes"/>Fressen und Erpeßen meiner Person
                sofort<lb break="yes"/>gefriestet Anstatt gestorben. Während ich zu<lb break="yes"/>Verhungern gezwungen Sie Fortwährend<lb break="yes"/>Unterhalten
                habe um mich zu Befreien vor<lb break="yes"/>ich Verhungere. Ich Wünsche deßhalb
                wie von<lb break="yes"/>Anfang meines Hierseins dringend und<lb break="yes"/>Artig Unsere Befreiung aus der Anstalt! Das<lb break="yes"/><hi rendition="#c">wir nicht Verhungern!</hi>
</p>
<pb facs="#image_020"/> <p>Ich Bemerke noch daß Sie bei Anlegung der <w>Zwangs<lb break="no"/>kleider</w> vollständig
                meiner Person Vergessen<lb break="yes"/>haben. Ich habe mich mein <w>Leben</w><w>lang</w> nicht
                Betragen<lb break="yes"/>daß ich deren Benötige! Derartige Kleider gehören<lb break="yes"/>denen welche uns Simmulieren das sind<lb break="yes"/>Hochstappler u Sinnschwindler. Aller Art das<lb break="yes"/>sind wie schon
                Erwähnt Leute welche zum<lb break="yes"/>Innsign<add place="above">i</add>en
                Tragen u zum Tode Verurteilt<lb break="yes"/>sind wegen Tragen Falscher Insignien.
                Sie<lb break="yes"/>haben den Meinen Neun Pflegerinen als<lb break="yes"/>Stellvertretterin meiner Person Aufgedrängt<lb break="yes"/>ohne mein Wissen u
                meiner Genehmigung<lb break="yes"/>Sonst hätte ich mich ja selbst der Freiheit
                beraubt<lb break="yes"/>anstatt dieselbe zu Betreiben! Sie haben gerade<lb break="yes"/>das Gegenteil getan von dem was wir thaten.<lb break="yes"/>Ich
                verbitte Ihnen das Tragen meiner und<lb break="yes"/>Unserer Insignien wir
                brauchen keine<lb break="yes"/>Stellvertretter und Stellvertretterinen welche<lb break="yes"/>uns Ermorden! Wir brauchen uns Unsere<lb break="yes"/>Hände und
                Füsse und Unsere Freiheit daß<lb break="yes"/>wir uns Ernähren können. <seg ana="#inst">Sie haben uns<lb break="yes"/>um 30000. Mark geprellt mit Hilfe
                    von 9 Pflegerin̄en<lb break="yes"/>welche Sie zum Nachtisch Vernascht
                    haben das<lb break="yes"/>Pfeifen die Spatzen!</seg> Wir Wünschen daß<lb break="yes"/>Wir Befreit werden ohne Umgebracht zu werden<lb break="yes"/>von
                Ihren <surname>G.</surname> Adolf welcher mit seinen<lb break="yes"/>Experten gleich Ihnen ausgehenkt auf der Straße<lb break="yes"/>herumlaufen. Meine
                Mutter kan̄ seine Schwester<lb break="yes"/><surname>L.</surname> nicht sein aus gleichen Gründen<lb break="yes"/>und der <surname>D.</surname> Sebl nicht mein Vater. Ebenso<lb break="yes"/>wenig Ihnen ihr Sohn Hanon der Mann<lb break="yes"/>meiner Tochter! Und Sie
                Ebensowenig der<lb break="yes"/>Mann meiner Tochter! / Sie und Ihr Sohn sind<lb break="yes"/>Uns sind Sie zu Grob u z. Alt. / <hi rendition="#r">der Tod der
                    Menschenesser.</hi>
<pb facs="#image_021"/>
<seg ana="#curse">Sie sind A. B.C. Schütze</seg>! In allen Regeln der Gemeinheit<lb break="yes"/>Ich will Ihnen noch Sagen daß der Schneider der Mörder<lb break="yes"/>Unseres Sohnes ist was er Heurigen Sommer<lb break="yes"/>im
                Garten zu Bestättigen gezwungen wurde<lb break="yes"/>Ob derselbe der Bismark ist
                weiß ich nicht gewiß.<lb break="yes"/>derselbe hat mit der Hebame
                    <surname>F.</surname> und seiner<lb break="yes"/>Frau in Sittenloosen
                Uebertragungen<lb break="yes"/>das Leben Unseres Sohnes auf dem Gewissen<lb break="yes"/>deßhalb werden wir von denselben Verfolgt!<lb break="yes"/>der
                Taglöhner <surname>T.</surname> und seine Nachkommen<lb break="yes"/>sind
                schuld daß wir uns in der Anstalt Befinden.<lb break="yes"/>Gemeine Habsucht ist
                das Motiv! Ich bitte den<lb break="yes"/>Mittelfinger deß
                    <surname>D.</surname> Josef nicht zu Ignoriren<lb break="yes"/>da hat er
                einen Wurm daran das ist sein Expert<lb break="yes"/>und der Name
                    <surname>K.</surname> seiner Frau ist Genügt<lb break="yes"/>daß derselbe
                Unheilbar ist! Wegen diesen Experten<lb break="yes"/>kön̄en wir uns nicht
                in die Irrenanstalt setzen<lb break="yes"/>zu Fortwärenden Verwechseln mit Ihren
                Schwärrn.<lb break="yes"/>Ich binn weder die Elise noch die Fanny
                        <surname><unclear>D.</unclear></surname>. Daß<lb break="yes"/>sind
                Leute welche bei den Anfangsgründen der<lb break="yes"/><w>Maijestets Beleidigung</w> an meinen Eltern und<lb break="yes"/>Groseltern Behaarren und Unser Land und<lb break="yes"/>Unser
                Vermögen Verschwendet haben! Wir<lb break="yes"/>Wünschen deßhalb dringend unsere
                Befreiung<lb break="yes"/><add place="above">u</add> wenn wir noch zu Neun̄ <add place="above">zu
                    Neun</add> sind! Wir wollen<lb break="yes"/>von Sittlichkeitsverbrechern nicht
                Ermordet<lb break="yes"/>werden. Sie haben Ihre Verwelkten Hände nicht<lb break="yes"/>in Unseren Leib zu thun weder Direckt noch<lb break="yes"/>Indireckt! <add place="above">Wir sind Sittenrein! Wir sind nicht so schlaff!  Wir
                    sind geschlossen.</add> Deßhalb haben Sie meinen Angehörigen<lb break="yes"/>Hände u Füße gebunden. Pfui Teufel vor Ihren<lb break="yes"/>Verfaulten Zungen und
                Experten. Sie haben<lb break="yes"/>höchste Zeit daß Sie Sterben. Wir sind nicht
                Ihre<lb break="yes"/>Leibeigenen. Sie sind Geistesschwache Greise u. Greisinen.<lb break="yes"/>Wir Bewilligen Ihnen nicht 30000. Mark zum Eier Essen. <seg ana="#curse">Nasenfisla</seg>. </p>
</body>
</text>
</TEI>