<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2871w08" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Angela Hofmann</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2871</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mathilda Franziska <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" when="1902-11-19">19.11.1902</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">:  <surname>Z.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2871w">
<persName>
<forename>Mathilda Franziska</forename>
<surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1852"/>
<death when="1922"/>
<occupation>Ingenieursgattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg, Wohnort Darmstadt</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Bortenmacher</p>
<p>Anstalt: <date from="1891" to="1922">1891-1922</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>schwachsinnige Verfolgungs- und Beziehungswahnideen (1914)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Sexuelle Derbheiten, Wahnideen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w08a.jpg" xml:id="image_022"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w08b.jpg" xml:id="image_023"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w08c.jpg" xml:id="image_024"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w08d.jpg" xml:id="image_025"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_022"/>
<opener>
<dateline>Kaufbeuren den 19. November 1902. Brief N. 1 an den <surname>Z.</surname> abg!<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Brief N. 3</hi><lb break="yes"/></dateline>
<salute/>
</opener>
<p>
<add>Wir wollen Ihnen und diesen Pfarrer nicht Fortsetzen u <unclear>ernch
                        Sindt</unclear>.</add><lb break="yes"/>Frau Franziska <surname>W.</surname>. geboren
                    <surname>W.</surname>.<lb break="yes"/>Ich gestatte mir gleich von Anfang
                darauf Aufmerksam<lb break="yes"/>zu machen in Anschluße zu diesen zweiten<lb break="yes"/>Briefe den dritten das ist dieser Anzufügen.<lb break="yes"/>Daß
                ich mir Verbitte daß die Pflegerinen <surname>M.</surname> Liesl<lb break="yes"/>u <surname>M.</surname> Cenzl u wie sie alle heißen meinen Töchtern<lb break="yes"/>den Leib schänden! Ebenso Ihnen u Ihren Assißtenten<lb break="yes"/>das ist eine Roheit welche den Tod im gefolge hat<lb break="yes"/>und ist jeder der sich diesen Mißbrauch auch gestattet<lb break="yes"/>mit Tod
                zu Beahnden! Sie sind Geistesschwache<lb break="yes"/>Greise u Greisinen. Sonst
                würde Ihnen das gar<lb break="yes"/>nicht Einfallen. Das haben mein Man̄ u
                ich<lb break="yes"/>Achtzehn Jahre nicht getan u sind deßhalb nicht<lb break="yes"/>Unterleibskrank. Das ist schrecklich gen̄ug für<lb break="yes"/>einen Gesunden Menschen wen̄ er Indireckt<lb break="yes"/>solche Wahrnemungen macht und sich noch selbst<lb break="yes"/>Hilfe Leisten kann
                in höchster Bedrängung.<lb break="yes"/>Wenn Jemand noch Direckt Angeeckelt wird von<lb break="yes"/>Ihnen so haben Sie aufgehört Mensch
                zu sein.<lb break="yes"/>Ich bitte Sie für den Fall Sie sich darauf etwas
                Einbilden<lb break="yes"/>sich wie in Früheren Jahren sich mit ihren<lb break="yes"/>Müttern u Brüdern u Schwestern zu Begnügen.<lb break="yes"/>Ich
                brächte zum Beispiehl einen Finger nicht<lb break="yes"/>in meinen Leib geschweige
                den eine Hand!<lb break="yes"/>Fürs erste ist der Finger und die Scheide nicht<lb break="yes"/>zum Mißbrauch das ist Verstand und ist was<lb break="yes"/>die
                ganzen Hände sind! Diese sind was das Gehirn<lb break="yes"/>der Kopf u die Füße
                sind! Verstand oder Unverstand<lb break="yes"/>was Prostittution ist! Und zu allen
                was Sie<lb break="yes"/>sich gestatten Disponirt! Sie sind Erbschleicher!<lb break="yes"/>Anstatt sich zu Sterben. Kuppeln und Morden sie.<lb break="yes"/>Sie sind Masken. Und bilden sich was darauf ein Panoptikum  <pb facs="#image_023"/>
                Sie sind nicht Verheiratet sonst würden sie den<lb break="yes"/>Ehestand nicht
                    Hassen. Ihre angebliche Frau ist nicht<lb break="yes"/>die Frau eines Vaters u nicht die Mutter<lb break="yes"/>eines Mannes. Wen̄
                sie die Kati <surname>S.</surname> ist<lb break="yes"/>ist sie wegen Abreißen
                von Fingern und<lb break="yes"/>Eifersüchtigen Absichtlichen Geraufe Ano 66 schon<lb break="yes"/>nicht mehr mögl. gewesen. Ob sie eine Tochter<lb break="yes"/>oder Schwester der <surname>S.</surname> ist werden der Herr selbst<lb break="yes"/>wissen. Mein Schwiegersohn kön̄en der Herr<lb break="yes"/>auf jedenfall nicht werden. Ich wünsche daß sich derselbe<lb break="yes"/>mit
                seiner Mutter Begnügen Villeicht kennt<lb break="yes"/>er sie. Sie war das heißt
                sie soll das erste Mehl deß<lb break="yes"/><surname>D.</surname> Sebl gewesen sein. Das wird das mit den<lb break="yes"/>Injeckt deß <surname>D.</surname> Seppl sein. Den solln 76 Mehle<lb break="yes"/>nicht zum Schweigen gebracht haben. Die haben<lb break="yes"/>alle Sohne wegen den
                    <surname>D.</surname> Sebl 76 Sohne! Wie<lb break="yes"/>viel mag er nunn
                Töchter gehabt haben u erst den<lb break="yes"/>Samen zu diesen Spott u Hohn. Viel
                Geld muß<lb break="yes"/>er gehabt haben. Weil er sonst gar nichts getan hat.<lb break="yes"/>So kam er mit einer Base von sich in Unsere<lb break="yes"/>Wohnung u von dieser Base eine Tochter dieses,<lb break="yes"/>Welche in
                Uebertragung mit den ganzen Porter<lb break="yes"/>verschwand zu Schriftlichen u
                Mündlichen Supp<lb break="yes"/>mitten Veranlaßte dieselbe hieß Leckl
                    <surname>G.</surname><lb break="yes"/>und baute Grünen Nasendreck an der Tischschublade<lb break="yes"/>ob mir nicht meinen wir haben welchen.<lb break="yes"/>Und fürte nur das Wort
                Dreck im Munde wie<lb break="yes"/>ihr Herr Vater. So soll sie mit Kerzenlicht
                        <w>Ueber<lb break="yes"/>tragen</w> haben. Das ich schrieb zweifle an der
                Sternen<lb break="yes"/>klarheit an der Son̄enlicht das hätte ich mit
                    <w>Rück<lb break="yes"/>sicht</w> auf den Berchtold nicht schreiben sollen.<lb break="yes"/>Derselbe hat uns nämmlich Fortwärend in<lb break="yes"/>Anspruch genom̄en zu sagen wer der Herr<lb break="yes"/><surname>E.</surname> u dessen Brüder u Schwestern u der Herr<lb break="yes"/><surname>H.</surname> sein Schreibbogen. In Uebertragung <pb facs="#image_024"/> seiner Tochter Hene <surname>M.</surname> welch mir den After Reckte<lb break="yes"/>als fiehle ihr gleich Ihnen das Scheiden schwer! Ich bitte<lb break="yes"/>Sie wegen der alten Controleur <surname>S.</surname> meine
                liebe<lb break="yes"/>Tochter Bernhardine <add>nicht</add> auf den Nachtstuhl 9
                Stunden<lb break="yes"/>zu zwingen mit gebundenden Händen u Füssen.<lb break="yes"/>Daß deren <add><surname>S.</surname></add> Unterleib noch Jung
                wird! Ich bitte<lb break="yes"/>Sie meine Tochter nicht auf den Boden zu Werfen<lb break="yes"/>um einen Alten Weib zu Imponieren und<lb break="yes"/>den
                Juden <surname>B.</surname> und seinen Buben. Deren <w>Gros<lb break="yes"/>mutter</w> die Controleur ist. Sie sind nicht Berechtigt<lb break="yes"/>den
                    <surname>B.</surname> zu züchtigen Geschweige dem Uns<lb break="yes"/>und
                uns zu Benützen den <surname>B.</surname> zu sagen<lb break="yes"/>was er
                seiner Hedi tat. <seg ana="#curse">Der hat seinen Experten<lb break="yes"/>solange
                    in deren Arsch getan bis ihr der Dreck aus<lb break="yes"/>den Mund ist
                    dan̄ ist er mit den Expert in<lb break="yes"/>deren Mund bis sie
                    gestorben ist dieser Jude<lb break="yes"/>hat 93 Nachkom̄en.</seg> Ob
                er 93 Mütter so Ermordet<lb break="yes"/>hat weiß ich nicht Gewiß. Ich verbitte
                mir diesen<lb break="yes"/>gemeinen Stingel wie Ihnen sich meinen<lb break="yes"/>Töchtern Aufzudrängen. Sie verlieren Infolge<lb break="yes"/>deßen den Dreg wo
                sie gehen u stehen. Daß die<lb break="yes"/><surname>C.</surname> dieses wissen wird daran schuld sein wie<lb break="yes"/>sie vor derselben gestanden haben sie verlieren<lb break="yes"/>die Augen u wissen
                wer die Abodeckerin<lb break="yes"/>von Amberg ist. Sie werden sich jetzt
                Besin̄en<lb break="yes"/>müssen wie lange sie mich Mißhandeln.<lb break="yes"/>Ich Beobachte Sie scharf solange ich hier binn<lb break="yes"/>und alles was um mich Herum vorging.<lb break="yes"/>Sie haben sich anstatt zu
                Tode zu Sterben gestattet<lb break="yes"/>meine Angehörigen noch hierher
                zuverschleppen<lb break="yes"/>und sich unser und Unseres Vermögens<lb break="yes"/>willen noch eine Zeit Fortzusetzen Sie tun<lb break="yes"/>alles
                auf Geradewol ohne Rücksicht auf uns<lb break="yes"/>Sie sind so Falsch wie sie
                grob sind Wir wollen<lb break="yes"/>Sie Bitten u Befehlen uns aus Binden u<lb break="yes"/>Säken Katzen u Zwilche uns Kragen u Ärmeln zu  <pb facs="#image_025"/> Befreien und uns zu uns und Unseren Eigenen<lb break="yes"/>Kleidern zu Gestatten. Wir wünschen dringend<lb break="yes"/>und Artig Unsere
                Befreiung aus der Anstalt<lb break="yes"/>ich habe dieselbe Ununterbrochen
                Betrieben<lb break="yes"/>und mein Mann Unserer Töchter u Mütter<lb break="yes"/>Wir wollen zu uns Nachhause Nachhause gehen<lb break="yes"/>kön̄en wir
                allein. Wir wollen Ihre Leibeigenen<lb break="yes"/>nicht sein Sie sind uns zu alt
                u zu Grob.<lb break="yes"/>Eenane Leid könnens ohne uns Beschützen.<lb break="yes"/>Wens es ned an Zwilch tun wolln. Sie<lb break="yes"/>haben uns
                nicht zu Heiraten mit Neun<lb break="yes"/>Einhauser u Haber kern die das alles
                Verkert<lb break="yes"/>tun. Sie sind mit 30 Haberfeldtreiber<lb break="yes"/>Anstat in ein Uebelberichtigtes Wirtshaus<lb break="yes"/>in Unsere Fabrik und
                Wohnung Eingedrungen<lb break="yes"/>und haben sich unsere und Unseren Hab u<lb break="yes"/>Gutes Bemächtigt. Wir bitten u Wünschen<lb break="yes"/>daß Sie
                uns Befreien u unser Hab und<lb break="yes"/>Gut uns zurückerstatten. Ihr Hanon
                ist so<lb break="yes"/>Roh wie Sie u seine Mutter u ist wegen<lb break="yes"/>seinen Roheiten mit Tod zu Beahnden<lb break="yes"/>wen̄ er nicht in der
                Irrenanstalt bei<lb break="yes"/>seinen Eltern Begnadigt wird. Wir wollten<lb break="yes"/>u wollen uns Lebendig aus derselben<lb break="yes"/>Befreien.
                Daß wir wegen Ihren Sohn nicht<lb break="yes"/>Verhungern u Erschlagen werden
                wollen<lb break="yes"/>ist Selbstverständlich. Daß wir wegen 81 Eiern<lb break="yes"/>welche die Frl. <surname>S.</surname> oder
                    <surname>B.</surname> gegessen hat<lb break="yes"/>wärend Neun Stunden
                uns vom Wirt <surname>M.</surname><lb break="yes"/>und von Pfarrer <surname>K.</surname> nicht Ermorden lassen<lb break="yes"/>kön̄en ist Selbstverständlich. Eier Essen können<lb break="yes"/>wir selbst mit Verstand. Deßhalb brauchen wir<lb break="yes"/>Ihnen nicht 30000 Mark Bewilligen. <seg ana="#curse">Schlecken<lb break="yes"/>Sie
                    der <surname>M.</surname> die Voze selbst!</seg> Wir sind besseres Wissen<lb break="yes"/>Wir bitten Sie diesen eine Katze anzuhängen daß er sich Tod
                stinckt nicht </p>
</body>
</text>
</TEI>