<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2871w61" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2871</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mathilda Franziska <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" when="1902-11-04">04.11.1902</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee"/>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2871w">
<persName>
<forename>Mathilda Franziska</forename>
<surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1852"/>
<death when="1922"/>
<occupation>Ingenieursgattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">49.5928616 11.0056</geo>Augsburg, Wohnort Darmstadt</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Bortenmacher</p>
<p>Anstalt: <date from="1891" to="1922">1891–1922</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>schwachsinnige Verfolgungs- und Beziehungswahnideen (1914)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Erzählung</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    schreibt von sich selbst als Franziska <surname>T.</surname>, ansonsten ähnliche Beschwerden über das schlechte Essen
                    sowie die Kleidung (hätte gerne "Freiheit der Hände und Füsse") für sich und ihre Familie, die sich ihrer Ansicht nach auch 
                    in der Anstalt befinden
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w61a.jpg" xml:id="image_213"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w61b.jpg" xml:id="image_214"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_213"/>
<opener>
<dateline>Kaufbeuren den 4 November 1902. Frau Fr. <surname>W.</surname>
                    geb. <surname>W</surname>.</dateline>
<salute/>
</opener>
<p>Ich Franziska <surname>T</surname>. Befand mich während der Jahre 1867.
                1872. Im einen<lb break="yes"/>Blätter Geschäft an der Hundskugel in München
                Beschäftigt. Und zwar als<lb break="yes"/>Arbeiterin! Und war die Tochter deß
                Kaisers Maximilian in Bayern.<lb break="yes"/>Wohnte bei einen Taglöhner Sebastian
                    <surname>T.</surname> am Hadererweg<lb break="yes"/>von welchen ich
                meinen Eltern u Groseltern geraubt wurde! Meine<lb break="yes"/>Eltern waren gleich
                mir in Gefangenschaft dieser Leute. Welche von<lb break="yes"/>meinen Onkel dem
                Kaiser Friedrich 3000fl Gulden Erpreßten für<lb break="yes"/>mein Leben. Bei einen
                Taglöhner. Im Jahre 1872. 1873. Verheiratete<lb break="yes"/>ich mich mit meinen
                lieben Neffen dem Sohn deß Kaiser Friedrich.<lb break="yes"/>Und wurden durch die
                Geburt eines Sohnes in demselben Jahre gesegnet<lb break="yes"/>welcher das Opfer
                dieser Leute nach 6 Wöchentlichen Leben wurde.<lb break="yes"/>Diese Leute
                kon̄ten das Befreien von denselben u das Regeln aller<lb break="yes"/>Verhältniße aus Absichtlicher Mißgunst nicht Ertragen. Deßhalb<lb break="yes"/>wurde über unsere hohe Abkunft und diese Leute welche uns<lb break="yes"/>Vertraten nicht mehr gesprochen um denselben nicht noch mehr<lb break="yes"/>uns
                Entgegenzusetzen. Wir Befinden uns jetzt in dieser Anstalt<lb break="yes"/>Mein
                lieber Mann unsere beiden lieben Töchter und ich. Mein<lb break="yes"/>lieber Mann
                und meine lieben Töchter werden während 3 Monaten<lb break="yes"/>4 Monate derart
                Mißhandelt daß es ein Natürlicher Mensch<lb break="yes"/>nicht glauben würde wenn
                er sich nicht hier befinden würde.<lb break="yes"/>Mein Mann u meine Töchter haben
                heute noch nichts zu Essen<lb break="yes"/>und sind noch in kein Bett
                gekom̄en. Wir sind Edelleute<lb break="yes"/>und können nicht Raufen noch
                dazu gebunden zu werden<lb break="yes"/>daß Rohe Leute noch beßer Würgen
                kön̄en ist nicht nötig<lb break="yes"/>ich bitte Sie deßhalb wen̄ Sie
                uns noch nicht auf ein Zim̄er<lb break="yes"/>zusam̄en tun daß Sie
                uns meinen lieben Töchtern u meinen<lb break="yes"/>lieben Mann ja ein eigenes
                Zim̄er geheizt und Beleuchtet<lb break="yes"/>und ein Bett und den gebrauch
                der Hände u Füße gewähren.<lb break="yes"/>Und Verkästigung Erster Klasse. Meine
                lieben Töchter können<lb break="yes"/>Sie ein Zim̄er mit zwei Betten
                gewähren diese wißen beide<lb break="yes"/>daß sie sich in der Anstalt befinden.
                Und verköstigung Erster<lb break="yes"/>Klasse. Das Zim̄er geheizt und
                Beleuchtet Hände und Füße<lb break="yes"/>sowie das Natürliche gebrauchmachen deß
                Leibes und der Seele<lb break="yes"/>ist zum Leben Erforderlich. Von Rohen Leuten
                Umgebracht zu<lb break="yes"/>werden ist nicht nötig. Sie haben eine Reiferen leren
                Zim̄ern<lb break="yes"/>mit leeren Betten. Sie haben nicht nötig uns den
                Leuten<lb break="yes"/>den ganzen Tag und die ganze Nacht vor die Füße zu legen.<lb break="yes"/>Und geht das wie dieser Leuten wir wollen <add place="above">uns</add> nicht mit Bosheit <pb facs="#image_214"/>zu Tode gespunden lassen.
                Ebenso geht das mit dem Essen<lb break="yes"/>wenn Sie sich nicht Entschließen
                können uns das Erstklasse<lb break="yes"/>Essen zu verabreichen so sind Sie
                wenigstens so gefällig und<lb break="yes"/>lassen Sie uns das Essen dritter Classe
                verabreichen und zwar<lb break="yes"/>auf einen geheizten Zim̄er daß wir
                diesen Leuten nicht<lb break="yes"/>im Wege sind und diese Leute uns Essen können
                wir selbst.<lb break="yes"/>Dann sind diese Leute nicht so wiederwärtig wen̄
                Sie nicht<lb break="yes"/>so an uns gefeßelt werden. Sie kön̄en das tun wie
                Sie es<lb break="yes"/>bei mir tun. Wir werden Sie nicht zu lange in Anspruch
                nehmen<lb break="yes"/>wir sind froh wenn wir zu uns kom̄en in Unsere eigene
                Wohnung.<lb break="yes"/>Wir haben deßhalb unsere Wohnung mit hierhergebracht. Wir
                haben<lb break="yes"/>Neun Comfortabel Eingerichtete Zimer und Küche und einen
                Eigenen<lb break="yes"/>Wagen. Wir haben Neun Complette Betten mit grünen
                Steppdecken<lb break="yes"/>Wir haben jedes Neue Complette Anzüge! Und waren nicht
                benötigt<lb break="yes"/>zu gemeinen Zwangskleidern und noch dazu der Freiheit der
                Hände<lb break="yes"/>u Füsse zu Berauben ist so gemein daß wir Sie um Abnahme<lb break="yes"/>dieser Zwilche bitten. Und um unsere eigenen Kleider! Sowie um<lb break="yes"/>geheitzte u Beleuchtete Zim̄er und um das dritter Klasse
                Essen<lb break="yes"/>bis Sie uns Befreien. Von gar keinen Essen können wir nicht<lb break="yes"/>Leben. Wir bitten im äußersten Falle auf jedenfall um das<lb break="yes"/>gewöhnliche Essen das Sie keinen Armen Verweigern sonst<lb break="yes"/>müßte jeder Verhungern. Wir wollen auch nicht Verhungern<lb break="yes"/>und bitten uns nicht Jedesmal beim Essen zu vergessen und<lb break="yes"/>bitten daß Sie uns die Hände und unseren Leib nicht schänden<lb break="yes"/>Essen können wir selbst schöner als Sie Herr Medizinalrat.<lb break="yes"/>Wir bitten den <surname>L.</surname> seine
                Hospitierungsversuche zu <unclear>Siestiereg</unclear><lb break="yes"/>Und bitten den Herrn Schuhmacher <surname>H.</surname>
                und seine Frau<lb break="yes"/>ihre Hospitierungsversuche in Ehrenrechtlicher Weise
                zugespunden<lb break="yes"/>nicht mit Fastversuchen und Gefangennahme unsere Hände<lb break="yes"/>Wir haben mit diesen Leuten nicht gerauft und Beabsichtigen<lb break="yes"/>auch gar nicht zu Raufen. Ich bitte den Taglöhner
                    <unclear>Sebafring</unclear><lb break="yes"/>sich zu Besinnen wer diese Leute sind und der Wahrheit<lb break="yes"/>die Ehre zu geben wer und was Uebertragungen sind.<lb break="yes"/>Ich Verbitte mir Ihre schamlose Kuppelei und Sittlichkeitsverletzungen<lb break="yes"/>Sie sind Vater Mutter Kinds und Mundräuber Sie haben höchste<lb break="yes"/>Zeit daß Sie sich wie der Herr Landerer als Patient zurückspunden.<lb break="yes"/>Ich verbitte mir das Gebrauchmachen Ihres gemeinen Experten<lb break="yes"/>der meiner Person Was in Ihren Händeraub Gipfelt. Ich bitte<lb break="yes"/><unclear>altung</unclear> u Essen! Nicht um Ihre Experten. Fr. F.
                    <surname>W</surname>. z. Z. N <unclear>11</unclear><lb break="yes"/>Essen <unclear>Neber nicht</unclear> verhungern.</p>
</body>
</text>
</TEI>