<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2871w44" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Angela Hofmann</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2871</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mathilda Franziska <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" when="1892-01-04">04.01.1892</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Ehemann Bernhard</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2871w">
<persName>
<forename>Mathilda Franziska</forename> <surname>W.</surname></persName>
<birth when="1852"/>
<death when="1922"/>
<occupation>Ingenieursgattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg, Wohnort Darmstadt</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Bortenmacher</p>
<p>Anstalt: <date from="1891" to="1922">1891–1922</date></p><p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 16, po: 44, so: 1</p>
</state>
<trait><p>schwachsinnige Verfolgungs- und Beziehungswahnideen (1914)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Beschwerde über zu wenig Luxus
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2871w44a.jpg" xml:id="image_152"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2871w44b.jpg" xml:id="image_153"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2871w44c.jpg" xml:id="image_154"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2871w44d.jpg" xml:id="image_155"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_152"/>
<opener>
<dateline>Seite 13. <hi rendition="#c">Kaufbeuren den IV. I. 1892.</hi><lb break="yes"/></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Bernhard!</hi><lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p>
<hi rendition="#r">Hab ich doch ein geheiztes Zim̄er!<lb break="yes"/>(:das
                    soll ich auch noch nicht haben:)</hi><lb break="yes"/>Außerdem möchte ich mich
                hier zu Tod<lb break="yes"/>Faulenzen, den̄ nach solchen erfahrungen<lb break="yes"/>verlange ich nicht mehr nach Arbeit für<lb break="yes"/>die
                Anstalt. den es heißt das so viel<lb break="yes"/>als Wassertragen in einem
                    Siebe.<lb break="yes"/>Recht machen kan̄ ich es nie, und wird<lb break="yes"/>nur im̄er wieder neues hinhalten,<lb break="yes"/>oder
                beßer gesagt zurückbehalten meiner<lb break="yes"/>Person Provoziert. Also mit
                einen Wort<lb break="yes"/>wohin mit mir, und was will ich, wen̄<lb break="yes"/>Du mich nicht willst, und zwingen kan̄<lb break="yes"/>Dich niemand. Daß ich bald 2 ¾ Jahr da bin̄<lb break="yes"/>wirst ja wißen.
                Leicht tun sich diese Leute<lb break="yes"/>das muß ich sagen, die Menschen
                    stecken<lb break="yes"/>sie ein und machen damit was ihnen<lb break="yes"/>beliebt und sind die Ansichten jedes schwer<lb break="yes"/>Kranken maßgebend,
                wen̄ sie nur grade<lb break="yes"/>zweckdinlich sind. Jetzt hör ich auf den
                das<lb break="yes"/>ginge ins Unendliche, es geht wie bei den
                    Berg
                <pb facs="#image_153"/> der da kreiste u eine Maus gebahr.</p><p> Lieber Bernhard! Endlich wollen wir zur<lb break="yes"/>Hauptangelegenheit kom̄en.
                Hoffentlich hast<lb break="yes"/>Du eine Stelle, oder bist Du als Civil<lb break="yes"/>thätig. Es ist mir nicht lieb wen̄ Du<lb break="yes"/>nicht kom̄en kan̄st, oder das <w>Reise
                    Geld</w><lb break="yes"/>schicken, fremde menschen kosten doch so<lb break="yes"/>viel, und ich muß hier Darben. Und wen̄<lb break="yes"/>Du
                alle die Liebenswürdigkeiten bedenkst<lb break="yes"/>womit ich Regaliert wurde,
                das feinste<lb break="yes"/>ist das ich öfter Vergessen werde zu füttern<lb break="yes"/>- ist das Magistratische verordnung? -<lb break="yes"/>gleichviel, wen̄ der Magistrat die kühnheit<lb break="yes"/>hat Leute wie
                mich eingesteckt zu halten,<lb break="yes"/>dan̄ soll er sie auch
                    Standesgemäß<lb break="yes"/>verköstigen, nach meiner Ansicht, im<lb break="yes"/>anderen Fall dankt es im der Teufel.<lb break="yes"/>Ich habe
                nichts dagegen daß ich III Classe<lb break="yes"/>bin̄, aber aller
                nebenbezüge baar - das<lb break="yes"/>ist mir einfach zu bunt. Schon wie ich
                    hierher<lb break="yes"/>kam verlangte ich dritter Cl. da hieß es<lb break="yes"/>das ginge nicht an u.s.w. u.s.w. Warum<lb break="yes"/>muß es jetzt genügen
                    nachdem ich durch<lb break="yes"/>Kumer u allen erdenklichen Wiederwärtig<lb break="no"/>keiten, erst recht etwas besseres bedürfte.<lb break="yes"/>Dan̄ hab ich wiederholt dritter Classe verlangt <pb facs="#image_154"/> dann
                hieß es sei das gar nicht nötig, man<lb break="yes"/>soll mir jeden Wunsch
                erfüllen. Allerdings<lb break="yes"/>waren meine Wünsche ja bescheiden und<lb break="yes"/>Praktisch, und vorübergehend, zu erfüllen.<lb break="yes"/>wen̄ man aber alles in so unverant<lb break="no"/>wortlicher weise in die
                länge zieht, läßt<lb break="yes"/>sich ein Brunnen ausschöpfen. Lieber Bernhard<lb break="yes"/>Warum bist Du auch nicht mehr, hergekom̄en<lb break="yes"/>und zwar mit den Kindern, Augsburg<lb break="yes"/>ist Doch gewiß keine
                    Entfernung.<lb break="yes"/>wir hätten <add place="above">dan̄</add> das
                selber Besprechen kön̄en.<lb break="yes"/>Den̄ so haben diese Leute
                bevor sie auf meinen<lb break="yes"/>Wunsch eingingen, mich dritter Classe zu<lb break="yes"/>thun, und das übrige für nebenausgaben<lb break="yes"/>zu
                Reservieren, mich fort u fort, Sekiert<lb break="yes"/>bis sie mir alles verleidet
                haben. Nur daß<lb break="yes"/>ich nicht recht habe, und jedenfalls muß ich<lb break="yes"/>doch am besten wissen was unseren Ver<lb break="no"/>hältnißen
                nutzt u from̄t. Jetzt auf einmal<lb break="yes"/>gar nichts mehr, nicht
                einmal das nötigste<lb break="yes"/>darauf vergißt man noch entweder aus<lb break="yes"/>Dumheit oder Absicht, es ist beides gleich human.<lb break="yes"/>Wen̄ es Dir mögl. ist Lieber Bernhard!<lb break="yes"/>dan̄ schicke
                mir doch Häckel- oder Strickgarn,<lb break="yes"/>oder wen̄ ihr zum
                Anstricken habt. und<lb break="yes"/>Außerdem etwas zum Knuspern, ich hab<lb break="yes"/>näm̄lich im̄er hunger, brauchst nicht Angst zu <pb facs="#image_155"/> haben ich werde mir einbilden
                daß ich vergiftet<lb break="yes"/>werde, es ist das keine Ide. - hoffentlich
                    wird<lb break="yes"/>es Deine Hauserin erlauben, wen̄ Du etwa<lb break="yes"/>so gut Dreßiert wärest, und müßtest erst<lb break="yes"/>um
                Erlaubniß eingeben, würdest mich sehr<lb break="yes"/>Dauern. Wen̄ Du nicht
                selber kom̄st schicke<lb break="yes"/>mir etwas, wen̄ es mögl ist
                    Selbstverständlig<lb break="yes"/>aber nicht Geld, den̄ da hätte ich nur
                    wieder<lb break="yes"/>Kampf mit versch. Drachen. Herr Dr <surname>U.</surname> sagte<lb break="yes"/>mir vor einiger Zeit mit meinen
                    wünschen<lb break="yes"/>soll ich mich nur an meinen h. Vormund wenden<lb break="yes"/>allein wen̄ kein Geld vorhanden, wird das<lb break="yes"/>wünschen auch nichts nützen, Du kan̄st wieder<lb break="yes"/>daraus die
                Lehre ziehen wie Kindlich Naiv<lb break="yes"/>ich behandelt werde. Wozu die Leute
                    un<lb break="no"/>nötig belästigen, wie gesagt wen̄ Du mir<lb break="yes"/>zu einer Stelle behilflich sein kan̄st, so<lb break="yes"/>ist es mir lieber heut als Morgen. Ebenso<lb break="yes"/>wen̄ Du mir etwas
                zum Knuspern schickst,<lb break="yes"/>ich hab 1 Schoppen und 1 ½ Milch Gratis
                    bekom̄en<lb break="yes"/>war aber nicht genießbar, auch m<add place="above">a</add>g ich nicht<lb break="yes"/>wen̄ mir dieselbe etwa
                zu stark wäre, im̄er<lb break="yes"/>Singen, Pfeifen, u Resonieren, es
                    freut<lb break="yes"/>einem das nicht im̄er, wen̄ man̄
                    hofft<lb break="yes"/>noch zu etwas beßern bestim̄t zu sein.<lb break="yes"/>Manchesmal geht es mir wie der Manschaft,<lb break="yes"/>welche
                Pfeiffen muß damit sie auf die <unclear>Wecken</unclear> ver<lb break="no"/><space/> gißt, welche sie schneidet. </p>
</body>
</text>
</TEI>