<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2871w47" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Angela Hofmann</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2871</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mathilda Franziska <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent">10.11.1895</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Ehemann Bernhard</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2871w">
<persName>
<forename>Mathilda Franziska</forename>
<surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1852"/>
<death when="1922"/>
<occupation>Ingenieursgattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg, Wohnort Darmstadt</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: verheiratet</p>
<p from="" to="">Eltern: Bortenmacher</p>
<p from="1891" to="1922">Anstalt: 1891-1922</p>
<p from="1891" to="1922">Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>schwachsinnige Verfolgungs- und Beziehungswahnideen (1914)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose> Beschwerden, Zensur </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w47a.jpg" xml:id="image_161"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w47b.jpg" xml:id="image_162"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w47c.jpg" xml:id="image_163"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w47d.jpg" xml:id="image_164"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_161"/>
<opener>
<dateline><space/> Kaufbeuren den 10 November 1895. </dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Bernhard!</hi></salute>
</opener>
<p>
<add>wird gebettelt, u geschunden</add><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><add>den x. x. <surname>Z.</surname> schimpfen,
                    darum</add></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><add>wenns mich freut! Am Abend</add></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><add>Jetzt kann ich Daumenlutschen</add></hi></p><p> Es ist mir Unbegreiflich, daß ich, keine Antwort auf meine Briefe<lb break="yes"/>an Dich,
                bekom̄e. An Dir ist diese schuld nicht, davon bin̄ ich<lb break="yes"/>Überzeugt. Und bleibt mir nur die eine Vermutung oder gewißheit<lb break="yes"/>daß damit Beabsichtigt wird, mich zur Verzweiflung zu treiben,<lb break="yes"/>in
                welchem Geschäfte ja die Anstalten großartiges Leisten.<lb break="yes"/>Ich habe am
                22. Okt. am 26. Okt und am 6. Nov. an Dich geschrieben,<lb break="yes"/>und hoffte
                bestimmt zum Geburtstage meiner l. Hermine bei<lb break="yes"/>Euch zu Hause zu
                sein. Jedoch Vergebens harre ich, und hoffe ich, von<lb break="yes"/>einen Tag zum
                andern. <seg ana="#cens">Diese Leute oder sogenan̄te <w>Anstalts<lb break="no"/>leiter</w> wollen Briefe, damit Erpreßen, um auf Grund
                        dieser<lb break="yes"/>Briefe Unfähigkeitsnachweise, und ihre <add place="above">eigenen</add> so genan̄ten Injurien<lb break="yes"/>Producktionen dabei <w>hervor zu heben</w>.</seg> Die
                Schreiber dieser<lb break="yes"/>Briefe werden gepreßt, bis auf das Blut, mit
                Hunger, Kumer,<lb break="yes"/>Spott u Hohn, um Gesundheit,
                Freiheit, Hab, u Gut u Leben,<lb break="yes"/>gebracht, bis sie sich Entschließen,
                solche Briefe zu schreiben.<lb break="yes"/>Damit meine ich mich, hauptsächlich,
                selbst. Anderer Ansicht<lb break="yes"/>geht mich nichts an. Alles hier
                geschriebene Betrifft mich<lb break="yes"/>selbst, und möchte ich eine Bemerkung,
                mich um Dinge zu<lb break="yes"/>Beküm̄ern die mich nichts angehen, als
                geschloßen wißen.<lb break="yes"/>Und alle jene welche diesen Brief Lesen,
                gleichzeitig Bitten, die<lb break="yes"/>Sucht nach solchen Briefen, sich zu
                Überlegen, und darüber<lb break="yes"/>Nachzudenken, welche Zeit u Kraft, damit
                Verschwendet wird, bis<lb break="yes"/>man Sie heraus bekom̄t, und die
                Folter welche diese Wissenschaft<lb break="yes"/>auf Kosten einer Familie wie meine
                erfordert. Entweder<lb break="yes"/>können diese sogenan̄ten Aerzte, gar
                nicht Beurteilen, was<lb break="yes"/>sie sich zu schulden kom̄en lassen,
                indem sie mich Einsperren<lb break="yes"/>oder es walten, andere Irtümer, und
                Verwechslungen, welche<lb break="yes"/>aus <w>irgend
                    welchen</w> gründen, welche wahrscheinlich im<lb break="yes"/>Brodabstehlen
                Gipfeln! nicht aufgeklärt werden. Den<lb break="yes"/>an meinen Benehmen, gibt es
                nicht einmal etwas aus<lb break="no"/>zusetzen, wen̄ ich mich, von dem
                vollständigen Aufgefreßen<lb break="yes"/>werden, zuletzt noch wehre, diese Leute
                müßen also seit<lb break="yes"/>4 ½ Jahre u 15 Tage Unausgesetzt in Bodenlosen
                    Lügen<lb break="yes"/>machen. Daß hier ein Passender Aufenthalt für mich
                    sein<lb break="yes"/>kön̄te war nicht vorauszusehen. Auch gar nicht
                Notwendig, -<lb break="yes"/>für was bin̄ ich Verheiratet? Etwa weil gewiße
                    Aerzte<lb break="yes"/>aus Gott weiß, welcher Wohldinenden, Heuchlerischen,<lb break="yes"/>Effeckthascherei <add place="above">sich</add> Bemüßigt befunden
                haben, mich als<lb break="yes"/>Krank zu befinden. Und diese <w>Anstalts Aerzte</w> sich<lb break="yes"/>in gleicher
                Eigenschaft, sich ihrer Prudalität <del>noch</del><lb break="yes"/>noch Rühmen, daß
                Recht zu haben auf Grund dieser<lb break="yes"/>Angaben fort zu schinden, und dabei
                mit der größten<lb break="yes"/>frechheit, zugestehen daß sie, entweder nicht
                selbst, ein<lb break="yes"/>Urteil haben, oder haben dürfen, oder mögen, man<lb break="yes"/>ist einmal angegeben, warum, habe ich bereits bemerkt. <pb facs="#image_162"/> Schreibt man gar nicht, so wissen diese
                Anstaltsmän̄er nicht,<lb break="yes"/>was sie an Qualen noch erfinden müssen
                - und machen<lb break="yes"/>einenn mit einer Gleichgiltigkeit Kalt, die aller
                    Beschrei<lb break="no"/>bung Spottet. Den man thut ja selbst nichts für
                    sich,<lb break="yes"/>fühlt sich wahrscheinlich noch glücklich einen solchen
                    Aufenthalt<lb break="yes"/>zu genießen. Eine Beschwerde<del>n</del> darüber
                weist Dr. <surname>U.</surname><lb break="yes"/>damit ab, daß man ihm das
                gegenteile doch nicht Beweisen<lb break="yes"/>kan̄! Meint der Man̄
                vieleicht, damit ein geheiztes Zim̄er<lb break="yes"/>ohne Kost - ist auch
                schon eine Leistung - Nachdem er mir,<lb break="yes"/>5 Zim̄er u Küche mit
                Familie hat helfen Abstehlen!<lb break="yes"/>Morgen sind es 2 Jahre daß ich mit
                der Kost in die<lb break="yes"/>Kategori der Schweine, eingereicht bin̄. Die
                dritt. Classe<lb break="yes"/>muß die Schweine miterhalten. Mit der 2 ½ Jähr II
                    Classe<lb break="yes"/>hab ich nichts eingebüßt - da bin̄ ich ganz
                    Besonders<lb break="yes"/>angeeckelt worden, wahrscheinlich, aus
                    Gefühlsrücksicht<lb break="yes"/>daß es mich, nicht so schwer an kom̄t,
                wen̄ ich gar nichts<lb break="yes"/>mehr kriege. Eine Leistung für die
                Anstalt, das Patentieren<lb break="yes"/>näm̄lich - hab ich jetzt 4 ½ Jahr
                15 Tage ertragen, aus meiner<lb break="yes"/>Haut wurden Riemen, gen̄ug
                geschnitten - diese<lb break="yes"/>Schinder, bekomen aber niemals gen̄ug,
                    und<lb break="yes"/>Du wirst es kaum erwarten kön̄en, bis diese sagen<lb break="yes"/>ich bin̄ Gesund, den̄ so lange diese
                    Anstaltsleiter<lb break="yes"/>etwas gesundes Wittern, fressen sie es selbst
                    −<lb break="yes"/>Lieber Bernhard! Ich gebe ja zu, daß du aus
                        <w>irgend<lb break="no"/>welchen</w> Gründen, gezwungen wurdest, zu
                    sagen<lb break="yes"/>ich sei Krank, hast eben, die Tragweite dessen, eben<lb break="yes"/>so wenig geahnt, als ich. Den mit welchen Mitteln<lb break="yes"/>diese Beutelschneider Arbeiten, muß man Empfunden<lb break="yes"/>haben, um sie zu
                durchschauen. Das war eben meine<lb break="yes"/>Krankheit, daß ich diese
                Bodenlosen Schwindler, nicht<lb break="yes"/>hinau<add place="above">s</add>expidirt habe, wie sie es verdienten. Deßhalb<lb break="yes"/>Meucheln sie
                mich! Es ist ein Verhönen deß Gesunden<lb break="yes"/>Menschenverstandes, eine
                Frau wie mich, so hersitzen zu<lb break="yes"/>lassen die schönsten Jahre, mit
                abschinden zu verpassen.<lb break="yes"/>Zur Verichtung, von Strick u Näharbeite,
                für die Anstalt<lb break="yes"/>sind hunderte da, für das <w>Pflege Personal</w> zu Arbeiten<lb break="yes"/>hat man keine <w>Veran lassung</w>, dint nur zum Tadel<lb break="yes"/>Gnade obendrein, kein danke, im Gegenteil noch<lb break="yes"/>ein <w>Auß ordentliches</w> Mittel, zum doppelten schinden.<lb break="yes"/>zudem Versteht man diese Leute, niemals richtig.<lb break="yes"/>Also wie gesagt warte nicht, den es ist nicht mögl.<lb break="yes"/>bis diese
                Unterhändler, sagen ich bin̄ Gesund.<lb break="yes"/>Weil es mir auch nicht
                möglich ist, von denen die<lb break="yes"/>mich hereinbrachten, und von diesen
                welche mich<lb break="yes"/>festhalten, zu sagen, daß sie Gesund sind. Und<lb break="yes"/>daß diese Briefe, welche mir allenfalls noch Erpreßt <add place="above"><unclear>abgepre</unclear></add><lb break="yes"/>werden, anders
                Lauten kön̄ten, ist nicht möglich -<lb break="yes"/>also auch da, nichts zu
                erwarten - meine Peiniger<lb break="yes"/>kan̄ ich niemals Loben - und würde
                ich es thun,<lb break="yes"/>gewiß keinen Vorteil, weder für mich, noch für
                    andere<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Erziehlen.</hi></p>
<pb facs="#image_163"/><p>Lieber Bernhard! Ob mich, dieses Schreiben etwas nützt, weiß<lb break="yes"/>ich nicht.
                Jedenfalls kan̄ es mir nicht mehr, <unclear>mer</unclear> Schaden -<lb break="yes"/>den dieser Gemeinheit, ist der Boden durch _ Seit Ostern<lb break="yes"/>Lese ich, ohne Unterlaß, ohne andere Beschäftigung, es<lb break="yes"/>bleibt nur das Daumenlutschen <add place="above">noch</add>,
                jedenfalls auch ein<lb break="yes"/>Hypnotisches Produckt, was ja recht wohlheil
                    sein<lb break="yes"/>mag für 70. bis 80 Jähr. Jungfrauen - jedenfalls<lb break="yes"/>aber für mich zu Kostbillig, deßhalb werde ich auch,<lb break="yes"/>mit Schweinefutter Traktirt - Leben muß der<lb break="yes"/>Mensch, sich zu henken wäre eine Gefühlsrücksichtslosig<lb break="no"/>keit. Spüre
                auch gar kein Verlangen, nach dieser<lb break="yes"/>oder solcher, Gewissenloser
                Komodie, es ist außerdem<lb break="yes"/>nicht notwendig, wen̄ man Patientin
                sein muß.<lb break="yes"/>sind schon a<add place="above">n</add>dere so Voreilig.
                Und sorgen für Verwechs<lb break="no"/>lungen aller Art. Man hat warscheinlich
                geglaubt wen̄<lb break="yes"/>man mich nach Göppingen thut, wo sich das
                    Personal<lb break="yes"/>selbst verstüm̄eln muß, um angeben zu
                kön̄en - oder<lb break="yes"/>gar noch, in die Schinder Bude<add place="above">Krau</add> Ludwigsburg, dan̄ finde<lb break="yes"/>ich
                hier, gewiß ein Eldorado oder so was, was ich nicht<lb break="yes"/>zu Verstehen
                brauche. Es wäre Michelstadt hinreichend<lb break="yes"/>gewesen um ein Sündhaftes
                Leben, Reinzuwaschen<lb break="yes"/>wozu bei mir gewiß, keine Ursache vorhanden
                war -<lb break="yes"/>Und das ganze mit mir Vorgenom̄ene Manöver<lb break="yes"/><w>Müßig geher</w>, u Feinschmeker, Produktionen waren<lb break="yes"/>dazu nim̄t man Natürlich, das Beste, Unschuldigste,<lb break="yes"/>und Ahnungsloseste, damit man sich nicht zu schämen<lb break="yes"/><add place="above">braucht</add> solche Opfer aber, als Bettelleute zu Behandeln,
                    schämt<lb break="yes"/>man sich nicht - den warum sind, sie nicht im Stande<lb break="yes"/>sich aus den Anstalten Herauszubringen. _ Da ist -<lb break="yes"/>eben schon Vorgesorgt, daß Leute dort sind, mit denen<lb break="yes"/>sich, ein
                Vernünftiger Mensch, nie Verständigen kan̄,<lb break="yes"/>haben eben auch
                Töchter, zum, Versorgen, und<lb break="yes"/>müssen sich, mit solchen Kop!
                Berüchtigt machen,<lb break="yes"/>gelingt es nicht, dan̄, wehe dem jenigen
                der schuld<lb break="yes"/>sein muß daran. Dein und mein Verschulden<lb break="yes"/>ist es nicht, daß ich noch hier bin̄, Du warst drei<lb break="no"/>mal
                da, und jedesmal wurde es vereitelt daß<lb break="yes"/>du mich mit heim
                nim̄st, - das was ich hiermit<lb break="yes"/>vermuten, u Compinieren,
                    herausbringen<lb break="yes"/>muß hättest, Du mir in 5 Minuten sagen<lb break="yes"/>kön̄en - hätte es überhaupt, nicht zu wißen braucht<lb break="yes"/>daß man die Menschen, in solcher Weise Besudelt.<lb break="yes"/>Was Du Verschuldet hast, so lange ich, dich ken̄, hab ich<lb break="yes"/>gewiß schon längst, hundertfach abgebüßt, und vorher wird<lb break="yes"/>es bei
                Deiner Jugend, nicht so gefährlich gewesen sein.<lb break="yes"/>Bei mir ist es
                gleichfalls so, ich hab stets nur das Rechte<lb break="yes"/>wollen, was leider in
                denselben Maase verdreht<lb break="yes"/>wurde, damit Leute etwas zum
                    Breittretten<lb break="yes"/>haben, die eigentlich alles, nichts angegangen
                hätte _<lb break="yes"/>und deßhalb, einen Räuberischen Überfall Provozierten,
                    mich<lb break="yes"/><hi rendition="#r">herauszureißen</hi>
<pb facs="#image_164"/> aus meinen Heim, u von meinen Kindern, nachdem<lb break="yes"/>ich kaum ein paar Wochen den schrecklichsten Strapatzen<lb break="yes"/>entron̄en war. Nur um mich, zum Wiederstand zu Reitzen<lb break="yes"/>daß man mich, in die Zwangsjacke _ Stecken soll_<lb break="yes"/>damit auch meine Kinder, sehen sollten, welcher<lb break="yes"/>Maasregel es
                Bedürfe ihre, gute Mutter, zu<lb break="yes"/>Bändigen! Du wurdest zum Schweigen
                    gezwungen<lb break="yes"/>hättest Dich sonst an diesen Kerlen vergreifen<lb break="yes"/>müssen - welche anfaßten wo es ihnen beliebte,<lb break="yes"/>heraus hätte die Lieset <surname>M.</surname> gehört - und Niemand<lb break="yes"/>hätte Veranlassung gehabt sich über mich zu Be<lb break="no"/>klagen - außer den
                Conzens welche gleich der <unclear>Mear</unclear><lb break="yes"/>Krank ist, oder
                sind. Und dieser Schwindel hätte von<lb break="yes"/>Seite der hiesigen,
                Anstaltsleiter geregelt werden<lb break="yes"/>sollen, allein diese haben mich,
                gleich als daherge<lb break="no"/>hörig Behandelt, und sind jetzt,
                    wahrscheinlich<lb break="yes"/>nicht im Stande - sich über diesen Schwindel<lb break="yes"/>hinauszuhelfen. Dr <surname>U.</surname> ist so gränzenlos
                    -<lb break="yes"/>von sich, u seiner Gewalt, eingenom̄en, daß ein<lb break="yes"/>Sprechen, mit demselben, nicht mögl ist, er Entläuft<lb break="yes"/>wie der - Keusche Josef! Nachdem er das Unglück<lb break="yes"/>durch sein Zögern, stets zu Vergrößern<lb break="yes"/>trachtet _ seine Antworten
                lauten, die Briefe<lb break="yes"/>an Dich, kämen Unbestelbar, Retour! was ja<lb break="yes"/>mögl ist, da ich, den Karakter, Deiner gegenwärtigen<lb break="yes"/>Stellung, auf den Brief Couvert nicht, angeben<lb break="yes"/>kan̄. Und Dr <surname>U.</surname>, wahrscheinlich, Absichtlich, ein<lb break="yes"/>andres Couvert, nicht anwendet, und mich,<lb break="yes"/>darüber
                auch nicht Aufklärt, weil ich ja so alles<lb break="yes"/>weiß, u mich nur
                verstelle - Und jeder Brief kostet<lb break="yes"/>20 Pfen̄ig! Was kost erst
                meine Zeit? Mit solchen<lb break="yes"/>Witz werde ich abgefüttert. Dr
                    <surname>Z.</surname> hat dieselben<lb break="yes"/>Misteriösen, Ausreden,
                und Voppereien, seit 4 ½ Jhr<lb break="yes"/>u 15 Tagen. Am 26 Okt gab ich ihm
                einen Brief an<lb break="yes"/>Deine Mutter, er möchte denselben, wen̄
                    Zweckent<lb break="no"/>sprend dem an Dich, Beilegen oder mir Retour<lb break="yes"/>geben wen̄ er ihn gelesen, und zu meinen
                    fortkom̄en<lb break="yes"/>hinderlich. Weil er mir näm̄lich sagte
                ich kön̄e<lb break="yes"/>Dir schreiben, mich holen oder holen zu lassen
                    -<lb break="yes"/>allerdings kön̄te Reisegeld, erspart werden,
                    wen̄<lb break="yes"/>man mich allein heimreisen ließe, Du
                    kön̄test<lb break="yes"/>mich ja, dort, in Empfang nehmen, ein Ver<lb break="no"/>fahren Unterwegs, kan̄ die Anstalt ja, verhindern.<lb break="yes"/>Jedenfalls, da, wieder alles beim alten blieb sind<lb break="yes"/>diese Briefe nicht fortgekom̄en. Und diese Biedermän̄er<lb break="yes"/>Erwarten <add place="above">wieder</add> erzwungene, Injurien -
                man soll sie, um<lb break="yes"/>Gotteswillen mit allen, mögl, Erentitteln Belegen
                - Ze<lb break="yes"/>u Kraft, ist nebensache, diese gehört zum zerstören.
                    Möchten<lb break="yes"/>diese Zeilen zum <w>Nachdenken</w><w>solcher</w> Handlungsweise
                    veranlasse<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Ich grüße und Küße Dich, und unsere l. Kinder.</seg>
<seg ana="#signed">Fan̄y <hi rendition="#u"><surname>W.</surname></hi></seg></p>
</body>
</text>
</TEI>