<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2871w43" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Angela Hofmann</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2871</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Mathilda Franziska <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" when="1894-01-03">03.01.1894</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Ehemann Bernhard</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2871w">
<persName>
<forename>Mathilda Franziska</forename> <surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1852"/>
<death when="1922"/>
<occupation>Ingenieursgattin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg, Wohnort Darmstadt</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Bortenmacher</p>
<p>Anstalt: <date from="1891" to="1922">1891–1922</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 16, po: 44, so: 1</p>
</state>
<trait><p>schwachsinnige Verfolgungs- und Beziehungswahnideen (1914)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
Die Schreiberin übersendet Neujahrswünsche. Sie vermutet die Unterschlagung von Briefen und beschwert sich über die Kost in der Anstalt.
</purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w43a.jpg" xml:id="image_148"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w43b.jpg" xml:id="image_149"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w43c.jpg" xml:id="image_150"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2871w43d.jpg" xml:id="image_151"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_148"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c">Kaufbeuren d. III. I. 1894.</hi><lb break="yes"/></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Bernhard!</hi></salute>
</opener>
<p>
<space/> Wiederholt Sende ich dir die besten<lb break="yes"/>Wünsche zum neuen Jahr!
                Da ich leider von<lb break="yes"/>Dir keinen Brief zu bekom̄en weiß,<lb break="yes"/>muß ich, ob ich will, oder nicht, annehmen<lb break="yes"/><seg ana="#cens">Du hast jemand, im Hause der dieselben<lb break="yes"/>unterschlägt! Diejenigen Briefe näm̄lich<lb break="yes"/>meine ich
                    welche ich an Dich bis jetzt ge<lb break="no"/>schrieben habe.</seg> Erstens
                möchte ich Dich Ersuchen<lb break="yes"/>ob das eine Art und Weise ist, mich so
                    von<lb break="yes"/>allen Mitteln entblößt hierherzusetzen,<lb break="yes"/>vieleicht etwa gar nur deßhalb, weil es<lb break="yes"/>Dir, Darum zu tun ist
                    anderweitig<lb break="yes"/>Deine Launen zu Befriedigen. -<lb break="yes"/>Diese Leute hier, die Maasgebend sein<lb break="yes"/>wollenden näm̄lich,
                werden Selbstver<lb break="no"/>ständlich, Dich niemals zwingen, mich<lb break="yes"/>aus dieser Bude herauszunehmen, haben<lb break="yes"/>dieselben
                doch auch ihre Intereßen dabei.<lb break="yes"/>Nun̄ ist aber mir damit gar
                nicht gedint.<lb break="yes"/>Was allerdings ja auch Nebensache ist -<lb break="yes"/>nach der Ansicht Maasgebender Personen. <pb facs="#image_149"/>
                Nach meiner Ansicht, aber hat jeder Sterbliche,<lb break="yes"/>das Recht, so
                lange er lebt sich nach Kräften,<lb break="yes"/>und besten wißen, seiner haut<lb break="yes"/>zu wohnen, folglich möchte auch<lb break="yes"/>ich solches nicht
                    Unterlassen.<lb break="yes"/>Zweitens. Wie die Post hier ist, davon<lb break="yes"/>hast Du Dich bei deinen letzten Besuche<lb break="yes"/>hier
                selbst überzeugt - das war glaube<lb break="yes"/>ich am 5 <hi rendition="#sup">ten</hi> Febr. 1892. ist also vorerst nicht<lb break="yes"/>nötig näher
                darauf einzugehen. bemerke<lb break="yes"/>noch daß dieß II Classe war. Jetzt
                bin̄ ich ab<lb break="yes"/>11 Nov. 93. III Claße. Dazu kom̄t noch
                das höere<lb break="yes"/>daß mir Mittags der Kafee, was mir<lb break="yes"/>manchmal das liebste von der ganzen<lb break="yes"/>Kost war, auch noch entzogen
                    wurde.<lb break="yes"/>Trotzdem, ich nun 14 Tage weniger als<lb break="yes"/>ein Jahr gar kein Bier mehr trinke,<lb break="yes"/>doch halt Pardo- beim
                    Stiftungsfeste<lb break="yes"/>glaub ich wars, im Augst 93. da hab ich<lb break="yes"/>2 oder 3 Quartl - die hälfte halt im̄er<lb break="yes"/>wieder darauf füllen lassen, es kön̄en<lb break="yes"/>vieleicht auch 4
                daraufgefüllte gewesen<lb break="yes"/>sein, bleiben im̄erhin netto 2
                    Quart!<lb break="yes"/>Consum. Du wirst begreifen daß man<lb break="yes"/>irgendetwas anregendes, wen̄ auch in<lb break="yes"/>kleinen Quantum, doch
                zu trinken haben<lb break="yes"/><hi rendition="#r">soll.</hi>
<pb facs="#image_150"/> Nun̄ hab ich allerdings die Erlaubnis, deß<lb break="yes"/>Morgens von dem verabreichten Sudelwaßer<lb break="yes"/>auch
                eine Portion für Mittag, zu Reserviren,<lb break="yes"/>allerdings, Säuerlt, er,
                der Kaffe sein soll<lb break="yes"/>näm̄lich, noch mehr als in der früh was<lb break="yes"/>jedenfals für die Gesundheit, von großen<lb break="yes"/>Vorteil ist. Wird zu diese, gebräu Teigkafee<lb break="yes"/>verwendet, oder ist es
                    ma<add>n</add>ngel an Reinlichkeit<lb break="yes"/>der dazu benützten
                Geschiere, wer ver<lb break="no"/>mag es zu ergründen. Soviel ist sicher<lb break="yes"/>die Kaffe Kan̄e darf man nicht Spülen<lb break="yes"/>wen̄ man es gerne täthe, - da heißts gleich<lb break="yes"/>für was san den
                Kuchemaln do. Zu unter<lb break="no"/>suchen was die erwähnten Maln thun<lb break="yes"/>ist allerdings nicht mein Fach. Mit diesen<lb break="yes"/>Gebräu
                aber kan̄ man sich nicht nur den<lb break="yes"/>Magen verderben, sondern
                noch anstatt<lb break="yes"/>sich erwärmen, Erkälten. Gestern Abend<lb break="yes"/>zum Beispiehl bekam ich Suppe von ge<lb break="no"/>räucherten, verkochten,
                Schwarzbrod, ver<lb break="no"/>salzen, und zum überfluß gefrorene Kar<lb break="no"/>toffeln, welche dafür um so süßer schmeckten,<lb break="yes"/>warscheinlich sollten sich hiemit die erwähn<lb break="no"/>ten mängel ausgleichen
                - ganz abgesehen<lb break="yes"/>daß die meisten Kartoffel stinkend sind. <pb facs="#image_151"/> von der <w>Mandel Butter</w> will ich
                    schweigen.<lb break="yes"/>Du siehst also Freunderl die Leutle ver<lb break="no"/>steh'n ihr Geschäft! und die andern dies<lb break="yes"/>Essen
                müßen geht's nichts an. Wen̄<lb break="yes"/>sies' net Essen kön̄en
                sollen sie es einfach<lb break="yes"/>bleiben lassen dan̄ haben sie eben
                    nicht!<lb break="yes"/>Jetzt frag ich dich wo soll da Blut her<lb break="no"/>kom̄en? Es soll zwar nicht es ist das<lb break="yes"/>nur wieder so eine Ide
                von mir -<lb break="yes"/>ich meine halt da bleiben die leute so<lb break="yes"/>lang Blutarm, wie der Selige Hauptman̄<lb break="yes"/>von K. H. bleibt.
                    <seg ana="#metaling">Auch ist es so weit ge<lb break="no"/>kom̄en daß
                    mich niemand mehr ver<lb break="no"/>steht, es ist wie beim Bau zu
                    Babel.</seg><lb break="yes"/>Allerdings muß das ja auch so sein, denn<lb break="yes"/>sonst wäre es ja gar nicht notwendig, daß<lb break="yes"/>ich
                einen Vormund hätte, und einen solchen<lb break="yes"/>hab ich nun̄ einmal,
                wers nicht glaubt<lb break="yes"/>mag es bezweifeln. Bedauern kan̄ ich
                    nur<lb break="yes"/>daß ich diesen Herrn nicht ken̄e, obwohl<lb break="yes"/>ich ihn schon eingeladen habe mich zu Be<lb break="no"/>suchen
                kom̄t er nicht. Wahrscheinlich<lb break="yes"/>würde mich der Brave doch
                auch nicht<lb break="yes"/>verstehen, weil ja kein Vermögen<lb break="yes"/>vorhanden ist, und die Sache nur pro<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Forma behandelt wird</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>