<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb3041p01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>3041</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Ludwig <surname>P.</surname></persName>
<date type="sent">23.07.1905</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">n.a.</persName>
<settlement type="sent">n.a.</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb3041p">
<persName>
<forename>Ludwig</forename>
<surname>P.</surname>
</persName>
<birth when="1883"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Kaufmann</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.7129416 10.2515363</geo>Buchenberg, Kempten</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Gutsbesitzer</p>
<p from="1905" to="1906">Anstalt: 1905-06</p>
<p>Brieftypen: pp, Lebenslauf</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung, Vefolgungswahnideen, [Halluzination], Depression (1905)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Lebenslauf</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Lebenslauf; berichtet vom Alltag des Jungen und von seiner Lehrzeit 
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3041p01a1.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3041p01a2.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3041p01b1.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb3041p01b2.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<pb facs="#image_002"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt" place="top">23. VII. 1905 <hi rendition="#r"><surname>P.</surname> Ludwig</hi></add></dateline>
<salute/>
</opener>
<p>
<hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Lebenslauf</hi> meines Sohnes Ludwig</hi></p>
<p>Geboren wurde er am 7 Juni 1885 früh 1/2 7 Uhr<lb break="yes"/>zu Buchenberg K. B. A Kempten.
                Schon sehr bald wurde<lb break="yes"/>er zur häuslichen Arbeit angehalten. Seine
                    meisten<lb break="yes"/>Stunden verbrachte er in der Backstube beim Bäcker<lb break="yes"/>Kasper. Er war auch zuweilen böse, weshalb ich mich<lb break="yes"/>veranlaßt sah ihn mit Prügelstrafe zu belegen. So war<lb break="yes"/>er auch
                wieder in der Backstube beim lieben Kasper am<lb break="yes"/>Tische Bier und Brot,
                in der Wiege sitzend krappelte ans<lb break="yes"/>Fenster hinauf u warf das oben
                am Gesims stehende Glas<lb break="yes"/>af den Boden, daß es in Trümmer ging. Statt
                ihn wieder<lb break="yes"/>mit Fäusten zu bearbeiten, kam Wärter Heinrich daran.
                    Als<lb break="yes"/>er nun größer war beschäftigte ich ihn mit seinen
                    Kräften<lb break="yes"/>entsprechenden Arbeiten. So mußte er aufstehen in der
                    Früh<lb break="yes"/>um 6 Uhr Abwaschen mußte er sich drausen am Brunnen<lb break="yes"/>sodann war seine Beschäftigung die Nachttöpfe zu leeren,<lb break="yes"/>zuerst bei mir dann bei der Mutter, dann den großen<lb break="yes"/>blau weißen im Zimmer der Buben. Zur Reinigung<lb break="yes"/>derselben gab ich
                ihm einen 1/1 verzinnten Hafen, den<lb break="yes"/>zweitgrößten auf der Stillage
                rechts beim Eingang. Er füllte<lb break="yes"/>diesen mit heißem Wasser, das er dem
                Kupfer- verzinntem<lb break="yes"/>Schiff entnahm. Sämmtliche Häfen auch die im
                    Mädchen<lb break="no"/>zimmer stellte er hinten im Abort auf die Rinne<lb break="yes"/>und zwar nebeneinander wie Soldaten. Voran stehts den<lb break="yes"/>meinen dan den der Mutter, sodann kam der große blau<lb break="yes"/>weiße u. dann die beiden weißen der Mädchen. Das imm<lb break="yes"/>verzinnten Hafen enthaltene Wasser verteilte er proportional in<lb break="yes"/>die zur Reinigung parat stehenden 5 Töpfe. Am Eingange des<lb break="yes"/>Abortes links oben war der <unclear>Rübele</unclear> aufbewahrt
                mit dem Ludwig<lb break="yes"/>die Töpfe putzen mußte. Diese Arbeit paßte ihm nicht
                    und<lb break="yes"/>brach er oft wegen des Gewässers in reges Gehäule aus.
                    Darüber<lb break="yes"/>wurde Mtter erregt und zog das <unclear>Meer</unclear>
                Rohr hervor das in der<lb break="yes"/>Ecke zwischen dem Zuckerkästchen u. Mutters
                Kasten seinen Platz<lb break="yes"/>hatte hervor u. haute ihn durch u. sperrte ihn
                ins Kinds-Zimmer<lb break="yes"/>Hatte Ludwig den Hafen nicht ganz sauber geputzt,
                daß <unclear>gut</unclear> ein<lb break="yes"/>gelber Satz sich angesetzt hatte so
                wurde ich gerufen u nicht lange<lb break="yes"/>stand es an hatte er seine Sache
                nicht gemacht. Nach dieser Arbeit<lb break="yes"/>wurde gemeinsam Kaffee
                eingenommen. Neben mir links, neben<lb break="yes"/>dem Sitzenstübchen brockte er
                seinen von gestern stammenden Sem̄el<lb break="yes"/>ein; hatte er nicht
                genug so kam die Mutter u. gab ihm von<lb break="yes"/>ihrem Brote noch soviel dazu
                daß er seinen Stopfen fertig brachte<lb break="yes"/>der ihm dann vorzüglich
                schmeckte. Hatte nun alles Kaffee einge<lb break="no"/>nommen, so schickte ich
                Ludwig in die Kirche, die um 8 Uhr des<lb break="yes"/>Winters begann zuvor
                schickte ich ihn fort, entweder zum Schneider, <pb facs="#image_003"/>
<pb facs="#image_004"/> Schuster, oder sonst wohin, wo ich ihn brauchen konnte. In
                Binsenberg, in<lb break="yes"/>Hs N 2 war unsere Wohnung ganz nahe bei der Schule.
                Zu derselben Zeit<lb break="yes"/>war ein Lehrer oben mit Namen
                    <surname>R.</surname>. Soviel mir noch<lb break="yes"/>in Erinnerung
                ist, schickte ich ihn 2 Monate dorten in die Lehre.<lb break="yes"/>Ludwig hatte
                diesen Lehrer nicht gerade ungern, doch auch nicht<lb break="yes"/>lieb. Noch ganz
                gut erinnere ich mich, wie man ihn zum erstenmal<lb break="yes"/>zur Schule führte.
                    <surname>R.</surname> war sein erster Lehrer, er hatte ihn<lb break="yes"/>gefürchtet ob seinem schwarzen Augenglas u. seinem finseren
                    Blicke.<lb break="yes"/>Sehr oft dachte ich daran, wie der Herr Lehrer zum
                    Meßmers<lb break="yes"/>Acker ging mitten durch die Landstraße, da ging Ludwig
                so schnell als<lb break="yes"/>möglich aus dem Weg, damit er ihn nicht traf. Als
                Nachfolger kam nach<lb break="yes"/>dorten Herr Lehrer <surname>M.</surname>.
                Diesen hatte er gern. Die Ludwig, Ursi u. Bertha<lb break="yes"/>dürfen gehen, alle
                Andern müssen da bleiben genau diese Worte<lb break="yes"/>sprach er eines Tages.
                Er wurde sogar beauftragt, ihm einen Haselnuß<lb break="no"/>stecken zu bringen,
                welchem Wunsche ich nachkam u zwar holte ich ihn in<lb break="yes"/>der Widenbeind
                damals Eigentum des <surname>S.</surname> Reichart. Wir kamen dann<lb break="yes"/>in die Oberklasse. Dr Herr meinte immer man könne ihn nicht
                    hinüber<lb break="yes"/>lassen, doch mit Hülfe des <unclear>Sochers</unclear>
                ging es. Die lieben Eltern mein kauften ihm<lb break="yes"/>dann einen Postwagen,
                außen gelb innen blau war er bemalt. Da mußte<lb break="yes"/>er dann beim
                    <surname>B.</surname> Zeitungen holen u. austragen, welche Arbeit mir<lb break="yes"/>immer Vergnügen machte. Zum <surname>R.</surname> schickte ich
                ihn mit dem Pack<lb break="no"/>papier, wo er dann mit Leckereien beschenkt wurde.
                War die Schule aus<lb break="yes"/>so gab ich ihm Camis u. einen Apfel. Ist er um
                11 Uhr nicht da gewesen,<lb break="yes"/>so wußte die Mutter schon, daß er in der
                Religionsstunde nichts konnte<lb break="yes"/>und statt Brot und Apfel um 11 Uhr
                gab es eine Portion Schläge nach abgeseßenem Arrest<lb break="yes"/>um 12 Uhr und
                wieder wurde ich dann eingesperrt zu Hause bis 1/2 1 Uhr bis es<lb break="yes"/>Zeit zum essen war. Am Nachmittag gab er ihm Brot, Bier u Salz u. mußte dann<lb break="yes"/>dann im Stall zum streuen u. dem Vieh das Heu geben, was er auch
                    willig<lb break="yes"/>that. Manchmal wollte ich haben, daß die Milch gewogen
                werden sollte so<lb break="yes"/>kam Ludwig dem Willen des Vaters nach, mittelst
                der Waage die an<lb break="yes"/>dem ersten Kreuzbalken gleich beim Eingang hang.
                Um 6 Uhr waren<lb break="yes"/>meisten wir fertig mit melken, dann schaffte ich ihm
                die Milch in die Küche<lb break="yes"/>zu thun. Was zu Bäckerei verwendet wurde,
                weiß <unclear>baster</unclear> genau u alles<lb break="yes"/>wurde dann unter die
                Leute verteilt, die bei dem meinen Hause<lb break="yes"/>behilflich waren das dann
                im Entstehen begriffen ist. Der <unclear>Brand</unclear> rief<lb break="yes"/>beide
                meiner Liebsten wieder ins Leben u. sei hiefür allen die dabei<lb break="yes"/>mitwirkten warmer Dank gezollt. Alsdann mußte ich den Wasen<lb break="yes"/>holen
                u. Ludwig war Fuhrknecht </p>
</body>
</text>
</TEI>