<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham16524a01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Stephanie Kamm</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>16524</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Walter <surname>A.</surname></persName>
<date type="sent" when="1926-09-22">22.09.1926</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Arzt: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Langenhorn</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="ham16524a">
<persName>
<forename>Walter</forename>
<surname>A.</surname></persName>
<birth when="1895"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Tischler</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">53.58646755 9.777669726868917</geo>Altona/Hamburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p> <p>Eltern: Vater: Dissident, Wächter; Mutter: Baptistin</p>
<p>Anstalt: <date from="1926" to="1926">1926</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: k. A.</p> <p>Brieftypen: pp: 5, po: 3, so: 1</p>
</state>
<trait><p>Imbezillität, Debilität, epileptische Veranlagung (1926)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>

<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief (Lebenslauf)</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    hat gemeinsam mit seinem Bruder sehr oft die Schule geschwänzt; kam dann mit ihm in eine Erziehungsanstalt in Hannover;
                    kurzer Zwischenstopp als Kuhhirte bei einem Bauern, aber nachdem die Kühe fortgelaufen waren, wurde er wieder in die Anstalt gebracht;
                    weiterhin war er in einer Anstalt in Göttingen (Nervenanstalt), hatte da jeden Sonntag Freigang;
                    danach kam er zum Militär, während dieser Zeit starb sein Vater;
                    im Anschluss häufige Einbrüche und Gefängnisstrafen deswegen; will ein besserer Mensch werden
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16524a01a.jpg" xml:id="image_021"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16524a01b.jpg" xml:id="image_022"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16524a01c.jpg" xml:id="image_023"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16524a01d.jpg" xml:id="image_024"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_021"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c"><hi rendition="#u">22.9.1926.</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#u">L<hi rendition="#u">eb</hi>e<hi rendition="#u">ns</hi>lau<hi rendition="#u">f</hi>.</hi></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u"><hi rendition="#u">An den wehrten Herrn Docktor.</hi></hi></salute>
</opener>
<p> Als Schuljunge kam ich nach die Anstalt. Ich bin als<lb break="yes"/>Schuljunge
                nicht zu Schule gegangen. Dann hat mein<lb break="yes"/>Vater mir und meinen Bruder
                Willi immer wieder<lb break="yes"/>hin gebracht. Dann sind wir den andern Tag
                    wieder<lb break="yes"/>niht hingen <add place="above">gegangen</add>. Dann hat
                mein Vater uns mit die Peitsche<lb break="yes"/>zu Schule gebracht. Und wir sind
                dann ein par Tage<lb break="yes"/>wieder hingegangen. Und dann sind wir in der<lb break="yes"/>Schulhause ausgerükt. Und so ging es es immer<lb break="yes"/>zu,
                wir sind dann nach die Kaffeplappe gegangen<lb break="yes"/>und haben da Essen
                bekommen von den Ab Arbei<lb break="no"/>tern.
                Und von den Schienesen Eier und zu trinken.<lb break="yes"/>Wir sind dann Abends zu
                Hause gekommen. Mein<lb break="yes"/>Vater war dann niht da. Er war Nachtwächter in
                    Wil<lb break="no"/>helmsburg auf den Grasbrock bei die Firma Jengel und<lb break="yes"/>Hein.
                Er kam dann Morgens früh nach Hause, es war<lb break="yes"/>dann noch keine Zeit zu
                Schule zu gehen, dann hat er<lb break="yes"/>uns bestraft. Und meine zweite Mutter
                hat uns dann<lb break="yes"/><w>bei gestanden</w>, und hat
                ihn weg <del>ges</del> gejagt. Dann sind<lb break="yes"/>wir <w>nach her</w> aus den Fenster gesprungen und sind<lb break="yes"/>wieder nach die <del>Kaffep</del> Kaffeklappe gegangen. </p>
<p>Entlich kamen wir beide <del>a</del> nach die Erziehungsanstalt.<lb break="yes"/>Es kam ein Herr von Rathaus, nach unsere Wohnung<lb break="yes"/>dieser Mann holte uns von da ab. Mein Bruder Willi<lb break="yes"/>und ich blieben
                dann eine <w>zeit</w><w>lang</w> auf den Rathaus.<lb break="yes"/>Meine Mutter und
                mein Vater kamen dann zum<lb break="yes"/>Rathaus, und sprachen dann mit den Herrn,
                was sie<lb break="yes"/>alles besprochen haben kann ich nicht mehr sagen. Blos<lb break="yes"/>einiges kann ich mir entsinnen, Meine Mutter wollte<lb break="yes"/>gern ein von uns beiden zu Hause behalten. Und<lb break="yes"/>mein Vater sagte
                die Mutter währ viel<lb break="yes"/>zu gut für uns.</p>
<pb break="yes" facs="#image_022"/>
<p> Mein Vater wollte uns beide frei geben nach der<lb break="yes"/>Anstalt. Wir
                sind dann nach Hannover gekommen.<lb break="yes"/>Erziehungsanstalt Stefphansstift
                bei Kirchrode.<lb break="yes"/>Da gingen wir zu Schule, mein Bruder ging<lb break="yes"/>in eine andere Klasse zu Schule. Ich ging bei den<lb break="yes"/>Lehrer Herrn <surname>W.</surname> zu Schule in die 3te Klasse<lb break="yes"/>zu Schule. Aus der dritten Klasse bin Kompfemirt<lb break="yes"/>worden. Dann bin ich später bei einen Bauern ge<lb break="no"/>kommen als Kuhhirte
                bin da eine ganze Zeit<lb break="yes"/>gewesen, und bin dann wieder nach die
                    Anstalt<lb break="yes"/><w>zurück gekommen</w>. Ich war einmal so müde, da<lb break="yes"/>bin ich <w>ein geschlafen</w>, und die Kühe
                sind alle da<lb break="yes"/>in Roiken gelaufen, und da kam der Bauer<lb break="yes"/>grade, und hat veranlast das ich wieder nach die<lb break="yes"/>Anstalt gekommen
                bin. dann sagte der Lehrer zu<lb break="yes"/>mir ich käme nach einen bessern
                Bauern, wo<lb break="yes"/>es besser währe. der Lehrer ist dann mit mir in<lb break="yes"/>Zug gestiegen und nach Göttingen gefahren.<lb break="yes"/>Und da
                hat er mir ers in der Stadt Göttingen ge<lb break="no"/>sagt ich käme nach einer
                besseren Anstalt hin. So<lb break="no"/>mit bin ich dann eingeliffert worden in der
                    An<lb break="no"/>stalt. In Hannover war ich 3 Jahre, doch ich kann es<lb break="yes"/>beim besten Willen nicht genau <w>an
                    geben</w>, es<lb break="yes"/>ist mir unmöchlich den Wehrten H<hi rendition="#i">e</hi>rrn Docktor<lb break="yes"/>zu sagen wann ich oder besser im welchen
                    Jahre<lb break="yes"/>ich nach Hannover kam, oder nach Göttingen, und wie<lb break="yes"/>lange ich in beiden Anstalten war. Ich bin in beiden<lb break="yes"/>Anstalten eine längere Zeit gewesen. Göttingen<lb break="yes"/>in der sich die
                leste Anstalt befand, hieß heil und<lb break="yes"/>Erziehungsanstalt. Es ist eine
                Anstalt für Nerven <pb break="no" facs="#image_023"/>kranke Zöchlinge, ich bin durch
                meiner guten Führung<lb break="yes"/>in Haus II gekommen. <seg ana="#inst">Ein
                    freies Haus. Dann durch<lb break="yes"/>weitere gute Führung nach Haus III
                    verlegt worden.<lb break="yes"/>In diesen Haus hatten wir des Sonntags freien<lb break="yes"/>Ausgang, ich glaube von 4–6 Uehr. Wir gingen<lb break="yes"/>dann in die Stadt, entweder zu 2– oder 3 Zöglingen<lb break="yes"/>oder auch
                    alleime; ohne Wärter, doch nur ist es den<lb break="yes"/>Zöchlingen vergönnt
                    gewesen, die sich in Haus III<lb break="yes"/>befanden, die andern saßen hinter
                    den Gittern.<lb break="yes"/>die behandlung war gut, das Essen auch. Es war<lb break="yes"/>im ganzen und großen niht beklagenswert.</seg><lb break="yes"/>Ich kam dann von dieser Anstalt zu Millitär wenn<lb break="yes"/>ich mih niht
                ehren sollte war es im Jahr 1915. Ich wurde<lb break="yes"/>dann ausgebildet beim
                Infantrieregement <hi rendition="#i">N</hi>r 82<lb break="yes"/>Als ich bald mit
                meiner Ausbildung fertig war, und bald<lb break="yes"/>ins Feld kommen sollte, starb
                mein Vater. Ich kam<lb break="yes"/>dann auf Uurlaub; Ich befand mih grade auf den
                    Kaser<lb break="no"/>nen Hof und übte Gewährgriffe, dann wurde ich<lb break="yes"/>auf einmal gerufen, ich möhte mal zum Feldwe<lb break="no"/>bel
                kommen in der Schreibstube. Mir sagte dann<lb break="yes"/>der Feldwebel, ich würde
                von den Arzt der Anstalt<lb break="yes"/>verlangt, ich bekam dann frei, und konnte
                    raufgehen<lb break="yes"/>nach der Anstalt, dann machte mir der Herr Oberarzt<lb break="yes"/>Docktor <surname>R.</surname> bekannt, das mein Vater
                    ge<lb break="no"/>storben ist, und gab mir einen Zettel mit, den ich<lb break="yes"/>den Feldwebel abgeben sollte, ich gab ihn ab, und be<lb break="no"/>kam 8 tage Urlaub, wo ich wieder retur kam, bin<lb break="yes"/>ich ins Feld
                gekommen nach Rusland ich bin leicht<lb break="yes"/>verschüttet worden, und kam
                dann <w>nach her</w> frei.<lb break="yes"/>Ich hatte eine Zeit <w>nach her</w> krämpfe, die ich aber nicht lan<lb break="no"/>ge behalten habe! Meine Regimenter wahren 82.–167<lb break="yes"/>Eisenbahnregeiment <hi rendition="#i">N</hi>r 2 Pionire <hi rendition="#i">N</hi>r2
                Hanau 167 in<lb break="yes"/>Kassel. Und das leste in Reserve Ifr. <hi rendition="#i">N</hi>r I. in Ostpreußen. <pb break="yes" facs="#image_024"/>Als nuhn die
                schlechte Zeit 1918 war, bekam ich zum<lb break="yes"/>ersten male Strafe 14 Tage
                Gefängnis da hatte <w>ich</w><w>zwei</w><lb break="yes"/>Gläser Honnig gestohlen. dann bekam ich 18 Monat we<lb break="no"/>gen Einbruchsdiebstahl. dann noch eine oder zwei<lb break="yes"/>wie
                lange weiß ich wirklich nicht zu sagen. Dann<lb break="yes"/>bekam ich die leste
                Strafe 1922. am 17 <hi rendition="#i">M</hi>ärz bin<lb break="yes"/>verhaftet worden,
                und bekam auf meine vorstrafen<lb break="yes"/>und im rückfall 3/2 Jahr <del>J</del>
                Zuchthaus. das war die<lb break="yes"/>erste Zuchthausstrafe. Ich war nuhn 9 Monate
                    drau<lb break="no"/>ßen, da hab ich wieder diese Tat begangen, ich bin<lb break="yes"/>aus Not losgegangen. Nun es war das leste mal,<lb break="yes"/>Ich
                will ein besserer Mensch werden.</p><p><space/> So war ich Walter <surname>A.</surname> heiß. Ich will. Ich habe<lb break="yes"/>von
                meinen ganzen Leben noch nichts gehabt<lb break="yes"/>ja ich bin selber Schuld,
                aber ich ein anstän<lb break="no"/>diger Mensch werden. Verzeihn wehrter<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Herr Docktor.</hi><lb break="yes"/><lb break="yes"/><seg ana="#salute"><hi rendition="#c">Hochachtungsvoll </hi></seg><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Walter <hi rendition="#u"><surname>A.</surname></hi></hi></seg></p>
</body>
</text>
</TEI>