<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham16524a03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Stephanie Kamm</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>16524</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Walter <surname>A.</surname></persName>
<date type="sent">25.10.1926</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Arzt: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Langenhorn</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="ham16524a">
<persName>
<forename>Walter</forename>
<surname>A.</surname></persName>
<birth when="1895"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Tischler</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">53.58646755 9.777669726868917</geo>Altona/Hamburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand:k. A.</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1926" to="1926">1926</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: k. A.</p> <p>Brieftypen: po (Lebenslauf), pp</p>
</state>
<trait><p>Imbezillität, Debilität, epileptische Veranlagung (1926)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose> Korrektur seiner Aussage zu Einbruch und Schusswechsel mit einem
                    Polizisten </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16524a03a.jpg" xml:id="image_023"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16524a03b.jpg" xml:id="image_024"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_023"/>
<opener>
<salute>Brief II. Entschuldigen Wehrter Herr Docktor bitte Sie.</salute>
</opener>
<p> Herr Docktor es tut mir sehr leid. Aber ich habe ihn ein par<lb break="yes"/>mal
                niht die Wahrheit gesagt. Entschuldigen Sie bitte das alles.<lb break="yes"/>Es ist
                mir so schwer gefallen, ihnen das alles zu sagen.<lb break="yes"/>Wehrter Herr
                Docktor ich will ihnen Wahrheitsgetreu alles erzählen.<lb break="yes"/>Wo ich nuhn
                immer so vor den Sippo stand und den Rowol<lb break="no"/>wer vor ihn hielt, auf
                Abstand von 3 Schritt. Ich habe aber<lb break="yes"/>niht den Finger an Abzuhgsbügel
                gehabt, das weiß ich be<lb break="no"/>stimmt. Ich sagte dann noch ein par mal zu
                den Sippo<lb break="yes"/>er soll die Hände hoch halten und <w>zurück gehn</w>. Der Sippo<lb break="yes"/>tat es aber
                niht, er griff fortwährend nach sein Rowolwer<lb break="yes"/>um ihn aus der Tausche
                zu holen. So stand ich wenn ich<lb break="yes"/>wenichste schätze, 3 Minuten vor den
                Sippo. Aber er ließ niht<lb break="yes"/>nach, und versuchte dauernd den Rowolwer <w>raus zu holen</w><lb break="yes"/>aus die Tasche. Da ist
                mir auf <w>ein mal</w> der Gedanke gekom<lb break="no"/>men,
                jetzt läuft du von ihn weg. Da habe ich eine gan<lb break="no"/>ze kurze wendung
                gemacht und bin von ihn <w>weg<lb break="no"/>gelaufen</w>. Da hatte ich einen
                Vorsprung von 10 bis 15 Meter.<lb break="yes"/>Da habe ich aber gar noch niht an
                Schießen gedacht. Da lief aber<lb break="yes"/>der Sippo noch schneller auf mir zu.
                Da habe ich dann <w>zwei<lb break="no"/>mal</w> in die Luft
                    geschossen, das habe ich darum getan, weil<lb break="yes"/>ich Angst hatte, das er
                auf mir schießen tut. Denn wo ich die 10 bis<lb break="yes"/>15 Meter Vorsprung
                hatte. Lief er mit den Rowolwer freihendig<lb break="yes"/>ohne das ich, und er
                Schutz hatten auf mir zu. Da habe<lb break="yes"/>ich <w>zwei
                    mal</w> in die Luf geschossen. Ich konnte das niht ansehn<lb break="yes"/>das er
                so mit den Rowolwer in die Hand hinter mir lief.<lb break="yes"/>Ich war ganz <w>auf geregt</w>, und ich wollte das er sich irgendwo<lb break="yes"/>verstecken sollte, <w>da mit</w> ich ihn aus
                den Augen kam.<lb break="yes"/>Wo ich nuhn in die Luft geschossen hatte. Schoß der
                    Sippo<lb break="yes"/>wieder. Und da wollte ich in die Pforte von der
                    Leichenhalle<lb break="yes"/>gehen. Da schoß der Sippo noch mehr auf mir. Da
                habe ich mir<lb break="yes"/>gleich hingeschmissen, und hab in die Luft geschossen.
                Ich lag hinter<lb break="yes"/>den Stein von der Pforte. Den Sippo seine<lb break="yes"/>Kugeln <pb facs="#image_024"/>Schlugen immer bei mir in Stein ein.
                    Ich habe ihn durch mein Schießen<lb break="yes"/><space/> erschrecken gewollt, und aus Angst
                habe ich geschossen.</p><p>Ich kann das mit <del>mein</del> ein reines Gewissen verantwor<lb break="no"/>ten, das ich den
                Sippo niht schießen wollte. Wehrter Herr Docktor<lb break="yes"/>Ich habe ihnen das
                deshalb niht gleich gesagt. Weil ich weniger Strafe<lb break="yes"/>haben wollte.
                Aber Herr Docktor ich schreibe ihn jetzt alles<lb break="yes"/>war auf. Ich Habe ihn
                noch nicht bel<add place="above">o</add>gen. <w>Das selbe</w>
                    habe<lb break="yes"/>ich auch den Untersuchungsrichter vorgelogen. Ich habe
                    gesagt<lb break="yes"/>das da bei der Willa, wo ich den Einbruch gemacht habe.<lb break="yes"/>Ich durch ein Gamaschendraht gekrochen bin, das schon ku<lb break="yes"/>kaput war, und ich blos bischen größer gemacht habe. Dieses<lb break="yes"/>habe ich ja auch gelogen. Ich habe es deshalb gesagt. Weil das<lb break="yes"/>übersteigen doch mehr bestraft wird, als wenn mann<lb break="yes"/>blos irgendwo <w>durch kriegt</w>. Da habe ich gar kein
                    Gama<lb break="no"/>schendraht gesehen. Ich habe mir das alles <w>gar</w><w>niht</w> überlegt<lb break="yes"/>gehabt, das daß doch rauskomm<add place="above">en</add> muß, so
                wie das<lb break="yes"/><space/> in wirklichkeit war. Ich habe den
                    Untersuhungsrichter<lb break="yes"/>es abgestritten, das ich da übergeklettert
                bin. Aber jetzt<lb break="yes"/>sage ich alle Wahrheit. Und ich will dann meine<lb break="yes"/><space/> Strafe verbüßen, und ein ganz Anstieger Mensch<lb break="yes"/>werden, und will niemals mehr Stehlen. Das was<lb break="yes"/>ich
                auf diesen Brief geschrieben habe ist die volle<lb break="yes"/><space/> Wahrheit.
                Alles kann ich wirklich Herr Docktor wie ich<lb break="yes"/>auch möchte niht mehr
                sagen. Wie viel mal ich ge<lb break="no"/>nau geschossen habe, weiß ich niht mehr.
                Und welches<lb break="yes"/>ich da bei der Willa alles <w>mit
                    genommen</w> habe, kann<lb break="yes"/>ich auch niht mehr sagen. Es war da
                drinnen dunkel und<lb break="yes"/>ich habe es niht alles sehn können. Wehrter
                    Herr<lb break="yes"/><space/> <hi rendition="#i">Do</hi>cktor ich verspreche
                ihnen, von jetzt an ein<lb break="yes"/>ganz Anstieger Mensch zu werden, und nie
                    mehr<lb break="yes"/>in ein Gefängnis oder Zuchthaus kommen. Wenn ich<lb break="yes"/>meine Strafe rum habe. Dann werde ich niemals<lb break="yes"/>mehr
                    <w>rein kommen</w>. Ich habe von ganzen Leben<lb break="yes"/>noch <w>gar</w><w>nichts</w> gehabt. Aber das soll meine lezte Strafe<lb break="yes"/>gewesen
                sein. Wehrter Herr <hi rendition="#i">Do</hi>cktor das was<lb break="yes"/>ich hier
                geschrieben habe ist alles wahr. Ich hatte es<lb break="yes"/>mir niht überlegt das
                es doch <w>raus kommt</w>, sonst<lb break="yes"/>hätte ich
                niht gelogen.</p>
<p><hi rendition="#r">Entschuldigen bitte alles Wehrter<lb break="yes"/>Herr <hi rendition="#i">Do</hi>cktor. Ich sagte alles blos</hi><lb break="yes"/><w>da mit</w> ich <w>weniger</w><w>strafe</w> kriegt. <seg ana="#signed">dies ist geschrieben
                    von <hi rendition="#i">Walter</hi>
<surname><hi rendition="#i">A.</hi></surname><lb break="yes"/>am
                    25.10.1926</seg>.</p>
</body>
</text>
</TEI>