<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham16524a02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Stephanie Kamm</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>16524</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Walter <surname>A.</surname></persName>
<date type="sent">10.xx.1926</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Arzt: n.a.</persName>
<settlement type="sent">Langenhorn</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="ham16524a">
<persName>
<forename>Walter</forename>
<surname>A.</surname></persName>
<birth when="1895"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Tischler</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">53.58646755 9.777669726868917</geo>Altona/Hamburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: n.a.</p>
<p>Eltern: n.a.</p>
<p>Anstalt: <date from="1926" to="1926">1926</date></p>
<p>Brieftypen: po (Lebenslauf), pp</p>
</state>
<trait><p>Imbezillität, Debilität, epileptische Veranlagung (1926)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose> Geschichte über einen Einbruch; Zusammentreffen mit einem Polizisten
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16524a02a.jpg" xml:id="image_021"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16524a02b.jpg" xml:id="image_022"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16524a02c.jpg" xml:id="image_023"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16524a02d.jpg" xml:id="image_024"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_021"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Geschr. d.
                            10.23.1926.</hi></dateline>
<salute>Wehrter Herr Docktor.</salute>
</opener>
<p>
<hi rendition="#r">Ich will ihnen bitte wahrheits<lb break="no"/>getreu alles <w>er zählen</w>.</hi></p>
<p><hi rendition="#r">Ich ging am 19 ten Juli von zu Hause<lb break="yes"/>weg. Mit den
                    Entschluß einen</hi><lb break="yes"/>Einbruch an der Alster zu machen. <hi rendition="#i">Die</hi> Willa wo<lb break="yes"/>ich den Einbruch gemacht habe,
                bin ich einen<lb break="yes"/>Tag vorher hin gewesen. Ich habe <w>da mals</w><lb break="yes"/><space/> gesungen an der
                Alster Gegen; und da<lb break="yes"/>habe ich die Willa mir auch gleich
                    angekuckt.<lb break="yes"/>Dann habe ich mir vorgenommen, da in der<lb break="yes"/>Willa einen Einbruch zu machen. Ich ging dann<lb break="yes"/>von
                zu Hause weg, und zwar am 19 ten<lb break="yes"/>Juli. Ich ging ers hinter der Willa
                wo der Gar<lb break="no"/>ten wahr. Dann bin ich über ein und halb<lb break="yes"/>Meter hohes Stakett gestiegen, und da wa ich<lb break="yes"/>im Garten. <del>Ich
                    bin dann durch ein kleines<lb break="yes"/>Gamaschendraht gekrochen, welches
                    sich die</del>re<del>kt bei</del><lb break="yes"/>d<del>en großen Gitter befand.
                    Aber entzwei war</del> es <del>schon</del>,<lb break="yes"/><del>ich hatte da
                    </del>ge<del>gen getreten, da war</del> d<del>as Loch größer</del>.<lb break="yes"/><space/> Jetzt ging ich an der Willa herran, da kam ich<lb break="yes"/><space/> vor ein Fenster, das offen stand, wo aber Eise<lb break="no"/>ne Stäbe vor waren. Da habe ich die mittelste<lb break="yes"/>Stange
                krum gebogen, und bin <w>rein gestiegen</w>.<lb break="yes"/>Ich war dann in eine Stube, wo ein Sofa eine<lb break="yes"/>Wasserbank und Bilder
                an der Wand drin waren.<lb break="yes"/>Ich kann es aber niht alles genau mehr
                sagen, denn<lb break="yes"/>mein Licht ist mir <w>aus
                    gegangen</w> vor Schreck.</p>
<pb facs="#image_022"/>
<p>
<hi rendition="#i">Da</hi> hat einer sich gereustert, da ging mir das Licht<lb break="yes"/>aus, es war ein Taulchlicht. da habe ich mir<lb break="yes"/>in
                dunkeln weiter gefühlt. Da kam ich<lb break="yes"/>in einer Stube wo jemand schlief,
                ich hörte<lb break="yes"/>das Schnarchen. <hi rendition="#i">Da</hi> ging ich in die
                nächste Stube.<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Da</hi> standen zwei Betten. In den
                ersten Bett<lb break="yes"/>schlief ein Mann. In den zweiten Bett konnt<lb break="yes"/>ich nihts sehn. Dann habe ich aus den Nachtisch<lb break="yes"/>den
                Rowolwer genommen. <hi rendition="#i">Die</hi> Brieftasche mit<lb break="yes"/>Inflationsgeld und Papiere aus die Tasche.<lb break="yes"/>Brotbeutel von der
                Fensterbank mit 6 Scheiben Brot.<lb break="yes"/>Dann Uuhr Anzuch und sonst noch
                was, ich kann<lb break="yes"/>mir das niht mehr besinnen was es sonst noch<lb break="yes"/>war, eine Silberne Zigarettespitze. Ich wollte noch<lb break="yes"/>verschiedenes <w>mit nehmen</w>, aber wo ich die Brief<lb break="no"/>tasche hatte, habe ich das andere wieder hingelegt.<lb break="yes"/>Ich ging dann in der Küche, und in dieser Küche be<lb break="no"/>fand sich eine
                Tür, und aus diese Tür bin ich<lb break="yes"/><w>raus
                    gegangen</w> eine Treppe hoch. Da war ich<lb break="yes"/>wieder im Garten. Die
                Tür war übergeschottet<lb break="yes"/>Und <w>zu
                    geschlossen</w>, der Schlüssel war im Schlüssel<lb break="no"/>loch. Da habe ich
                    <w>auf geschlossen</w> und <w>zurück geschottet</w><lb break="yes"/>und da bin ich <w>raus gegangen</w>. Ich bin dann<lb break="yes"/>wieder über das Stakett
                gestiegen, und ins frei<lb break="no"/>e gelangt. Dann bin ich in ein Park gegan<lb break="no"/>gen, und habe mir den Rowolwer<lb break="yes"/>bekuckt. <pb facs="#image_023"/>Ich habe es dann <w>raus bekommen</w>,
                wie die Sicherung war. Dann<lb break="yes"/>habe ich es mir vorgenommen den Rowolwer
                mal zu brobi<lb break="no"/>ren. Ich wollte mal die Wirkung den Knall der
                    Pistohle<lb break="yes"/>hören. Ich ging dann nach einer Gegen wo es ruhig
                    war.<lb break="yes"/>Als ich aber um eine Straßenecke ging, kam mir ei<lb break="no"/>ner auf <w>die selbe</w> Seite entgegen. Wo
                ich den <hi rendition="#i">Mann</hi> ge<lb break="no"/>sehen habe, bin ich gleich
                wieder <w>um gekehrt</w>, weil ich dachte<lb break="yes"/>es
                könnte auch ein Kriminalbeamter sein. Da hat<lb break="yes"/>mir der <hi rendition="#i">Mann</hi> angerufen ich sollte stehn bleiben. Ich tat es niht,<lb break="yes"/>und lief wieder um <w>die selbe</w> Ecke rum
                wo ich herkam.<lb break="yes"/>Da ist mir gleich die Stimme bekannt vorgekommen.
                    Und<lb break="yes"/>ich dachte das wäre mein Schwager Franz
                    <surname>E.</surname>. <unclear>A</unclear> Denn<lb break="yes"/>mein
                Schwager Franz der täte mir gerne reingehen lassen.<lb break="yes"/>Aber ich habe
                mir geihrt, denn wenn er es währe gewesen.<lb break="yes"/>Müßte es ja schon herraus
                sein. Ich bin den <hi rendition="#i">Mann</hi> aber<lb break="yes"/>doch durch mein
                schnelles Laufen <w>weg gekommen</w>. <hi rendition="#i">Da</hi> habe<lb break="yes"/>ich mir wieder durch das Laufen ausgeruht. Jetzt
                wollte ich<lb break="yes"/>noch schnell den Rowolwer mal brobieren. Ich ging dann<lb break="yes"/>nach die Schmilinskistraße, wußte aber <w>gar</w><w>niht</w> das da<lb break="yes"/>eine Wache
                war. Nun nahm ich den Rowolwer aus die<lb break="yes"/>Seitentasche, und hielt ihn
                hoch in die Luft, drücke dann<lb break="yes"/>auf den Abzugsbügel, und der Schuß
                ging in die Luft.<lb break="yes"/>Ich habe da <w>gar</w><w>niht</w> angedacht, das daß die Polizei hören<lb break="yes"/>könnte. Und das der Schuß solchen großen Krach<lb break="yes"/>von
                sich giebt. Sonst hätte ich es niemals gemacht.</p><p>Als ich nuhn in die Luft geschossen hatte. Wollte ich nach<lb break="yes"/>Hause gehen, nach <hi rendition="#i">Altona</hi> Mühlenstraße Nr 2. 52.<lb break="yes"/>Ich ging nuhn
                die Schmilinskistraße runter, ich wollte<lb break="yes"/>der Alster <w>entlang gehen.</w> Wie ich nuhn die Straße run<lb break="no"/>ter ging, die Schmilinskistraße. Kam mir ein Sippo<lb break="yes"/>entgegen. Auf die andere Seite war der Sippo und ich auf die<lb break="yes"/>rechte Seite. Als ich den Sippo sah, bin ich sofort <w>um
                    gekehrt</w>.<lb break="yes"/>Ich sah mir in Laufen von der Seite um und
                    <del>sch</del> sah wie<lb break="yes"/>der Sippo sich beeilte um mih zu stellen.
                Nun bin ich<lb break="yes"/>noch viel schneller gegangen. Und da hatte ich die
                    linke<lb break="yes"/>Straßenecke erreicht. Nuhn schritt um die Ecke ich. Dann
                bin <pb facs="#image_024"/>So schnell gelaufen, das ich mindesten 80 Meter Vorsprung
                    hatte.<lb break="yes"/>Ich sah mir dann von da oben um, und da kam auch grade<lb break="yes"/>der Sippo um die Ecke. Da habe ich bei mir gedacht. Der<lb break="yes"/>kann mir doch niht mehr kriegen. Und dann habe ich an<lb break="yes"/>den Sippo <w>gar</w><w>niht</w> mehr gedacht und bin <w>weiter gegan<lb break="no"/>gen</w>. Da sah ich auf <w>ein mal</w>,
                wie mit schneller Fahrt ein<lb break="yes"/>Unnibus hinter mir <w>nach kam</w>. Da habe ich mir <w>gar</w><w>nihts</w><lb break="yes"/>bei gedacht, sonst
                wär ich noch weggekommen, wenn ich<lb break="yes"/>das ahnte das der Sippo da drin
                war. Der Unnibus hielt<lb break="yes"/>niht weit von mir. Es war da eine
                    Straßenkreuzung,<lb break="yes"/>Und lings auf der Straße hielt der Unnibus. Ich
                war aber<lb break="yes"/><w>grade aus</w> gegangen. <hi rendition="#i">Da</hi> sah ich auf einmal wie der Sip<add place="below">po</add><lb break="yes"/>aus den Unnibus sprang, und nach mir <w>herran kam</w>;</p><p>Er fragte mir dann, warum ich umkehren tu wenn<lb break="yes"/>ich ihn sehn tu. Ich sagte mir ist
                es erst eingefallen, da ich<lb break="yes"/>da nicht <w>hin
                    komme</w>, wo ich hin will. Da sagte der Sippo<lb break="yes"/>wo ich denn hin
                will, ich sagte dann, nach Hause. Er<lb break="yes"/>sagte dann wo nach Hause. Ich
                sagt dann nach <hi rendition="#i">Alto</hi><hi rendition="#i">na</hi>.<lb break="yes"/>Er sagte dann, ich brauch doch niht <w>um zu kehrn</w>
                    wenn<lb break="yes"/>ich ein reines Gewissen habe. Was ich <w>da auf</w> gesagt habe<lb break="yes"/>weis ich niht
                mehr. Er sagte dann op ich Papiere bei<lb break="yes"/>mir habe, ich sagte nein, ich
                habe sie schon par mal<lb break="yes"/>verloren, und deshalb steck ich sie niht ein.
                Er sagte<lb break="yes"/>dann op ich das Schießen niht gehört hätte. Ich sagte ja,
                    aber<lb break="yes"/>wo es herkam weiß ich niht, habe ich gesagt. <hi rendition="#i">Da</hi><lb break="yes"/>sagte Er. Ich sollte mit zu Wache kommen.
                Ich sagte<lb break="yes"/>ja, und dann tat ich so als wenn ich mit zu Wache<lb break="yes"/>gehen wollte. <hi rendition="#i">Da</hi> kam mir mit einmal der
                    Ge<lb break="no"/>danke, ihn den Rowolwer vorzuhalten, ich nahm<lb break="yes"/>ihn <w>aus</w><w>die</w>
                Seitentasche und hielt ihn den Rowol<lb break="no"/>wer vor. Ich sagte zurück Hände
                hoch weglaufen<lb break="yes"/><w>Hän de</w> hoch, und immer
                    <w>fort während</w> so.</p>
</body>
</text>
</TEI>