<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb6369v08" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>6369</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Katharina <surname>V.</surname></persName>
<date type="sent" when="1932-06-07">07.06.1932</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Doktor: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb6369v">
<persName>
<forename>Katharina</forename> <surname>V.</surname></persName>
<birth when="1902-02-21"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Kontoristin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Straßenbahnwagenführer</p>
<p>Anstalt: <date from="1920-10-12" to="1932-10-05">12.10.1920–05.10.1932</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 2, po: 9, ao: 3, so: 1</p>
</state>
<trait><p>Schizophrenie (1921), Dementia simplex resp. praecox (1920)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="typewriter" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="typewriter" scope="minor" scribe="hand2"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Sie erzählt ihrem Arzt, dass sie sich in ihn verliebt hätte und wie schlecht es ihr ohne seine Pflege geht.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb6369v08a.jpg" xml:id="image_020"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb6369v08b.jpg" xml:id="image_021"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_020"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren, den 7.6.1932</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Sehr geehrter Herr Doktor!</hi></salute>
</opener>
<p><add hand="hand2" place="top">Brief der Patientin<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Käthe <surname>V.</surname></hi></add><lb break="yes"/><space/> Heute vor 4 Wochen war ich bei Ihnen, und was habe ich<lb break="yes"/>inzwischen alles erlebt! Haben Sie meinen letzten Brief von hier<lb break="yes"/>nicht erhalten oder zürnen Sie mir? Ich habe allerdings tolles<lb break="yes"/>Zeug zusammengeredet und gemacht, und ich will heute versuchen,<lb break="yes"/>Ihnen zu schreiben, wie alles kam; ich schreibe als Patientin<lb break="yes"/>meinem Arzt; denn ich betrachte mich nach wie vor in Ihrer
                    Be<lb break="no"/>handlung und habe deshalb auch hier jede Untersuchung und
                    Be<lb break="no"/>handlung trotzig abgelehnt und verweigert. Ich esse und
                schlafe<lb break="yes"/>helfe bei der Arbeit, sehe und höre viel Leid, Not und
                Schmutz,<lb break="yes"/>dass es einem das Herz zusammenkramoft, liebe die Kranken,<lb break="yes"/>manchmal auch nicht, bete und weine mich abends in den Schlaf.<lb break="yes"/>Wie alles kam? Ich darf Ihnen doch ganz offen schreiben, woher<lb break="yes"/>die ganze Spannung kam und dann der Zusammenbruch. Ich war
                Ihnen<lb break="yes"/>so dankbar, fühlte mich verstanden von Ihnen und geborgen bei<lb break="yes"/>Ihnen wie noch nie und hatte Sie nun so lieb. Ich schrieb Ihnen<lb break="yes"/>an Pfingsten wie einem Vater, aber ich wusste bald, dass ich<lb break="yes"/>Sie noch lieber hatte, und das durfte ich doch nicht. Ein<lb break="yes"/>Patient hatte mir bei meinem ersten Besuch bei Ihnen erzählt,<lb break="yes"/>dass Sie verheiratet sind und 2 Kinder haben. Dadurch war ich<lb break="yes"/>auch so offen und vertrauend zu Ihnen. Ich merkte auch selbst<lb break="yes"/>gar nicht so auf mich, sah in Ihnen nur den Arzt und guten Men<lb break="no"/>schen, der mir helfen wollte. Erst nach meinem letzten Besuch<lb break="yes"/>besann ich mich, warum ich so scheu, verwirrt und befangen war,<lb break="yes"/>und ich wollte Ihnen doch so manches erzählen, was Ihnen Freude<lb break="yes"/>gemacht hätte. Ich hatte auch immer zu <del><unclear/></del> Hause
                und im<lb break="yes"/>Schreibzimmer ganz offen von Ihnen erzählt, natürlich nicht<lb break="yes"/>alles, und gar nichts dabei gedacht, während andere natürlich<lb break="yes"/>was dabei dachten, das spürt man doch. Ich wusste mich von<lb break="yes"/>Gott zu Ihnen geführt und ging meinen Weg ganz allein weiter,<lb break="yes"/>trotzdem ich zu Hause nicht verstanden − meine ältere
                    Schwe<lb break="no"/>seter ist vielleicht die einzige − vom Kreis schief
                angesehen<lb break="yes"/>wurde und trotzdem ich fühlte, dass auch<del>d</del> die
                Schwestern nicht<lb break="yes"/>gerade gut über mich dachten. Aber ich konnte doch
                al<del>e</del>les vor<lb break="yes"/>Gott und meinem Gewissen verant<del>o</del>worten.
                    <del><unclear/></del> Das habe ich Ihnen <pb facs="#image_021"/>verschwiegen,
                dass ich vor 12 Jahren schon hier war. Sehen<lb break="yes"/>Sie, es ging mir immer
                wie ein Stich durchs Herz, wenn man im<lb break="yes"/>Schreibzimmer sagte, der
                oder die war schon einmal in Kaufbeuren,<lb break="yes"/>und damit schon alles für
                abnorm und krank ansah, was er sagte<lb break="yes"/>oder tat. Ich weiss, wenn ich
                Ihnen damals schon begegnet wäre,<lb break="yes"/>wäre ich nicht bis zur
                Verzweiflung gekommen. Aber Aerzte und<lb break="yes"/>Pfarrer verstanden es nicht,
                mit einer kranken Seele zu reden,<lb break="yes"/>nahmen mir nur noch meine Ehre
                und stürzten mich nur in tiefere<lb break="yes"/>Nacht und machten den Mund ganz
                stumm. Dem betreffenden Arzt<lb break="yes"/>bin ich im Diakonissenhaus täglich
                begegnet. Was ich im Kran<lb break="no"/>kenhaus dann an Schrecken und Spott erlebt
                und hier an Traurigem<lb break="yes"/>und Entsetzlichem, das trug ich all die Zeit
                in mir als heimliche<lb break="yes"/>Last und rätselvolles Fragen. Warum ich es
                Ihnen nicht sagte?<lb break="yes"/>Es drängte mich manchmal dazu, aber ich hatte
                die heimliche<lb break="yes"/>Angst, Sie könnten dann auch alle Hoffnung aufgeben,
                und ich<lb break="yes"/>wollte doch gesund werden und leben, Was mich noch
                beunruhigte,<lb break="yes"/>war, dass ich Ihnen nicht offen sagte, dass mir die
                Gnade Got<lb break="no"/>tes in Jesus Christus Vergebung der Sünden schenkt und dass<lb break="yes"/>ich ohne sie aus dieser Sackgasse, wie Sie es nannten, auch<lb break="yes"/>nicht herausfinden würde. Aber ich muss Ihnen gestehen, dass<lb break="yes"/>ich bei Ihnen mehr von dem Geist und Leben Christi sah, als bei<lb break="yes"/>manchen, die sich nach ihm nennen und an öffentlichen kirchli<lb break="no"/>chen Stellen stehen und dass ich oft ganz beschämt nach Hause<lb break="yes"/>ging. Die anderen hatten ja alle keine Zeit und kein Verständnis<lb break="yes"/>für einen, man sollte allein mit sich fertig werden und war
                doch<lb break="yes"/>so todmüde. Ich vergleiche Sie manchmal mit dem barmherzigen<lb break="yes"/>Samariter. Doch nun bin ich soweit abgeschweift. Ich litt also<lb break="yes"/>so sehr unter meiner grossen Liebe zu Ihnen und konnte sie mir<lb break="yes"/>doch <del>i</del>nimmer aus dem Herzen reissen. Ich sagte dies auch Herrn<lb break="yes"/>Pfarrer <surname>S.</surname> und Herrn Rektor, den ich
                Mittwoch früh rufen<lb break="yes"/>liess und ihm sagte, dass ich nun die Arbeit im
                Schreibzimmer<lb break="yes"/>niederlege. Nun fürchte ich sehr, dass ich mich
                ungeschickt<lb break="yes"/>ausgedrückt, ich meinte allerdings nur
                seelisch-geistig, wenn<lb break="yes"/>es anders aufgefasst wurde, dann hätte ich
                Ihrem Ruf als Arzt<lb break="yes"/>geschadet, und das wäre mir entsetzlich. Das
                andere tolle Zeug,<lb break="yes"/>das ich geredet, hatte schon auch einen Grund,
                aber das kann<lb break="yes"/>ich jetzt nicht alles schreiben, Dann betete und
                betete ich,<lb break="yes"/>bis ich zusammenbrach und war dann allerdings sehr
                verwirrt und<lb break="yes"/>durcheinander, was sich in der Zelle im Krankenhaus
                noch erhöhte.<lb break="yes"/>Wieviel Kummer und Sorgen habe ich meiner lieben
                Mutter und den<lb break="yes"/>Meinen gemacht, ach, wenn Sie doch gekommen wären!
                Ich weiss<lb break="yes"/>nun keinen Schritt mehr weiter, keine Stellung, und soll
                doch<lb break="yes"/>f<del>ü</del>r meine liebe Mutter mitsorgen, ich sehne mich
                nach den Meinen<lb break="yes"/>und will doch lieber nimmer nach Augsburg. Das war
                übrigens das<lb break="yes"/>Schönste an der Geschichte vom Pankraz, dem Schmoller,
                dass es<lb break="yes"/>am Schluss hiess: er fiel <del>m</del>nie mehr in sein
                früheres Wesen zu<lb break="no"/>rück, sondern ist ein stiller, zufriedener,
                arbeitsamer Mensch<lb break="yes"/>geworden. −</p>
<p><space/> Sehr geehrter Herr Doktor! Ich sehne mich so sehr nach<lb break="yes"/>einer offenen Aussprache mit Ihnen, nach Rat und Hilfe, aber sie<lb break="yes"/>lassen mich noch nicht fort von hier, ich würde ganz tapfer<lb break="yes"/>und
                verständig sein. Oder verachten Sie mich nun auch? Sie<lb break="yes"/>hätten nicht
                so gut mit mir sein sollen. − Oder sind Sie krank?<lb break="yes"/><space/>
                Ich warte voll Vertrauen auf Ihre baldige Antwort und bin<lb break="yes"/><seg ana="#salute">mit freundlichen Grüssen</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Ihre dankbare Käthe <surname>V</surname>.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>