<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham20087s02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Stephanie Kamm</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>20087</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Friedrich Wilhelm <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1936-02-29">29.02.1936</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Direktion der Krankenanstalt, Gesundheitsbehörde,
                    Bürgermeister: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Hamburg</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="ham20087s">
<persName>
<forename>Friedrich Wilhelm</forename>
<surname>S.</surname></persName>
<birth when="1889"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Klempner</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">53.0264709 18.6334589</geo>Thorn-Mocker</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet, geschieden</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1935" to="1949">1935-49</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: k. A.</p> <p>Brieftypen: pp: 2, po: 9, ao: 1</p>
</state>
<trait><p>Schizophrenie (1935), Dementia paranoides (1939), Verfolgungsideen (1935-49)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>

<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose>
                    Beinhaltet wirre Verschwörungstheorien, weist Züge eines Lebenslaufs auf.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s02a.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s02b.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s02c.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s02d.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s02e.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s02f.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s02g.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20087s02h.jpg" xml:id="image_014"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_007"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#i"><hi rendition="#r">Hamburg d. 29.2.1936.</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#i">An</hi> die <hi rendition="#i">Direckion der
                        Krankenanstalt Langenhorn<lb break="yes"/>An die Gesundheitsböhörde Hamburg
                            1.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Besenbinderhof. 41.</hi><lb break="yes"/>An einen hohen Senat der freien Hansa-Stadt<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Hamburg.</hi><lb break="yes"/>z H.d regierenden
                            Bürgermeister<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><surname>K.</surname>.</hi></hi></salute>
</opener>
<p><hi rendition="#i">Ich Friedrich Wilhelm <surname>S.</surname> g. d. 7.4.1889<lb break="yes"/>zu
                    Thorn-Mocker. Wept.</hi></p><p><hi rendition="#i">Bin seit 28.11.31. unter Prg. 22. Gemeingäfehlich<lb break="yes"/>in der
                    Irrenanstalt Interniert.</hi></p><p><hi rendition="#i">Der Grund habe ich Ihnen bereitz Mitgeteilt.<lb break="yes"/>das ich nicht von
                    meiner Frau, <hi hand="arzt" rendition="#u">sondern von der<lb break="yes"/>ganzen Wissenschaft</hi> gehalten werde. Diese besteht<lb break="yes"/>aus
                    Satan den Teufel und seiner ganzen Bande.<lb break="yes"/>Ich habe meine Frau
                    nicht führ Komunistische<lb break="yes"/>Propaganda sondern aus Liebe
                    geheiratet! ich<lb break="yes"/>habe mit meiner Frau zwei Jahre unverheiratet<lb break="yes"/>zusammen in ein Bett geschlafen und mit ihr<lb break="yes"/>5
                    Kinder in unser </hi><hi rendition="#i">E</hi><hi rendition="#i">he gehabt! da
                    soll mir meine<lb break="yes"/>Frau nicht <w>kennen
                        gelernt</w> haben. Nein meine Herrn!<lb break="yes"/>meine Frau weihs von
                    allen bescheit! auch kennt<lb break="yes"/>sie meinen Kampf noch besser als ich
                        selbst!<lb break="yes"/>denn ich lebte wie Bruder und Shwester mit ihr<lb break="yes"/>zusammen. Also kurtz es muhste so kommen.<lb break="yes"/>Als
                    der große Kampf einsetzte gin ich mit<lb break="yes"/>ihr in Friedrichsberg
                    unter</hi> sch<hi rendition="#i">weren Küssen<lb break="yes"/>auseinander. Denn
                    währe meine frau noch weiter<lb break="yes"/>zu mir gekommen dan hatte die
                        Wissenschaft<lb break="yes"/>meine ganze Familie (einst) hinter Schloss
                        und<lb break="yes"/>Riegel getracht. Meine Frau wahr stetz <w>zu gegen</w><lb break="yes"/>was ich meinen Freunden,
                    die sich in unsere<lb break="yes"/>Wohnung einzuschleichen verstanden haben<lb break="yes"/><del>(zu gegen)</del> um uns beiden auszuhorchen was<lb break="yes"/>wir beide führ ein sonderbares Pärchen sind.</hi></p>
<pb facs="#image_008"/>
<p><hi rendition="#i">Ich habe 1929 zu meinen Freunden gesagt sie möchten<lb break="yes"/>der <seg ana="#curse">Römischen Grohshuhre</seg> sagen, ich lahse<lb break="yes"/>ihr
                    sagen! Krieg und Scheiterhaufen giebt es<lb break="yes"/>nicht mehr! dieses mahl
                    kom <del>9</del> sie soltst dort<lb break="yes"/>rauf. Auch wahr ich mit meiner
                    Frau auf dem<lb break="yes"/>Hamburger Dom in ein Panoptikum da sag ich<lb break="yes"/>zu meiner Frau und Tochter, als ich die Sau erblickte</hi><lb break="yes"/>d<hi rendition="#i">ihs ist das Raubtier der die Welt keine Ruhe<lb break="yes"/>lähst man mühste das As hoch oben stecken das<lb break="yes"/>die <seg ana="#curse">Huhre</seg> auch ein jeder sehn kan. Diehser Drachen<lb break="yes"/>nent sich
                    heiliger Vater. Schöne Sau was. Ein par<lb break="yes"/>Wochen speter sah ich
                    sie und meine Frau über<lb break="yes"/>dem Mond <del>d</del> als eine Gewundene
                    Schlange. Im Jahre<lb break="yes"/>31 brachte man mir nun die Heilige Schrif in
                        mein<lb break="yes"/>Haus auch hier wahr meine Frau zugegen als man<lb break="yes"/>mir sagte man müsste einen Schlüssel haben<lb break="yes"/>der
                    sie öfnet. Als ich dan aber immer deutlicher<lb break="yes"/>wurde, ging die
                    verfolgung noch schlimmer gegen<lb break="yes"/>mir vor sich. Denn weder meine
                    frau noch ich wahr<lb break="yes"/>Blind. In der Schuhle auf der Veddel wahr ein
                        Versam<lb break="no"/>lung von den damaliegen Schulvortschrit</hi> E<hi rendition="#i">inberufen<lb break="yes"/>dort sprach auch der Herr Pastor von der
                        Veddel<lb break="yes"/>da sagte ich zu meiner Frau ich komme mal<lb break="yes"/>mit dort hin! ich werde ihn mal fragen, wie er<lb break="yes"/>dazu komt uns immer von dem Paradihs <w>vor<lb break="no"/>zu schwindeln</w>.
                        <del>I</del> Jesu sagte doch Gott gab dem Menschen<lb break="yes"/>die Erde
                    zu</hi>
<hi rendition="#i">Wohn</hi><hi rendition="#i">statte ihr aber habt eine Mörder<lb break="no"/>grube daraus gemacht! und zu dem Übethäter<lb break="yes"/>der
                    mit ihm Gekreuzigt wurde sagte er wahlich<lb break="yes"/>ich sage dir heute
                    noch wirst du mit mir im<lb break="yes"/>Paradiese sein. Dieses ist doch das
                    Grab. Also nach<lb break="yes"/>Jesu hatten wir hier auf Erden die Dauerhölle da
                        sagte<lb break="yes"/>meine Frau dan gehe aber allein dort hin. Dieses
                        hörten<lb break="yes"/>noch mehr die bei uns standen.</hi> S<hi rendition="#i">päter bekam ich es<lb break="yes"/>dan auch raus, das diese
                    Versamlung echsra daführ<lb break="yes"/>duführ</hi> E<hi rendition="#i">inberufen wahr um mich auszuhorchen währ<lb break="yes"/>ich bin. Ich sagte
                    aber keiner kent meinen Weg nur<lb break="yes"/>ich selbst. Gleich nach meiner
                    Internierung wurde ich<lb break="yes"/>von zwei Pfaffen</hi> B<hi rendition="#i">esucht! Ich fragte was sie von<lb break="yes"/>mir wünschten? da sagten sie wir
                    wolten sie<lb break="yes"/>nur mal sehn. Den Blumenstraus den sie für<lb break="yes"/>mich mitgebracht haben gab ich ihnen wieder</hi></p>
<pb facs="#image_009"/>
<p><hi rendition="#i">Warum sagten die beiden nicht gleich das ich nun<lb break="yes"/>festgesetzt bin. Den ich habe doch selbst die Rede des<lb break="yes"/>Herrn
                    P. D. <surname>W.</surname> in der Zeitung gelesen, das man<lb break="yes"/>die Sehher ja hinter Schloss bringen soll. Und<lb break="yes"/>ich lies ihn
                    sagen das alle Jünger</hi> Jesu <hi rendition="#i">und noch<lb break="yes"/>viele
                    Cristen mehr nach </hi>Jesu<hi rendition="#i"> verfolgt und</hi> E<hi rendition="#i">rmordet<lb break="yes"/>wurden. Und ob er sich etwas einbildet
                    das</hi> d<hi rendition="#i">ie <w>Offent<lb break="no"/>lich keit</w> nicht
                    weihs was in Friedrichsberg lohs<lb break="yes"/>ist. Auch sagte ich ihm ich
                    werde ihm vor der<lb break="yes"/>ganzen Welt so</hi> B<hi rendition="#i">erühmt
                    machen das sie nicht<lb break="yes"/>wissen werden wo sie noch ein Versteck
                    finden werden.<lb break="yes"/>Im Jahr 34 habe ich duch Herrn Pr. D
                        <surname>W.</surname> die<lb break="yes"/>Wissenschaft zu einem
                    Biblischen Vortrag Eingeladen.<lb break="yes"/>Er suchte aber bei zeiten das
                    weite! denn er wuste<lb break="yes"/>die Sache wirt jetzt <del>ben</del>
                    brenzlich. Aber nicht nur<lb break="yes"/>führ ihn sondern führ die ganze
                        Wissenschaft.<lb break="yes"/>Ich schrieb dan an den hohen Senat der freien
                        und<lb break="yes"/>Hansa-Stadt Hamburg zu Handen des Regierenden<lb break="yes"/>Bürgermeister Herrn <surname>K.</surname> folgenden
                        Brief</hi></p><p><hi rendition="#i"><space/> Mein Kampf gegen die Sünde die führ mich<lb break="yes"/>Unbekant wahr und gegen s kämpfe!</hi></p><p><hi rendition="#i">Was ist sie und woher komt sie von Gott oder vom<lb break="yes"/>Teufel. Auch
                    was ein</hi> C<hi rendition="#i">rist ist. Dieser Brief wurde<lb break="yes"/>dan
                    durch <del>k</del> Herrn D<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi>
<surname>K.</surname> Übermittelt. Es wurde<lb break="yes"/>mir auch von
                    Herrn D<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi>
<surname>K.</surname> gesagt er ist an<lb break="yes"/>den hohen Senat
                    Übermittelt worden.</hi> E<hi rendition="#i">in par Tage<lb break="yes"/>später
                    kam auch bei den mittagmedungen dur<add place="above">c</add>h</hi><lb break="yes"/>d<hi rendition="#i">er Geisteskranke kan sich aber auch darauf<lb break="yes"/>gefast machen, das der Brief allen Nationen<lb break="yes"/>Übergeben wird. Dan kam ein par Tage später<lb break="yes"/>wieder durch der
                    Patsjend möchte sich nicht<lb break="yes"/>einbilden das der Brief der
                    Offentlichkeit <w>vor<lb break="no"/>gelegt</w> wird. Ich hatte damals</hi> d<hi rendition="#i">ie ganze<lb break="yes"/>Weltwissenschaft zu dem Vortrag nach
                            <w>Friedrichs<lb break="no"/>berg</w> geladen. Also das haben Tausende
                        gehöhrt.<lb break="yes"/>Auch habe ich durch den Herrn D<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi>
<surname>L.</surname> der Wissenschaft<lb break="yes"/>sagen lassen das
                    jener heilige Vater Satan der Teufel<lb break="yes"/>währ und ein Zwitter ist
                    das er in der <del>h</del></hi> H<hi rendition="#i">eiligen<lb break="yes"/>Schrift mit dem Widder bezeichnet ist.</hi> E<hi rendition="#i">in par<lb break="yes"/>Wochen später stand auch schon in der Zeitung<lb break="yes"/>in allen Schulen ist die Lehre von Isaaks Opfer<lb break="yes"/>verboten
                    worden. Also es fand seine Bestätigung das<lb break="yes"/><hi rendition="#c">es
                        jene grohse Sau ist.</hi></hi></p>
<pb facs="#image_010"/>
<p><hi rendition="#i">Un</hi>d <hi rendition="#i">mehr j</hi>e<hi rendition="#i">t denn die
                    14 Punkte gemacht? auch Gott.<lb break="yes"/>Nein meine Herrn! Es wahr jener
                    Satan als es hies der<lb break="yes"/>Papst vermitt</hi>e<hi rendition="#i">lt
                    den Frieden. Wilson wa</hi>h<hi rendition="#i">r nur der<lb break="yes"/>Mitter
                    zwischen Rom und Deutschland. Die <seg ana="#curse">Huhre</seg><lb break="yes"/>hatte aber einen andern
                    Grund. Im falle das die Welt<lb break="yes"/>dahinter. um sagen zu können es
                    wehr<lb break="yes"/>Babilon! weil dort die Wolkenkratzer stehn. Auch<lb break="yes"/>die damaliege Rewolte die 18 ausbrach Rom nicht<lb break="yes"/>aus dem Volk sondern von der Regierung selbt.</hi> Da<lb break="yes"/><hi rendition="#i">das Haus Juda sich nicht mehr halten konte!</hi></p><p><hi rendition="#i">Prins Mags von Baden wahr doch der Makler zwisch<lb break="no"/>en Hohenzollern
                    und Sozialdemokraten. Warum machte<lb break="yes"/>denn Vater und Sohn sich aus
                    dem Staube. Er hat doch<lb break="yes"/>seinen Soldaten einen Eid der Treue
                    Schwören lassen! und<lb break="yes"/>er selbst verlähst dan Volk und Fahne. Ein
                        feiner<lb break="yes"/>Herscher was. Er konte doch Soldaten wegen
                        Fahnflucht<lb break="yes"/>auf Festungen Zuchtheuser und sie an die Wand<lb break="yes"/>stellen. Was ist dieser Satan nun wert? nichts! er<lb break="yes"/>ist auch des Todes schuldig. Warum machte man bei<lb break="yes"/>mir als ich auf dem Panzerkreuzer Hindenburg wahr<lb break="yes"/>die Woche 3 mal Spindmusterung? oder dachten<lb break="yes"/>meine Freunde sie konten mich auch <w>rein zihn</w>?
                        denn<lb break="yes"/>ich wurde auch dort schwer im Auge gehalten. Aber<lb break="yes"/>auch dort konte ich Schweigen! hatte aber auch unter<lb break="yes"/>den Offizieren gute Freunde obwo</hi>h<hi rendition="#i">l ich
                    Soldat II</hi> C<hi rendition="#i">lasse<lb break="yes"/>wahr. Auch dieses alles
                    muste ich meine frau verschweigen<lb break="yes"/>und durfte ihr nichts</hi>
                    ver<hi rendition="#i">raten. Nur das eine habe<lb break="yes"/>ich ihr gesagt das
                    ich ein echter Germane bin<lb break="yes"/>und sehr Gottvertraut bin. Auch das
                    ich in die<lb break="yes"/>Fuhstappen Jesu zu kommen suche. Ich hatte meiner<lb break="yes"/>Frau auch nicht verraten daß man mich in meiner<lb break="yes"/>Heimat roter Hund nante. daß dieses mir zur<lb break="yes"/>Haubtsache
                    veranlassung gab die Sünde zu Studieren.<lb break="yes"/>Als ich 14 Jahre alt
                    wahr sah ich zum ersten mal eine<lb break="yes"/>Freihmauerloge in meiner
                    Heimat! ich sah die dicken<lb break="yes"/>Matten an den Fenstern dieses viel
                    mir sovort auf.<lb break="yes"/>Eine Zeit verging aber ich bekam es raus. Sie
                    hiehs zum<lb break="yes"/>Binenkorp.</hi> D<hi rendition="#i">an nahm ich die
                    Bienen <del>s</del> ins Auge.<lb break="yes"/>Es wahren hohe Millithärs
                    Fabrickbesitzer P</hi>faffen<hi rendition="#i"><lb break="yes"/>und Gutbesitzer.
                    Dort wurde über das Fell der<lb break="yes"/>arbeitenden Klasse beraten. Dieses
                    bekamen meine Freunde<lb break="yes"/>schnell spitz. Da sagte man mich <seg ana="#curse">du roter Hund.</seg></hi></p>
<pb facs="#image_011"/>
<p><hi rendition="#i">Führ Politick wahr ich nie zu haben. In meiner Heimat<lb break="yes"/>gab es auch keine Polietischen Verbände. Kirchen glaubte<lb break="yes"/>ich nie etwas da sie das gerade Gegenteil von dem<lb break="yes"/>machten was ihnen Jesu verboten hatte. So Studierte ich<lb break="yes"/>dan den ganzen Weltlichen Regierungsapperat und<lb break="yes"/>dan den Teufel selbst.</hi> d<hi rendition="#i">er 1912 ans Ruder kam. Als<lb break="yes"/>ich nun 18 Entlassen wahr fuhr ich nicht wieder in meine<lb break="yes"/>Heimat sondern blieb in Hamburg bei meiner Frau die<lb break="yes"/>noch in Scheidung lag. Ich fing am 3 Tage schon an zu<lb break="yes"/>arbeiten und verdiente die Wocke 90 Mark. Meine Frau wie<lb break="yes"/>ich wahren wie Kinder freuten uns wenn wir uns sahen.<lb break="yes"/>Unser kleine Heim gliech einer Puppenstube. Woführ ich auch<lb break="yes"/>sehr viele Zeugen habe. 1919 bekam ich Plötzlich eine Karte<lb break="yes"/>vom Hamburger Staat und muhste zu dem <w>Demobielmach<lb break="no"/>ungs Komissar</w> kommen. Ich solte sovort Hamburg ver<lb break="no"/>lassen. Nun stelte ich ihm die Sache vor. Da sagte er<lb break="yes"/>sie sind Statenlos! bleiben sie erst mal hier. Wehr hat mich<lb break="yes"/>nun Statenlos gemacht? auch Gott? Nein es ist jener alte<lb break="yes"/>Satan der die Grenzen zieht. Lesen Sie mal in der Heiliegen<lb break="yes"/>Schrift dort steht es drin Geschrieben wehr nach dem<lb break="yes"/>Auszug der Kinder Israel die Natijonen Gegründet hat.<lb break="yes"/>Das es jener alte Satan wahr und auch heute noch ist.<lb break="yes"/>Wir wahren 12 Söhne Jakobs also sin wir Bründer <w>unter<lb break="no"/>einander</w> und haben nicht notig einander zu Morden.<lb break="yes"/>Aber sie wissen doch was in der Heiliegen Schrift<lb break="yes"/>geschrieben steht was Gott mit denen macht die sein<lb break="yes"/>Volk vervolgen denn dieses sind seine Kinder.<lb break="yes"/>Ich werde nun mit dieser Sache Schluss machen. Eins werde<lb break="yes"/>ich
                    Ihnen noch schreiben. wie man durch erfahrung<lb break="yes"/>klug wird</hi></p><p><hi rendition="#i">Ich lernte in Friedrichberg einen Patsjenten mit Namen<lb break="yes"/><surname>B.</surname> kennen. Er wahr Unehelich geboren und in
                        einer<lb break="yes"/>Anstalt in Westfa</hi>h<hi rendition="#i">len erzogen
                    worden. Nach dem Kriege<lb break="yes"/>kam er nach Hamburg hier lernte er
                    seinen Vater und<lb break="yes"/>Mutter kennen. Der Vater kante aber keinen Spas
                        und<lb break="yes"/>lies ihn in eine Irrenanstalt bringen. W</hi>e<hi rendition="#i">hr der auch<lb break="yes"/>Gemeingefährlich das man ihn unter Prg
                    22 festhielt.</hi><lb break="yes"/>E<hi rendition="#i">r hatte aber gute Freunde
                    die kanten auch keinen Spas.</hi><lb break="yes"/>D<hi rendition="#i">ie Sache
                    kam vor Gericht und sie da die ganze<lb break="yes"/>Akte wahr gefählscht er
                    hatte weder Knie noch Kopfschuhs<lb break="yes"/>Er wurde sofort</hi> B<hi rendition="#i">emündigt und auf freien Fuhs gesetzt<lb break="yes"/>Als er
                    Entlassen wurde sagte Herr D<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi>
<surname>L.</surname> aber Herr<lb break="yes"/><surname>B.</surname> fa</hi>ss<hi rendition="#i">en sie nicht die
                    Anstalt an. So wurde<lb break="yes"/>auch meine Akte führ die Offentlichkeit
                    gefälscht</hi></p>
<pb facs="#image_012"/>
<p><hi rendition="#i">In Friedrichsberg wurde ich von den Herrn mit Römischer<lb break="yes"/>Spion bezeichnet. ich bin doch aber nicht dort gewesen<lb break="yes"/>und habe mir von dort Befehle geholt. Denn sie wissen<lb break="yes"/>doch Du solst nicht andre Götter haben neben mir<lb break="yes"/>Denn National heist in der</hi> H<hi rendition="#i">eiliegen Schrift ein Gott
                        ein<lb break="yes"/>Glaube. Es wahr doch auch die <w>Wissen schaft</w> selbst die<lb break="yes"/>ihr Bedauern darüber zum
                    Ausdruck brachte. O wenn ein<lb break="yes"/>Luter nie geboren wahr und wie man
                    sich so etwas<lb break="yes"/>wagen konte gegen eine ganze Welt zu kämpfen.
                        Wie<lb break="yes"/>kommen die Herrn Theologen nur dazu Lutter zu
                        verherlichen.<lb break="yes"/>sie sollen doch sein Werk Übersetzen was er
                    Ihnen. Überlassen<lb break="yes"/>hat. denn Studieren heist doch Forschen!
                        den<add place="above">n</add> das was Sie<lb break="yes"/>dem Volke erzählen
                    kan doch jeder selbst dort raus<lb break="yes"/>lesen. Denn Sie thun ja
                    dasselbe. Auch wissen sie doch<lb break="yes"/>das Martin Lutter doch auch gegen
                    Rom gekämpft<lb break="yes"/>hat. Denn Sie wissen doch das Gott in seinem
                        Gebot<lb break="yes"/>gesagt hat du solst nicht Ehebrechen. Und das der<lb break="yes"/>Teufel das Gebot fälschte und schrieb! schon wer seine<lb break="yes"/>Neysten Weib ansieht zu</hi> B<hi rendition="#i">egehren bricht
                    die Ehe.</hi> D<hi rendition="#i">an<lb break="yes"/>steht was Gott sagt schon
                    wehr die <seg ana="#curse">Huhre von Rom</seg><lb break="yes"/>ansiht der hat den Bund mit Gott
                    gebrochen. Bund heist<lb break="yes"/>Ehe. Auch er Lutter du hast deine Perlen
                    unter die<lb break="yes"/>Säue geworfen. Ich aber sagte die |Gott| gebe der
                        Kirche<lb break="yes"/>was der Kiche ist. Und gebe du Satan Gott was<lb break="yes"/>Gottes ist. Dieses wahr doch die Heilige Schrift die<lb break="yes"/>Martin Lutter dort raus dem Bordel geholt hat.</hi></p><p>S<hi rendition="#i">ie wissen doch das die ganze Welt gerade an diesen<lb break="yes"/>Sachen
                    krank ist. Denn diese Huhrerei Ehbruch Kuppelei<lb break="yes"/>Zauberei und
                    Mord. Sie wissen doch auch alle währ<lb break="yes"/>den ersten Mord begangen
                    hat und wahr die Schuld an<lb break="yes"/>dem Brudermort hatte. Das es jener
                    Satan wahr und auch<lb break="yes"/>heute noch ist der die Bruderkriege enfacht
                    um sich<lb break="yes"/>so zu retten. Sehen sich doch heute die Welt an! wehr<lb break="yes"/>bringt denn die Welt in so einen Aufruhr? ist das<lb break="yes"/>auch Gott? nein es ist jenen selbe Satan der <w>Erts<lb break="no"/>feind</w> Gottes und seiner Geschöpfe. Sie konnen doch
                        auch<lb break="yes"/>alle das schöne Lied</hi> E<hi rendition="#i">in Feste
                    Burg ist unser Gott<lb break="yes"/>ein Gule Wehr und Waffen. In diesem einen
                    Lied ist<lb break="yes"/>so viel enthalten das man ein Buch von mindestens<lb break="yes"/>Tausend Seiten schreiben könte. Wehr hat denn den<lb break="yes"/>Krieg in gang gebracht der 1914 ausbrach? Auch Gott. Ich<lb break="yes"/>sage nein jener fürst der</hi> E<hi rendition="#i">rde der sich
                    heiliger Vater<lb break="yes"/><hi rendition="#r">nent</hi></hi></p>
<pb facs="#image_013"/>
<p><hi rendition="#i">Ich habe doch auch eine Tochter auser der Ehe bin aber<lb break="yes"/>sovort in das Lohmühlenkrankenhaus gegangen<lb break="yes"/>und
                    habe sie sovort als mein Fleisch und Blut an<lb break="no"/>erkant. Und habe die
                    Akte sovort unterschrieben. W</hi>e<hi rendition="#i">hr<lb break="yes"/>dieses
                    Kind auch ein Huhrenkind? denn so wolte man<lb break="yes"/>damit raus als meine
                    frau sie auf meinen Namen<lb break="yes"/>schreiben lassen wolte. Es hörte sich
                    so an als ginge<lb break="yes"/>meine Frau auf den Strich. Dieses erzählte mir
                    meine<lb break="yes"/>Frau sovort wieder. Eine feine Sache mit den Gesetz<lb break="no"/>buchern was. Nun komt das beste.</hi></p>
<p><hi rendition="#i">Der letzten Frühjahr brahte so allerhand in Friedrichsberg<lb break="yes"/>Bei uns im Mennerpinsonat bekamen wir auch einen<lb break="yes"/>Weiblichen Pracktikanten. Aber nicht führ Pat<del>z</del>sjenten<lb break="yes"/>nein nur zum schlafen. Ich wahr aber auch gleich<lb break="yes"/>auf den Draht und Untersuchte die ganze Sache.<lb break="yes"/>Sie paste so
                    richtig führ eine Dirne. Sie rauchte trank</hi><lb break="yes"/>C<hi rendition="#i">onjack und Wein und sehr starken Kaffee.</hi> d<hi rendition="#i">er Puder<lb break="yes"/>und der Lippenstift wahr auch dabei. Sie wahr die
                        Tochter<lb break="yes"/>einens Pastoren und hies Traute
                        <surname>W.</surname>. Sie Studierte bei<lb break="yes"/>Herr D<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi>
<surname>L.</surname> Medizin. Aber sie wurde nicht<lb break="yes"/>wegen ihrer Studien. nein sie solte mich täuschen<lb break="yes"/>Ich wuhste
                    aber sovort das auch sie unter die Dornen<lb break="yes"/>geraten wahr. Nun hies
                    es führ mich den Hund na<lb break="no"/>thülish oder Spion wie man mich nante
                    ein Schaf es<lb break="yes"/>muhs gerettet werden. Und die Sache klapte
                        ausgezeichnet<lb break="yes"/>Ich sagte mir der Teufel sol deine Seele nicht
                    haben. Im<lb break="yes"/>fräuenpensonat wahren auch lere Zimmer wo sie
                        wohnen<lb break="yes"/>konte. <del>U</del> Nun stelte ich fest das sie kein
                    Unkeusches Weib<lb break="yes"/>auch keine Dirne wahr. Ich machte noch bis zum
                        letzten<lb break="yes"/>Tage ihr Zimmer. Und hatte so gelegenheit mir
                        recht<lb break="yes"/>oft mit ihr zu unterhalten. Aber nicht das ich mir
                        gegen<lb break="yes"/>ihr etwas von Liebe mit ihr unterhalten habe. Nein<lb break="yes"/>von andern Dingen. Nehmlich vom Göttlichen. Ich sagte<lb break="yes"/>ihr ob sie es weihs das das Weibliche Geschlecht der gröhste<lb break="yes"/>Jowehl in der Gottlichen Schöpfung währ. Und fragte ihr<lb break="yes"/>ob sie auch al die schönen Lieder von der Mühle kante.</hi></p>
<pb facs="#image_014"/>
<p><hi rendition="#i">Auch das Lied dort unten in der Mühle. Da fragte<lb break="yes"/>ich ihr ob sie es wühste das die 4 Bretter die Hände<lb break="yes"/>und Fühse
                    währen und das Herz die Mühle. Und<lb break="yes"/>das mann über diese Lieder
                    schöne Bücher schreiben kan.<lb break="yes"/>Da meinte sie ich könte doch
                    schreiben. Nun erfuhr sie<lb break="yes"/>das ich <hi hand="arzt" rendition="#u">Interniert bin weil ich an Gott glaub und<lb break="yes"/>führ
                        seinen heiligen Namen</hi> Kämpfe. Sie selbst bekam<lb break="yes"/>dan auch
                    eine Gelegenheit mich zu Studieren. Ihr Zimmer<lb break="yes"/>machte ich in
                    einen Blumengarten. Dan ging die Fahrt<lb break="yes"/>nach langenhorn. Habe
                    aber eine grohse Zeugin führ<lb break="yes"/>mich gefunden. Ich sagte ihr noch
                    das ich auf den<lb break="yes"/>Namen Gottes nichtz sitzen lasse und werde
                        alles<lb break="yes"/>führ Ungiltig erklähren. Denn die Heilige</hi> Sch<hi rendition="#i">rift ist<lb break="yes"/>Gesetz führ <unclear>regiende</unclear>
                    und Lehre führ das Volk.</hi></p><p><space/> Darf ein Mann daß Zimmer einer Dame in Ordnung bringen?</p><p><hi rendition="#i">Ich mache Ihnen nun noch einmal auf den Brief Aufmerksam<lb break="yes"/>den
                    Sie alle Nationen Ubergeben haben und dem Volke<lb break="yes"/>verweigern. Der
                    Brief gehöhrt nicht Ihnen sondern<lb break="yes"/>der ganzen Öffentlichen
                    Menschheit auf Erden. Denn<lb break="yes"/>ich hatte die ganze Internationale
                    Wissenschaft</hi><lb break="yes"/>E<hi rendition="#i">ingeladen. Auch mache ich
                    Sie führt mein weiteres<lb break="yes"/>Internerien in der Irrenanstalt führ
                    Haftbar. Denn<lb break="yes"/>wenn ich ein Geihsteskranker währ dan katten
                        Sie<lb break="yes"/>auch keinen Grund den Brief allen Nationen zu
                        Übergeben.<lb break="yes"/>Dieses gilt führ alle Weltlichen Regierungen.<lb break="yes"/>Somit erklähre ich vor Gott und der ganzen Menschheit<lb break="yes"/>auf Erden alle Fahneneide und Treueeide für<lb break="yes"/>Ungültig</hi> d<hi rendition="#i">a Gott seinen Heiligen Namen führ solche<lb break="yes"/>Sauereien nicht hergibt.</hi> Jesu <hi rendition="#i">sagte
                    Deutlich wehr<lb break="yes"/>mit dem Schwert tötet wird durchs Schwert
                        Umkommen<lb break="yes"/>Gott brauch keine Soldaten. Es ist Satan der<lb break="yes"/>Teufel der sich heiiger</hi> Vater <hi rendition="#i">nent.</hi><lb break="yes"/>Ich verlange vor ein Gericht gestelt zu werden<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#signed">Friedrich Wilhelm<lb break="yes"/><surname>S.</surname>.</seg></hi>
<add place="margin"><seg ana="#metaling">Verzeichen Sie bite meine<lb break="yes"/>Fehler da ich nicht viel gelernt habe<lb break="yes"/>Aber in der Heiligen
                            Schrift<lb break="yes"/>bin ich gut Bewandert.</seg></add>
<add place="margin"><lb break="yes"/>Auch habe ich<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Tausende von Zeugen</hi></add></p>
</body>
</text>
</TEI>