<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2292g04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2292</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Amalie <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1904-11-25">25.11.1904</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Pfarrer</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2292g">
<persName>
<forename>Amalie</forename>
<surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1849"/>
<death when="1909"/>
<occupation>Dienstmagd</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.573117 10.5597326</geo>Pfronten-Ösch, Füssen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1882" to="1909">1882–1909</date></p>
<p>Brieftypen: po, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>Primäre Verrücktheit, Halluzinatorische Verwirrtheit (1882)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="hand2"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Sie bittet um Berfreiung und schildert die Misshandlungen in der Anstalt.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2292g04a.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2292g04b.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2292g04c.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2292g04d.jpg" xml:id="image_009"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_006"/>
<opener>
<dateline>Irrsee <hi rendition="#c"><add hand="hand2">25.11.04.</add></hi><lb break="yes"/>Den 25 te Novembr.</dateline>
<salute><hi rendition="#c">Hochwürdigster Herr <del><unclear/></del>Pfarrer</hi></salute>
</opener>
<p>Bitte laßen Sie mich doch aus dieser Anstalt<lb break="yes"/>befreien ich werde
                als eine <seg ana="#curse">verfaulte Krot</seg> so<lb break="yes"/>schauerlich
                mißhandelt es sollte doch keine Seele<lb break="yes"/>verloren gehen ich hätte
                schon öfters Beichten u<lb break="yes"/><unclear reason="rubbing">B</unclear> u.
                die hl. Kom̄union empfangen möchte. ich bin 20<lb break="yes"/>Jahre in der
                Anstalt wen̄ ich <add place="above">mich</add> manchmal an ein Finster habe<lb break="yes"/>tragen laßen wen̄ die hl Fronleichnamsbrozeßion
                    vorbei<lb break="no"/>gegangen, ist hat mir die Oberwärterin
                    <del><unclear/></del> gesagt ich brauche den<lb break="yes"/>Segen nicht man
                solle mich nur in den Abtritt hinein werfen<lb break="yes"/>ich sei noch viel
                weniger als eine Krot wie sie auf der Straß herum<lb break="no"/>kriechen wurden mir
                auch solche in die Zellen gethan als Vor<lb break="no"/>bild u. auf mich geworfen;
                bin wirklich so vergiftet worden<lb break="yes"/>verbrin̄t ganz in Gestalt
                einer Krot liegen muß, indem mir die<lb break="yes"/>grausam̄e Oberwärterin
                alle meine Glieder <add place="above">u. Nerven</add> verschlagen<lb break="yes"/>abgesprungen hat mußte im̄er nakt auf dem harten stinkeden<lb break="yes"/>Boden liegen in die Haufen Koth u. stinkenden Uhrin vom<lb break="yes"/>allen
                Kranken alles schlechte Essen mit Petroliom ver<lb break="no"/>mischt, Monate lang
                keinen Bißen in den Mund gebr<lb break="no"/><hi rendition="#r">a<add place="above">c</add>ht</hi></p>
<pb facs="#image_007"/>
<p><unclear>2</unclear> was sich andere gebrochen haben <del>haben</del>
<add place="above">hat</add> die mir zu eßen<lb break="yes"/>hingestellt oder
                gleich mir ins Gesicht gschitet in ein eisig kal<lb break="no"/>tes Loch hinein
                geworfen. Bei der schauerlichsten Kälte Tag<lb break="yes"/>u. Nacht kein Finster
                zugemacht wird als ob ich eine Verbreche<lb break="no"/>rin were. t so lang ich <add place="above">in</add> dieser Anstalt bin ich hinter Schloß u. Riegel. da ich<lb break="yes"/>keine Bewegung machen kon̄te, die es alle wißen so viel
                in der Anstalt <add place="below">sind</add><lb break="yes"/>so wie mänliche u. weibliche vor denen die mich im̄er nakt<lb break="yes"/>hingeworfen hat die <surname>B.</surname> Mördrerin die
                im̄er sagt was sie<lb break="yes"/><add place="above">für</add> ein
                schlechtes Lumpemensch sei <add place="above"><del><unclear>Jahr
                    sie</unclear></del></add> wis es schon, die mir eine <seg ana="#med">Zwang<lb break="no"/>jake</seg> angegeben hat <del><unclear>bereits</unclear></del>
                unschuldig u. so vest zusamen̄ geschiert<lb break="yes"/><del>z</del>u
                zusam̄en gebunden daß <add place="above">ich</add> im̄er ganz schwarz
                blau gewor<lb break="no"/>den bin gar nicht mer atmen kon̄te nicht <add place="above">einmal</add>
<w>auf gemacht</w> nur um<lb break="yes"/>ins Bad zu werfen in siedend heißes
                Trekwaßer mit Uhrin<lb break="yes"/>u Petroleum u Kugolseire <add place="above">vermischt</add> aufs Gesicht hinein geworfen 2<lb break="yes"/>Stunden lang
                alle Tag 2 <add place="above">mal</add> mit einem alten stinkenden Butz<lb break="no"/>lumpen u. grauslichen Seife was die <seg ana="#curse">Mördrerinen</seg><lb break="yes"/>Kraft hatten 20 mal weggeworfen bis <add place="above">ich</add>
                wieder in dem<lb break="yes"/>schauerlichen Loch drin war mit den Schroper hat die<lb break="yes"/><add place="above">mir</add> alle Zähn hinein geschlagen
                sam̄t dem Zankiefer daß<lb break="yes"/>ich ganz geschwom̄en bin in
                die Blutbäch dam̄ hat die<lb break="yes"/>mir von zeit zu Zeit einen harten
                Broken Brod hingeworfen<lb break="yes"/>jedes mal das Bad so siedend heiß als ob
                man mich in<lb break="yes"/>Feuer geworfen häte kan̄ man sich die
                grausam̄en Sch<lb break="no"/><hi rendition="#r">merzen</hi>
<pb facs="#image_008"/>denken alles der ganze Leib eine Brandwunden<lb break="yes"/>Hände u. Füße Kohlschwarz verbreite u. dan wieder in<lb break="yes"/>das eisig
                kalte Rußwaßer alle Tag <del><unclear/></del> 2 mal 2 Stunden<lb break="yes"/><add place="above">di</add> die <seg ana="#curse">grobe rohe Mördrerin</seg> mit noch
                3 andre die eben mich<lb break="yes"/>so schauerlich mißhändelte u. die Ärzte u.
                Oberärzt so an<lb break="no"/>lügt <unclear reason="overwriting">wie</unclear>. Auch
                den Herrn Medizinalrath angelo<add place="below">gen</add><lb break="yes"/>die anders sagen als der. so auch der Herr Kurat<lb break="yes"/>nicht anders sagte daß ich eine so <seg ana="#curse">verfaulte Krot</seg> sei u.
                    stin<lb break="no"/>ke auf 10 Meilen daß man sich die Nase zu halten oder<lb break="yes"/>eine Woll in die Nase schoppen müße <del>all</del> daß man mir auch<lb break="yes"/>keine hl. Öhlung geben köne. <del>d</del> als eine <seg ana="#curse">verfaulte Sau<lb break="no"/>krot</seg>
<seg ana="#curse">huerekrot</seg> von allen angespien werde. Tag u.<lb break="yes"/>Nacht die alle die Zungen herausstreken so wie man<lb break="yes"/>die Thier
                aufpert. Ich mußte noch aus den Gärten he<lb break="yes"/>auf den rauhen Steine
                herum krichen eine steinerne<lb break="yes"/>raue Stiege hinauf u wie viele andere
                hohen Stigen <add place="above"><unclear>rikwertz</unclear></add> utferm<lb break="yes"/>unausgesetzten Schlagen u. Rippenstöße die Seiten u.<lb break="yes"/>Magen u Bruststöße u Unterleibmißhandlungen dises alles<lb break="yes"/><add place="above">one</add> einen Bißen zu <add place="above">eßen</add> ohne einen Tropfen zu trinken während dem<lb break="yes"/>erbrechen
                mich ins drekbad hinein werfen dan stellt mich<lb break="yes"/>die <seg ana="#curse">Obermördrerin</seg> auf den Gründ u reißt mir die beiden Füß<lb break="yes"/>auseinander u. mißhandelt mich so graussam̄ im̄er mit<lb break="yes"/>noch 3 ihre Helfershelferin̄en bis alle meine Beinle
                    krach<lb break="no"/>en alles Fleisch mir von den Schenkeln gegrim̄t u.
                    ge<lb break="no"/>rißen mit die Schären mich verschniten u hinein gestochen</p>
<pb facs="#image_009"/>
<p>die Milch mit Uhrin vermischt alle meinen Haaren Millio<lb break="no"/>nen u
                Millionenmal das nicht zu beschreiben ist ausgerißen<lb break="yes"/>am Mitwoch wo
                ich am Sterben war hat mich<lb break="yes"/>die <surname>B.</surname>
<seg ana="#curse">Mördrerin</seg> mit noch 2 so <seg ana="#curse">rohe<lb break="yes"/>Mördrerinen</seg> 2 volle Stund so schauderhaft<lb break="yes"/>mißhandelt die Finster offen 3 mal vom<lb break="yes"/>L Tragstul heraus geworfen
                die zu mir<lb break="yes"/>nicht anders sagen als verröke ich sei keinen Bißen<lb break="yes"/>Brod wert ich solle die Meiß freßen das Fleisch gehöre die Kazen<lb break="yes"/>ich soll den Kazentrek freßen nicht schwerer bin als eine<lb break="yes"/>Kaz die mir meine Brust berits weggerißen sowenig eine<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Krot</seg> eine Seele hab so wenig <add place="above">hab</add> ich <add place="above">eine</add> Seelen die
                aufgeschwollenen<lb break="yes"/>Aerm keinen mer von <del><unclear/></del> Brust
                weg thun kan̄ die<lb break="yes"/>Oberschenkel bereits ganz weggefault sind
                in Folge<lb break="yes"/>von deer Mißhandlungen, auch gar eßen kon̄te bin<lb break="yes"/>auch ganz blind bin kein so verkripeltes krankes ist in der<lb break="yes"/>ganzen Welt nicht u. troz dem muß ich alles in das Nacht<lb break="no"/>geschirr machen meine Zunge ganz durchlöchert u verfault<lb break="yes"/>bin auch 1 ganz stum nur noch manchmal einen b<lb break="yes"/>grellen <del>Schmerzensschrei</del> Schmerzensschrei schlagen Tag<lb break="yes"/>u. Nacht unausgesezt</p>
</body>
</text>
</TEI>