<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2292g05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2292</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Amalie <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1905-05-13">13.05.1905</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Direktor</persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2292g">
<persName>
<forename>Amalie</forename> <surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1849"/>
<death when="1909"/>
<occupation>Dienstmagd</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.573117 10.5597326</geo>Pfronten-Ösch, Füssen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1882" to="1909">1882–1909</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: po: 2, so: 3</p>
</state>
<trait><p>Primäre Verrücktheit, Halluzinatorische Verwirrtheit (1882)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Sie wendet sich an den Direktor und beschwert sich über die schlechte Behandlung in der Anstalt.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2292g05a.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2292g05b.jpg" xml:id="image_011"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_010"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#i"><hi rendition="#u"><surname>G.</surname> A.</hi> /13. Mai 05).</hi> <hi rendition="#r">Abschrift.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Geehrter Herr Direktor!</hi></salute>
</opener>
<p>Da für mich niemand einen Augenblick Zeit hat, um mich aus<lb break="no"/>zusprechen über diese schauerlichen unausgesetzten Tag und Nacht Mißhandlungen<lb break="yes"/>und Vergiftungen seit den 21 Jahren in dieser Anstalt. weiß ich so
                genau,<lb break="yes"/>wer schuld ist, wer dafür kan̄. Die Oberpflegerin,
                die mich so schauerlich miß<lb break="no"/>handelt und der Oberarzt, der mir nichts
                gegeben hat für den furchtbaren Husten,<lb break="yes"/>der mir auch noch so
                schreckliche Schmerzen verursacht, und der Lungen _ Magen _<lb break="yes"/>Darm _
                u. Brustkatarrh u. Luftröhre; und nichts wird mir gegeben.<lb break="yes"/>Kan̄ keine Minute schlafen seit vielen Jahren. eigentlich habe ich gar nie
                was<lb break="yes"/>essen kön̄en, weil ich gleich in die gruslichen Zellen
                hinein geworfen wurde,<lb break="yes"/><del>nak</del> nackt; Da ich zu der
                Oberpflegerin gekom̄en bin, die war Pflegerin<lb break="yes"/>in dem
                Tobhaus, die mich so schauerlich mißhandelte, <del>hat,</del>
<add place="above">hat</add> mich im̄er auf<lb break="yes"/>den harten Boden
                in den Urin und Koth von den Andern hineingeworfen,<lb break="yes"/>habe gar nie
                weder Strohsack noch Matratzen noch Decke gehabt, die<lb break="yes"/>mich
                geschlagen hat Tag u. Nacht, keinen Löffel voll zu essen vergön̄t hat.<lb break="yes"/>20 Jahre war ich beim verstorbenen Oberarzt Julius der Anstalt, der
                mich<lb break="yes"/>auch so schauerlich mißhandeln ließ von allen den
                Pflegerin̄en, weil's die<lb break="yes"/>Ärzte so anlügen u. Alles mich
                beschuldigen, was alle Andern gethan haben.<lb break="yes"/>Die <surname>M.</surname>, die <del>mich</del> mir Alles in's Gesicht wirft, die
                mich so zermalmt<lb break="yes"/>hat u. vergiftet, und anschreien muß ich mich
                lassen Tag und Nacht, kein<lb break="yes"/>anderes Wort von Allen, <seg ana="#curse">Sau-Krot verfaulte</seg>, <seg ana="#curse">verbren̄te
                    Sau</seg>;<lb break="yes"/>so oft es zum Essen geht, schlagen, anspeien, kein
                Stückle Fleisch bekom̄en habe,<lb break="yes"/>das ich hab essen
                kön̄en; seit 16 Jahren kan̄ ich keine Bewegung mehr machen,<lb break="yes"/>und die Milch mit Urin vermischt, auch keinen Tropfen Kaffee in der
                Früh,<lb break="yes"/>daß ich hin werden müsse, ich hab nichts zu fressen
                gebraucht. ich kan̄ schon<lb break="yes"/>seit über Jahren gar nicht
                aufsitzen. Mit den Schropper mit den Besen und<lb break="yes"/>Stangen habend mich
                zusam̄engeschlagen; die haben mich nie anders als in's<lb break="yes"/>siedend heiße stinkende schmutzige Wasser u. Petroleum auf's Gesicht hinein<lb break="yes"/>geworfen, ja wohl, 2 Stunden lang, 4 so rohe Pflegerin̄en im
                Bad so<lb break="yes"/>schauerlich verbren̄en und versaufen und rippeln u.
                seifen u. herum<lb break="no"/>werfen, was sie Kraft haben und dan̄ ihre Zorn
                u. Wuth auf mich bewegungs<lb break="no"/>loses verstüm̄eltes verkrüppeltes
                Mädchen. Da mich die Oberpflegerin <pb facs="#image_011"/>gar nicht anschauen
                kan̄, wen̄ sie die Thüre aufmacht, sich Mund und<lb break="yes"/>Nase
                zuhält, mich hinein stoßt und schlagt wie alle Anderen, und so<lb break="yes"/>lügt
                und im̄er sagt, ich schreie; wie sie an Weihnachten gesagt hat, es<lb break="yes"/>wäre gescheider gewesenm sie hätte mich sollen in den Schnee hinaus<lb break="yes"/>werfen, es wär wenig Unterschied, ob ich im Freien erfroren<lb break="yes"/>wäre od. in den ungeheizten Mauern; oder man hätte mich sollen<lb break="yes"/>in den Schweinestall hinauftun, weil die mich nie zu den Menschen<lb break="yes"/>gezählt hat. Sie sei mir nichts schuldig, das kan̄ sie
                nicht über sich<lb break="yes"/>bringen, mir etwas geben, das ich essen
                kan̄. Da wär sie dum̄,<lb break="yes"/>hat sie auch zum Hrn. Doktor
                gesagt, nicht das was Pflich u. Schuldigkeit<lb break="yes"/>ist, nur die
                schauerlichen Mißhandlungen, Mich wirft sie in ein Loch<lb break="yes"/>hinein, wo
                niemand mehr hinein kom̄t als wie eine <seg ana="#curse">Krot</seg>,<lb break="yes"/>habe auch keinen Tropfen warmes Blut mehr, alle meine in̄ern<lb break="yes"/>Theile ganz zerquetscht und verfault. Haben mir auch Kroten<lb break="yes"/>in die Zellen hinein und auf mich geworfen.</p>
</body>
</text>
</TEI>