<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2169h04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2169</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Therese <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent">09.08.1870</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">k. A.: Louis <surname><!--Nachname--></surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2169h">
<persName>
<forename>Therese</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1845"/>
<death when="1885"/>
<occupation>Metzgerstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5812547 10.4951425</geo>Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Metzger</p>
<p>Anstalt: <date from="1870" to="1885">1870-85</date></p>
<p>Brieftypen: pp</p>
</state>
<trait><p>Wahnsinn,  Halluzinationen, sexuelle Reizbarkeit (1870)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Liebesbrief an Louis; bereut, in München einen Kuss verweigert zu haben;
                    wünscht sich, seine Kinder austragen zu dürfen;
                    erzählt Episode von Regenschirm, der weggeht und von eineme Soldaten wiedergebracht wurde
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2169h04a.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2169h04b.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2169h04c.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2169h04d.jpg" xml:id="image_014"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_011"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irrsee den 9 August 1870.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Mein liebes gutes Kind!</hi></salute>
</opener>
<p>Möchte ich sagen obwohl du mir am Ende gar grollen möchtest<lb break="yes"/>aber
                weißt ich hab Dich halt zu gern, Du bist mir wohl mehr<lb break="yes"/>wie mein
                eigenes Ich, mein Augapfel mein Alles und Alles, o<lb break="yes"/>kön̄te
                ich Dir sagen, <hi rendition="#u">Du kleiner böser Louis,</hi> wie gern ich<lb break="yes"/>Dich habe. Weißt Du noch wie Du in der <hi rendition="#u">Promenadgasse</hi> mir<lb break="yes"/>einmal sagtest, ja vielleicht im
                Stillen glaubst Du daß ich Dich<lb break="yes"/>liebe, kan̄ Dich also der
                Lüge strafen Du Schelm oder nicht!<lb break="yes"/>Schrie ich nicht entsetzlich
                ganz München kon̄te es hören!<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Der
                    Erzbischof soll kom̄en.</hi>
<hi rendition="#u">Denkst Du noch den Münchner</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">Neuchten Boeslau</hi> u. s. w. Soll
                kom̄en schrie ich und ganz<lb break="yes"/>natürlich das warst eben Du, und
                ich ließ Dich gleichfalls<lb break="yes"/>veraretieren, nachdem ich <hi rendition="#u">jenen</hi> Du weißt schon wegen<lb break="yes"/>Holzfrevel
                freigesprochen. Habe auch im̄er auf meinen<lb break="yes"/>Brautschmuck
                gewart <hi rendition="#u">Louischen</hi> warum hast mich
                    <w>den</w><w>so</w><w>lange</w><lb break="yes"/>warten lassen, das war ärgerlich, biß ich Dir <hi rendition="#u">abschrieb,</hi> Du<lb break="yes"/>mußt mich heirathen, aber gel du wirst
                gschaut haben. −<lb break="yes"/>Geh zu <hi rendition="#u">München</hi>
                schenk Ihn mir halt jetzt, schenk mir Dein<lb break="yes"/><hi rendition="#u">gutes Hez, Deine Liebe, schenk es mir ich bitte Dich in gänz<lb break="no"/>licher Hingebung u. Aufopferung Deiner selbst,</hi> hier nim̄ da<lb break="no"/>für das Meinige es blutet unter vielen Seufzern u. Schmerzen<lb break="yes"/>dem Kampfe der Natur unterliegend, kaum <add place="above">mehr</add> mächtig weiter<lb break="yes"/>zu sprechen. Verzeihe mir mein <hi rendition="#u">liebes Schätzchen,</hi> wen̄ ich<lb break="yes"/>z. B.
                was ich mir so denke recht dum̄ hersage, Du weißt<lb break="yes"/>ich bin
                gewiß nicht frech, aber die Cur de<hi rendition="#u">r Herrn Ärzte</hi> erfordert<lb break="yes"/>es mich deutlicher auszudrücken verständlich zu mahen, frei<lb break="no"/>lich wäre es mir nicht bedeutend so erschwert, kön̄te ich mit<lb break="yes"/>Dir mündlich sprechen. Ich war also diese Tage nicht wohl wie<lb break="yes"/>ich Dir zu wissen that, hatte sehr Kopfweh u. etwas Leib<lb break="no"/>schmerzen, welche wohl von der Periode herkōmen
                    <unclear>tahten</unclear><lb break="yes"/>und ich dachte mir so bei mir selbst sei nur grad froh daß<lb break="yes"/>Du noch kein Weib nicht bist, und worden. Würde es Dir nicht<lb break="yes"/>eckeln so ein schmutziges Mädchen anzurühren, <hi rendition="#u">Du Du </hi><lb break="yes"/>mir wenigstens schon. − Meine Gedanken wären
                folgende.<lb break="yes"/>Ich betrachte Dich als den Gegenstand meiner Liebe
                Zuneigung<lb break="yes"/>und Hochachtung, betrachte mich als <hi rendition="#u">Deine Braut, Deine Ehehälfte<lb break="yes"/>Dein Weib.</hi> Die Zeit wo die
                Nerven am reitzbarsten, das<lb break="yes"/>Weib am empfänglichsten, die Gefühle
                alle offen stehn, ist<lb break="yes"/>die Zeit der monatlichen Reinigung, Periode
                genan̄t, und<lb break="yes"/>also hier <hi rendition="#u">Aloius</hi>
                sollen wir uns angehören ist es möglich!<lb break="yes"/>möchtest Du gar sagst Du
                ein Schläfchen bei mir mahen, schämst<lb break="yes"/>Du Dich dessen nicht, ja ich
                kan̄ in Wahrheit sagen, dan̄ bist<lb break="yes"/>Du wirklich a
                rechts Fackerl, a rechter Wüster abscheulicher<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Wuliwu. −</hi>
<pb facs="#image_012"/>und gar nicht heikel. Wollen wir es deßhalb von einer andern<lb break="yes"/>Seite <w>her</w><w>betrachten</w>. Wie schämte ich mich zum Beispiel bißher<lb break="yes"/>nur vor meiner Mutter, ja mir selbst. Gab mir vielleicht schon<lb break="yes"/>früher einmal ein Herr verstohlen einen Zungenkuß wie er<lb break="no"/>röthete ich nicht war in der größten Verlegenheit kon̄te Ihm<lb break="yes"/>diese Unart kaum verzeihen, Scham u. Ehrgefühl hielt mich<lb break="yes"/>mächtig zurück, aber nicht wahr ich soll ja sagst Du, Dein<lb break="yes"/>Weib werden, Dein eigen Fleisch u. Blut unter meinem<lb break="yes"/>Herzen tragen, ja es soll mir selbst zur Speise werden<lb break="yes"/>und wie es im Evangelium heißt: Wie Christus unser lieber<lb break="yes"/>Herr u. Heiland selbst, sich der Kirche seiner Braut, in un<lb break="no"/>auflößlicher Vereinigung vermählt, so soll Man̄ u. Weib<lb break="yes"/>sich einander angehören, gleichsam ein Fleisch ausmachen<lb break="yes"/>in ewger Liebe u. Treue, daher ein so heiliges wichtiges<lb break="yes"/>Sakrament. − Warum <hi rendition="#u">also Louis</hi>
                sollen wir uns noch lan<lb break="no"/>ge besin̄en uns schrecken u.
                ängstigen, einander nachdem wir<lb break="yes"/>uns schon längst geistiger Weise
                angehören, auch de<hi rendition="#u">m Leibe u.<lb break="yes"/>Fleische</hi>
                nach zu vereinigen. Welches <hi rendition="#u">glückliches Gefühl</hi> muß es sein<lb break="yes"/>das Pfand der <hi rendition="#u">aufrichtigsten Liebe</hi>
                unter seinem Herzen zu<lb break="yes"/>tragen, welch unsägliches Gefühl der
                kostbarsten Freude selbst<lb break="yes"/>Mutter zu sein. − Also schlafen
                möchtest Du gerne bei mir<lb break="yes"/>das wird nichts sag ich Dir, <hi rendition="#u">Du Matzgerchen Du</hi>, was wärt<lb break="yes"/>das für eine
                Schweinerei u. Malerei, für ein<hi rendition="#u">e Geschichte</hi>.<lb break="yes"/>Und das Mäuschen sagst Du, heißt es, der Liebe höchster<lb break="yes"/>Genuß, gut Nacht, das Blutblümchen also soll ich schon<lb break="yes"/>bulieren, am End das <hi rendition="#u">Wisawi</hi> u. weiß noch
                was Alles<lb break="yes"/>das ist ja gräßlich, und ich freue mich schon längst
                drauf<lb break="yes"/>aber weißt keinem Menschen nichts sagen, Dir also in<lb break="yes"/><hi rendition="#u">diesem Punkte</hi> den Beweis mei<hi rendition="#u">ner zärtlichsten Liebe</hi><lb break="yes"/>an den Tag legen zu kön̄en. − Ich werde Dich durch<lb break="yes"/>und durch beißen u. Du von den Mandellaibchen u.<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Pullibeiß</hi> hast noch gar nichts gsagt, nur still zu
                Allem,<lb break="yes"/>aber Du Schätzchen magst Du mich den anrühren, in<lb break="yes"/>diesem hochrothen Costüm, muß ich im̄er wieder sagen<lb break="yes"/>Du <hi rendition="#u">Gelbgüßer</hi> Du ich werde Dir
                alsden̄ Deinen<lb break="yes"/>Popo recht durchklopfen, Hast ja die
                Übezeugung<lb break="yes"/>daß <hi rendition="#u">meine Hände noch gänzlich
                    unentweiht,</hi> mein Herz<lb break="yes"/>nur Dir angehört, wirst es mich zu
                billigen wissen,<lb break="yes"/>meine Gedanken, das erstemal gleich, mit de<hi rendition="#u">r saubern<lb break="yes"/>Geschichte als</hi> Weib Dir
                anzugehören, ich bitte Dich<lb break="yes"/>deßhalb habe mich lieb, b<hi rendition="#u">itte Herrn Direcktor</hi><lb break="yes"/>laß das nächstemal <hi rendition="#u">Anfangs September</hi> 5 u.
                6. −<lb break="yes"/>mich Dir zuzuführen an Deinem Herzen mir<lb break="yes"/>wiederum meine Genesung zu schenken . − <pb facs="#image_013"/>und glaube daß es nichts Unrechtes ist, mich sogar freuen<lb break="yes"/>darf,
                glaube mir ja deßhalb den Ehestand nicht, nur<lb break="yes"/>gerade seinen
                Wohllüsten u. Leidenschaften nahleben<lb break="yes"/>zu kön̄en, daß man ja
                gerade hier in Entsagung und<lb break="yes"/>Verläugnung Gott am wohlgefälligsten
                werden kön̄e,<lb break="yes"/>u. ist nicht zugleich auch der Ehestand ein
                Wehestand<lb break="yes"/>in mancher Hinsicht wieder, obwohl ich mir auf der<lb break="yes"/>schönen weiten Welt, nichts freundlicheres denken<lb break="yes"/>kan̄, als ein friedliches glückliches Familienleben,<lb break="yes"/>zu
                welchem der liebe Gott seinen väterlichen<lb break="yes"/>Segen verleiht. Weißt
                Deine Resi ist halt schon<lb break="yes"/>recht dum. Einige Zeit ungefähr wo ich in
                die<lb break="yes"/>Fremde ging wallfahrtete ich mit meiner l Mutter<lb break="yes"/>nach Höchstädt, Da kam nun ein tüchtiger basiert<lb break="yes"/>grad, ein Wind, und war so unverschämt mir mei<lb break="no"/>nen Regenschirm mit
                sich fortzunehmen, stets hoch in<lb break="yes"/>den Lüften, dan senkte es sich
                wieder zu Erde, ein<lb break="yes"/>wahres Schauspiel biß es unserm Auge
                entschwand,<lb break="yes"/>u. es ungefähr nach einer guten halben Stunde, es<lb break="yes"/>uns ein Infanteriest schweißtriefend wieder zurück<lb break="yes"/>brachte zu unserer größten Freude u. Erstaunen. −<lb break="yes"/>Daß war
                nun ganz gewiß. Daß ich weit, weit fort<lb break="yes"/>kom̄en werde, also
                der Regenschirm, und mein <surname><hi rendition="#u">M.</hi></surname> wird mich einstens wieder bringen u. heirathen<lb break="yes"/>enträselte ich meiner Mutter. Ach dachte ich mir oft<lb break="yes"/>in München, hätte ich doch diesen Kuß welchen ich Ihm<lb break="yes"/>schuldig geblieben, wird ja doh einmal Dein Man̄<lb break="yes"/>u. so schwärmte ich im̄er nur in aller Unschuld für<lb break="yes"/>Dich, <hi rendition="#u">alles dem lieben Gott u. seiner hl.
                    Vorsehung</hi><lb break="yes"/>überlassend. Wie hab ich mich müssen im̄erwährend<lb break="yes"/>plagen lassen <hi rendition="#u">als Soldatenmädl</hi> wie gaben
                es<lb break="yes"/>mir <hi rendition="#u">die Civilherrn</hi> nach einem Balle zu
                büßen,<lb break="yes"/>da ich nur Dir und Deinen Freunden, als<lb break="yes"/>flotte Taiger u. gebildete Leute den Vozug<lb break="yes"/>gab, im̄er nur
                für Militär schwärmte, und<lb break="yes"/>wärest Du in München, als <hi rendition="#u">Herr Grünwald</hi><lb break="yes"/>gekom̄en, ich versichere Dich, hätte Dich gewiß<lb break="yes"/>nicht gefürchtet, aber so warst Du Spion<lb break="yes"/>u. Hast
                wiederum, Deine Ehre, weil ich froh<lb break="yes"/>bin, Gott nicht
                    <unclear>jedoch</unclear> danken kan̄, indem Du <pb facs="#image_014"/>Dir deinen Abschied geben ließtest, und weiß<lb break="yes"/>Gott was am End für
                ein großer Herr geworden<lb break="yes"/>bist. Ich bin fei stolz Louisl, u. werd
                eimal flan<lb break="no"/>kieren mit Dir u. das nicht wenig, O mein Gott<lb break="yes"/>dachte ich mir oft wieder wen̄ ich Dich so sah, wie<lb break="yes"/>wird der <hi rendition="#u">Herr <surname>M.</surname></hi>
                Dich heirathen, der glaubt<lb break="yes"/>vielleicht Du griegst ein paar tausend
                Gulden, <hi rendition="#u">Er</hi><lb break="yes"/>kön̄te mich freilich versorgen u. ich Ihn lieben.<lb break="yes"/>Aber daß Du wiklich nie so <hi rendition="#u">goldenes
                    Hezchen</hi><lb break="yes"/>in Deinem Bußen trägst, bin ich hundertausend<lb break="no"/>fach
                überzeugt u. hätte es freilich nicht geglaubt,<lb break="yes"/>Du was sagt man den
                vom Krieg, mich ärgert<lb break="yes"/>es schon <hi rendition="#u">theilweis
                    d</hi>aß ich gar nichts zu sehen<lb break="yes"/>bekom̄e, theilweis bin
                ich wieder froh. Hab<lb break="yes"/>an 1866 die 2 Feldschandarm v. den Nassauer<lb break="yes"/>daheim ins <unclear>Guntier gegriegt</unclear>, Dir Freund mach<lb break="yes"/>ich so meine Erin̄erungen ist es kein Wunder<lb break="yes"/>wen̄ ich damals wo die Mutter das Haus verkau<lb break="no"/>fen wollte, mir das Herz blutte, die <unclear>Amie</unclear><lb break="yes"/>brachen, ich schwankte halb ohnmähtig, biß ich<lb break="yes"/>erkrankte, jetzt soll Sie es "sagt man" verkauft<lb break="yes"/>haben, nur ich
                Denke mir ich gehöre jetzt Dir,<lb break="yes"/>u. wo Du bist ist auch meine
                Heimath, meine<lb break="yes"/>Versorgung. Ach mein Gott, wie muß es auch oft<lb break="yes"/>so Fräuleins zu Muthe sein, welche oft so<lb break="yes"/>sehr
                jung heirathen, aber ich denke mir, da<lb break="yes"/>überlegt es doch, noch nicht
                so reiflich, und stehen<lb break="yes"/>oft schon von Jugend auf in den glänzensten<lb break="yes"/>Verhältnissen. <hi rendition="#u">O Geplauder, Geplauder</hi>
                wirst Du<lb break="yes"/>sagen, <seg ana="#metaling">ermüde Dich doh nur dießesmal
                    nicht mehr<lb break="yes"/>ich bitte Dich an meinem Geschreibsel</seg>, ich<lb break="yes"/>werde jetzt harren in freudigster Hoffung<lb break="yes"/>der
                Stunde meiner baldigen Erlösung. −<lb break="yes"/>Schicke mir ich bitte
                Dich, doch ein Papier für<lb break="yes"/>meine <hi rendition="#u">liebe gute
                    Mutter</hi>, der l. Gott verzeihe<lb break="yes"/>mir. <seg ana="#salute">Unter
                    vielen herzlichen Grüßen u. Küssen</seg><lb break="yes"/>Deine Dich freu liegende ergebenste<lb break="yes"/>In aller Liebe
                und Achtung. − <seg ana="#signed"><add place="above">Theres</add>
<surname>H.</surname></seg></p>
</body>
</text>
</TEI>