<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2169h01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2169</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Therese <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent">27.04.1870</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">n.a.: Louis<surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2169h">
<persName>
<forename>Therese</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1845"/>
<death when="1885"/>
<occupation>Metzgerstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5812547 10.4951425</geo>Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Metzger</p>
<p>Anstalt: <date from="1870" to="1885">1870-85</date></p>
<p>Brieftypen: pp</p>
</state>
<trait><p>Wahnsinn,  Halluzinationen, sexuelle Reizbarkeit (1870)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    berichtet aus der Anstalt; fühlt sich dort wohl, aber es ist ihr auch fremd; wäre lieber in München bzw. Giesing, 
                    auch die örtliche Kapelle fehlt ihr
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2169h01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2169h01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2169h01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2169h01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irrsee den 27 April 1870.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Mei liebs herzigs Schatzale!</hi></salute>
</opener>
<p> Zumal bin ich wieder in dem so herrlichen schönen<lb break="yes"/>Oberlande, bei meinen so
                lieben Schwaben. Wie es eigentlich<lb break="yes"/>gekom̄en weiß ich selbst
                noch nicht, ich bat ja den <hi rendition="#u">HH. Hofrath</hi><lb break="yes"/>man möchte mich doch einmal zu meinem so lieben Manterl<lb break="yes"/>führen, da
                hieß es in ein paar Tagen drauf nun geht es nach<lb break="yes"/>Irrsee, und mit
                der Überzeugung daß Du wirklich hier<lb break="yes"/>seiest, Deinen
                Sommeraufenthalt dir dortselbst gewählt<lb break="yes"/>trat ich voll Freuden und
                Sehnsucht, der Frl. Peppi der<lb break="yes"/>Wärterin die Reise an, wo doch biß
                jetzt mein Wunsch<lb break="yes"/>ungestillt blieb. Da wäre es ja ein Wunder
                wen̄ es<lb break="yes"/>manchmal hieß "Pampen und Granaten, und weiß der<lb break="yes"/>Kuckuck <hi rendition="#u">weiß</hi> was noch Alles "was ich
                hier dem Papier<lb break="yes"/>nicht anvertrauen kan̄". schimpf und schelt
                da ich mich ja<lb break="yes"/>doch nur im̄er von einer Zeit auf die andere
                    gefoppt<lb break="yes"/>seh<del>e</del>, warhaftig wärest Du bei mir es ginge
                Dir manchmal<lb break="yes"/>selbst nicht zu gut, hättest Du mich <hi rendition="#u">wirklich lieb</hi> so wäre es<lb break="yes"/>Dir auch darum
                zu thun, Dich um mich zu verwenden.<lb break="yes"/>Wie geht es Dir den
                im̄er mein liebes Louisle?<lb break="yes"/>Bist Du im̄er gesund?
                wohlauf? recht vergnügt? zufrieden?<lb break="yes"/>Ich hoffe es wenigstens daß Du
                Dich für keinen Fall<lb break="yes"/>zu sorgen oder zu küm̄ern brauchst, das
                wäre warhaftig<lb break="yes"/><del>führ</del> Einbildung selbst gequällt, leere Einbildungen<lb break="yes"/>ohne
                Ursache, den daß ich Dich heiß, herzlich liebe, das<lb break="yes"/>schwör ich Dir
                und habe es Dir schon oft gesagt,<lb break="yes"/>und aber deßhalb, „sollte es
                nicht täuschende Phantasie <pb facs="#image_002"/> sein, sollte heute oder morgen
                die Cur stattfinden welche<lb break="yes"/>uns <hi rendition="#u">der liebe
                    Gott</hi> als Gesetz vorschreibt so ergeb ich mich<lb break="yes"/>in seinen
                hl. Willen und schenke Dir zugleich mein Herz<lb break="yes"/><hi rendition="#u">für im̄er und ewig.</hi> − Aber gel Du wirst halt
                    Deine<lb break="yes"/>alte Liebschaften noch im̄er <hi rendition="#u">n bisl</hi> im Kopf haben, daß<lb break="yes"/>Du nicht froh sein kannst, und
                deßhalb gar nichts von Dir<lb break="yes"/>hören läßt, ich will Dir aber dieses
                blos sagen nicht zum<lb break="yes"/>Vorwurf, sondern aus Eifersucht weil ich glaub
                daß mei<lb break="yes"/>liebs Mantale kalt gegen mich sei. − gel diesesmal
                    habe<lb break="yes"/>ich es errathen, Du fühlst Dich getroffen und
                    schweigst.<lb break="yes"/>Meiner Wenigkeit geht es gut. Obwohl ich die ersten
                    Tage<lb break="yes"/>wirkliches Heimweh fühlte nach meinen lieben Münchner<lb break="yes"/>und dabei herzlich weinte, so war mir doch Ersatz geboten<lb break="yes"/>Indem ich bereits nach einem halben Jahr, wieder eimal<lb break="yes"/>mich der herrlichen Schöpfung Gottes, der freien Natur<lb break="yes"/>der schönen Berge Thäler und Wälder erfreuen kon̄te<lb break="yes"/>wo der Geist sich höher schwingt, die Luft freier athmet<lb break="yes"/>sein ganzes Dasein sich hebt, wieder frische gesunde<lb break="yes"/>Luft genießen zu kön̄en, welche uns die strengen kalten<lb break="yes"/>Wintertage so grausam versagt, "Wie reitzend ist hier<lb break="yes"/>Alles" gleich beim Eingange unserer Residenz. Der schöne<lb break="yes"/>herrliche Springbrun̄en künstliche Anlagen v.
                    Blumen−<lb break="yes"/>Betten, Das Pfarrhaus, die schönen grünen
                    Wiesen<lb break="yes"/>und Gärten mit herrlichen Obstbäumen, Alles zeugt von<lb break="yes"/>Allmacht Gottes, dem reichsten Menschensin̄. − <seg ana="#inst">In der<lb break="yes"/>Anstalt aber selber, prangt es von
                    Reinlichkeit und Ordnungs<lb break="no"/>Liebe. Die schönen weiß gefegten
                    saubern Zim̄erböden<lb break="yes"/>reinliche Wäsche, prächtige
                    Schlafsäle, welche besonders die <pb facs="#image_003"/> sehr elegant
                    angestrichenen Kreutzstöcke u. Thüren hervorheben<lb break="yes"/>u.
                    hauptsächlich aber eine geräumige u. schöne Küche, mit guter<lb break="yes"/>Hausman̄skost.−</seg> Hat auch mein liebes Giesing den Vorzug<lb break="yes"/>wo ich soviele vergnügte Stunden erlebte, welche mir gute<lb break="yes"/>Menschen bereiteten, mir zur zweiten Heimath ward,<lb break="yes"/>meine edlen Wohlthäter dortselbst unvergeßlich bleiben<lb break="yes"/>und mich
                Ihrer täglich im Gebete erin̄ere, so bin ich auch<lb break="yes"/>hier nicht
                ungern doch mehr fremd und fühle mich glücklich<lb break="yes"/>und zufrieden
                hauptsächlich darum, weil ich mei liebs<lb break="yes"/>Schätzle bei mir wähne, und
                wen̄ es <hi rendition="#u">der liebe Gott</hi> will<lb break="yes"/>Dir
                doch einmal angehören werde, weißt verderben<lb break="yes"/>thust mit mir nicht,
                den sparen u. hausen hab ich schon<lb break="yes"/><hi rendition="#u">von</hi> meiner <hi rendition="#u">lieben Mutter</hi>
                gelernt, erzogen für das häus<lb break="no"/>liche thätig und <hi rendition="#u">und</hi> arbeitsam zu sein. Meine Familien<lb break="no"/>Verhältnisse
                ken̄st Du wieder, mein böses Maul abermals,<lb break="yes"/>also
                besin̄e Dich, nicht daß Du es nachher bereuen müßtest.<lb break="yes"/>Es
                thut mir sehr leid, daß ich mich nicht mehr bei der<lb break="yes"/>Frau
                Oberwärterin verabschieden kon̄te, und werde<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Frau Docktern</hi> bitten, Ihr nächstens ein kleines
                    Briefchen<lb break="yes"/>zu schreiben dürfen. <hi rendition="#u">Sr. Hochw.
                    Herrn Curater</hi>, befand sich<lb break="yes"/>zufällig im
                Portier-Zim̄er, und es freute mich herzlich, Ihm<lb break="yes"/>noch die
                Hand küssen zu <del>dürfen</del>
<add>können</add> auch versprach <hi rendition="#u">Er</hi> mir ein<lb break="yes"/>Bildchen nach Irrsee zu schicken. − Obwohl man hier alle<lb break="yes"/>Wochen 2 hl. Messen beiwohnen kan̄ thut es mir doch sehr<lb break="yes"/>leid nach unserm so traulichen Capellchen. −<lb break="yes"/>Titl Herrn
                Hofrath sprech ich meinen in̄igsten Dank<lb break="yes"/>aus, wie es mir
                mein Herz sagte, wäre mir bald versagt<lb break="yes"/>geswesen weiter zu sprechen,
                mich jedoch die Hoffnung<lb break="yes"/>belebte nicht für im̄er geschieden
                zu sein. − <pb facs="#image_004"/> Zwei dreimal blickte ich nochmal um die
                Anstalt zu besichtigen,<lb break="yes"/>ging die schöne Allee die neue
                Maxmilianstrasse wie halb im<lb break="yes"/>Traume biß ich im Bahnhof anlangte wo
                ich den nun in Gottes<lb break="yes"/>Nam̄en, der göttlichen Vorsehrung mich
                empfahl, das Ziel mei<lb break="no"/>ner Wünsche zu erreichen weiter fuhr.−
                Und jetzt bin<lb break="yes"/>ich hier sag mir einmal wie lang muß ich noch warten
                    oder<lb break="yes"/>phantasiere ich im̄er nur fürs Leere, darf mir
                zuletzt selbst<lb break="yes"/>nicht mehr trauen, Giesing erhielt ich kräftige
                    Beweise<lb break="yes"/>Deines Daseins, wo ich mich verlassen kon̄te,
                wen̄ ich Dich<lb break="yes"/>mein lieber Louis bitten darf, schicke mir
                auch hier, einen<lb break="yes"/>Blick, ein Zeichen einen Wink ein Zeilchen, daß Du
                    mir<lb break="yes"/>Dein Herz schenken willst, <del>mich</del> mir das
                Vertrauen <del>schenkst</del>
<add>zollst</add><lb break="yes"/>mich für Deine Hausfrau zu wählen, und danke
                    dem<lb break="yes"/>lieben Gott, und unserer <hi rendition="#u">lieben Mutter
                    Maria</hi> täglich<lb break="yes"/>für das große Glück, und <add>die</add>
                wunderbare Vatersorge.−<lb break="yes"/>Wie lustig wäre ich neulich gewesen,
                wo wir eine ganze<lb break="yes"/>Gesellschaft eine Lustparthie nach der
                Ham̄erschmid machten<lb break="yes"/>wo Kaffee u. Bier verabreicht wurde
                hätte ich meinen<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Magold</hi> bei mir gehabt, deßhalb sollte ich das Vergnügen<lb break="yes"/>wieder haben, lade ich Dich für das nächstemal ein, im Geiste<lb break="yes"/>bei mir zuweilen und ich will Dir dan̄ ein schönes
                    Sträußchen<lb break="yes"/>der schönsten Feldblumen pflücken, um sie Dir zu
                    präsendieren.<lb break="yes"/>Was thut meine liebe Mutter u. Geschwisterte,
                kan̄st mir gewiß<lb break="yes"/>Auskunft ertheilen, recht viele Grüße
                Deinen l. Eltern<lb break="yes"/>u. Verwandten. Sei halt so gut, u. bitte H. Herrn
                    <hi rendition="#u">Direcktor</hi><lb break="yes"/>und <hi rendition="#u">Vorgesetzte</hi>, man <del>s</del>möchte sich halt mit mir ge<lb break="no"/>dulden, ich that es gleich beim Eintritt, und ich <unclear>versicher</unclear><lb break="yes"/>Dich nehme mich zusam̄ soviel wie möglich. <seg ana="#salute">Es<lb break="yes"/>grüßt Dich und küßt Dich tausendmal in<lb break="yes"/><hi rendition="#u">aller Hochachtung</hi></seg>
<seg ana="#signed">Deine<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Dich herzlich liebende<lb break="yes"/>Johan̄a
                            <surname>S.</surname>.−</hi></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>