<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2936s36" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Urban <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1922-11-28">28.11.1922</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Braut und Schwiegereltern: Walburga <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2936s">
<persName>
<forename>Urban</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1872"/>
<death when="1927"/>
<occupation>Tagelöhner</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg, geb. Lentin, Ingolstadt</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Schneider</p>
<p>Anstalt: <date from="1922" to="1927">1922–27</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>erregb. Psychopathie, Hypomanie, Beeinträchtigungs- und Verfolgungswahn (1923)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>privater Brief (Entwurf)</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose> Behauptet, sich habe einsperren lassen zu müssen, damit keine Unschuldigen
                    zum Opfer werden. Er habe sich nicht dem "Verbrechertum angeschlossen", er habe
                    lediglich eine Scheune und keine Häuser angezündet. Außerdem sei er ein edler
                    Mensch, selbst seine Frau habe ihn auf ihrem Sterbebett um Verzeihung gebeten,
                    da sie allein daran schuld gewesen sei, dass die Ehe unglücklich war.</purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s36a.jpg" xml:id="image_151"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s36b.jpg" xml:id="image_152"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_151"/>
<opener>
<dateline>28. <hi rendition="#i">XI</hi> 22.</dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Schatz nebst Schwiegereltern!</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top"><hi rendition="#u">(:Aufsatz.:)</hi></add>
</p><p>Nachdem man von Seite meiner Vorgesetzten weis,<lb break="yes"/>das ich mit Leib und Seele, an
                euch hänge, so war man<lb break="yes"/>am 26ten Nvbr 22 ganz erstaunt, als ich, an
                unseren<lb break="yes"/><hi rendition="#u">mir</hi> sehr gut geneigten
                Abteihlungsarzt, eine Karte mit der<lb break="yes"/>Adresse. An Frl Waly <surname>H.</surname> Zögling beim städtischen Fürsorge<lb break="no"/>Erziehungsamte Augsburg, abgab. Welche strotzte mit unver<lb break="no"/>schämten,
                über Dich. Lieber Schatz, es ist die Karte, worauf eine<lb break="yes"/>Herde Gänse
                und ein kl. Mädchen, mit Püppchen befindent<lb break="yes"/>welche ich dir schon
                schenken wollte, aber du nicht ange<lb break="no"/>nom̄en hast. Ihr meine
                Lieben = Unglücklichen, werdet<lb break="yes"/>wissen, welch große Freude, man beim
                Jugendamte<lb break="yes"/>und verschiedenen Äm̄tern hat. Wen man mit An<lb break="no"/>schwärzungen oder Verdächtigungen, jeder Art gegen<lb break="yes"/>seinen Nebenmenschen vorgeht. Über das bin ich zur<lb break="yes"/>Genüge
                überzeugt. Meine lieben Unglücklichen,<lb break="yes"/>es ist kein leichtes, für
                mich, wen ich in euer armes<lb break="yes"/>Heim, denke. Ihr Schwiegereltern, beide
                Krüppel. wo<lb break="yes"/>der Vatter mit Stock, noch dazu, in die schwere Arbeit
                gehen<lb break="yes"/>mus, Und nicht wisset, wie durchzukom̄en ist, und mein<lb break="yes"/>lieber Schatz, bist ihnen auch noch zur Last. Und ich<lb break="yes"/>kön̄te euch helfen, ich mus mich <hi rendition="#u">intienieren</hi> laßen<lb break="yes"/>Um damit nicht noch mehr, zum Opfer
                fallen, wie<lb break="yes"/>seit dem Tode, meiner Frau, unschuldige Opfer wurden<lb break="yes"/>Aber es fielen gottlob <add place="above">nicht mehr</add>
                Unschuldige zum Opfer, es mußten<lb break="yes"/>seit 29.ten Nvbr 21. auch einmal
                    <hi rendition="#u">Rächer</hi> an meiner Ehre<lb break="yes"/>auch büßen.
                − Schon wegen meinen Kinde Mari und<lb break="yes"/>und jetzt auch wegen
                unserem Kinde Ulrich. Und wen̄<lb break="yes"/>Sie auch mich jetzt in den
                Raion, der Landesarmee<lb break="yes"/>brachten, So haben Sie vielleicht noch ein
                Andenkchen<lb break="yes"/>von mir, von der Krankenhausverwaltung München<lb break="yes"/>Augsburg und von der Obigen Verwaltung. Den ganz <hi rendition="#u">verrückt</hi><lb break="yes"/>bin ich doch auch nicht. Wenigstens glauben es zwei<lb break="yes"/>Profeßserr. Und noch viele, andere. Den sonst hätte<lb break="yes"/>ich die Sache
                nicht so angegangen. Wie es jetzt ist. −<lb break="yes"/>Ich habe blos eine
                Holzhütte in Brand gesteckt, und<lb break="yes"/>keine Häuser, Das ich mit meinen
                kranken Zustande <pb facs="#image_152"/> nach Arbeit suchte, dafür habe ich die
                Beweise auf allen Seiten.<lb break="yes"/>Bettler wurde ich erst, wen ich nicht
                mehr wußte<lb break="yes"/>wohin. Ein jedes staunte sich, <add place="above">wie</add> man von Seite<lb break="yes"/>städtischer Hilfsbeamte, so
                erbärmlich, schon ab 1908<lb break="yes"/>im Herbste <add place="above">handelte</add>. Und was trieb man mit mir, und über<lb break="yes"/>uns, ab
                1914 in Augsburg, und an das Bezircksamt Ingolstad,<lb break="yes"/>von welcher
                Stadt, ich den besten Leumund wegtrug 1908.<lb break="yes"/>wo man in meiner
                Heimathgemeinde Lenting<lb break="yes"/>sehr überrascht war, wo mir Alt wie Jung,
                Arm wie<lb break="yes"/>reich alles gleich war, Warum soll ich den jetzt gerade<lb break="yes"/>in Augsburg, mich ab 1914 ganz dem <w>Verbrecher thum</w>, ange<lb break="no"/>schloßen haben. Wo <add place="above">ich</add> Augenzeugen <add place="above">habe, das ich nicht</add>, in und
                außerhalb dem<lb break="yes"/>Arm und Krankenhaußern, mich als Armer und selbst<lb break="yes"/>Kranker, um <w>die selben</w>
                angenom̄en habe, und dem Zeugen<lb break="yes"/>sogar Tränen in den Augen
                standen. Und euch selbst<lb break="yes"/>alle Drei. Meine Lieben, ich war
                unglücklich <add place="above">verheirathet</add>, aber<lb break="yes"/>noch
                unglücklicher wurde ich als Wittwer. Und es werden<lb break="yes"/>die letzten
                Worte, meiner doch, noch mit ihr zwei Jahre<lb break="yes"/>in glücklichster Ehe
                lebendenten Frau, vor seinem Tode, als<lb break="yes"/>Sie, mich die Hände drückte,
                und um Verzeihung bat<lb break="yes"/>O lieber guter Vatter, wie wird es dir
                ergehen.<lb break="yes"/>Du bist ja zu gut. Und es ist traurig, das ich als<lb break="yes"/>Weib, deine in̄erliche Liebe, die du,
                zu mir hattest<lb break="yes"/>nicht erkan̄te. Ich sagte Weib, es dir alles
                verziehen<lb break="yes"/>Es war ja all Schicksaal für mich, nur ein Traum.<lb break="yes"/>Meine Lieben alle drei, Machet euch keine Sorgen<lb break="yes"/>Und kränkt euch nicht, über bittere Vorwürfe, kom̄en<lb break="yes"/>Sie
                nur her, wo Sie wollen, es wird einmal alles<lb break="yes"/>recht werden. <seg ana="#salute">Es grüßt euch </seg><seg ana="#signed">euer unglücklicher<lb break="yes"/><hi rendition="#r">und doch <space/> glücklicher<lb break="yes"/>Bräutigam und Schwiegersohn<lb break="yes"/>Urban <surname>S.</surname>, in obiger<lb break="yes"/>Anstalt.<lb break="yes"/>D. 3. Z. <hi rendition="#i">N</hi>. 10.</hi></seg></p><p><add place="bottom"><seg ana="#metaling">Brief im Hause abschreiben laßen<lb break="yes"/>und Abschrift aufheben. </seg><lb break="yes"/><hi rendition="#u">Und lieber Schatz, begehe doch keinen</hi> Selbstmord.</add></p>
</body>
</text>
</TEI>