<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2936s20" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Urban <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1923-04-20">20.04.1923</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Anstaltsdirektion: k. A.</persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2936s">
<persName>
<forename>Urban</forename> <surname>S.</surname></persName>
<birth when="1872-05-27"/>
<death when="1927"/>
<occupation>Tagelöhner</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg, geb. Lentin, Ingolstadt</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Schneider</p>
<p>Anstalt: <date from="1922-05-13" to="1927-10-16">13.05.1922–16.10.1927</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 15, po: 20, ap: 1, ao: 2, so: 5</p>
</state>
<trait><p>erregb. Psychopathie, Hypomanie, Beeinträchtigungs- und Verfolgungswahn (1923)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Erzählt von Frauengeschichten
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s20a.jpg" xml:id="image_071"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s20b1.jpg" xml:id="image_072"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s20b2.jpg" xml:id="image_073"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s20c1.jpg" xml:id="image_074"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s20c2.jpg" xml:id="image_075"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s20d1.jpg" xml:id="image_076"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s20d2.jpg" xml:id="image_077"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s20e1.jpg" xml:id="image_078"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s20e2.jpg" xml:id="image_079"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s20f1.jpg" xml:id="image_080"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s20f2.jpg" xml:id="image_081"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s20g1.jpg" xml:id="image_082"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s20g2.jpg" xml:id="image_083"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s20h1.jpg" xml:id="image_084"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s20h2.jpg" xml:id="image_085"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_071"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><del>14</del>20. IV 23.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#r">An die Direckton d. h. Anstalt</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top">Blatt <hi rendition="#u">1.</hi></add></p><p>Zum Akte <surname>S.</surname> Dr. II.<lb break="yes"/>Betreff|: Mitteihlung, zu dem von
                Seite meiner<lb break="yes"/>Vorgesetzten glaublichen Liebesverhältniß<lb break="yes"/>zwischen mir, und Frl Mari <surname>B.</surname> Pflegerin </p>
<p>Ich Unterzeichneter, sehe mich Behufs dessen. Was ich jetzt, von drei Steiten<lb break="yes"/>bestim̄t weis. Warum man mi<del>ch</del>r den alleinigen
                Ausgang entzieht<lb break="yes"/><del>M</del>mich veranlaßt, mit einen auf Wahrheit
                nachweisbar, beruhenden<lb break="yes"/>heranzutretten. Ich weis heute noch sehr
                gut, was ich von meinen<lb break="yes"/>16 ten Lebensjahre gegen das weibliche
                Geschlecht trieb und mich gegen<lb break="yes"/>erhalten habe. Wie folgt. In
                unserer Gegend, war es gebräuchlich<lb break="yes"/>daß sich die Feiertagsschüler,
                an den Sontagen, zusamen rotteten,<lb break="yes"/>und in die Kücher, eines
                auserwählten Gasthauses einschlichen<lb break="yes"/>und dort, ein oder zwei Glas
                Bier tranken. − Ob wir oft<lb break="yes"/>vom Dorfgeistlichen, darüber zur
                Rede gestellt wurden, unter<lb break="no"/>ließen wir, dießes nicht. − (:Bei
                dieser Gelegenheit, lernte ich<lb break="yes"/>eine Fabrickarbeiterstochter, Namens
                Theres <surname>G.</surname>, wo sein Vater<lb break="yes"/>H. <surname>B.</surname> Oberpfleger, sehr gut bekan̄t, <hi rendition="#u">ken̄en</hi>: Am 2 ten Feiertage nach<lb break="yes"/>der Entlaßung der Schule, wo ich zum <w>zweiten</w><w>male</w> schon das
                Gasthzim̄er<lb break="yes"/>besuchen durfte. Kam ich nicht, wie gewöhnlich
                nach Hause, und es suchte<lb break="yes"/>mich, meine strenge Mutter seelig,
                    <del>N</del>nach mir. − Sie guckte, in der<lb break="yes"/>betreffenden
                Wirthschaft durchs das Fenster, wen̄ sah Sie, beim Licht<lb break="no"/>Lichtschim̄er? Sie begab sich ins Gasthzim̄er. Und wollte mich
                schimpfen,<lb break="yes"/>aber sie bezweckte nicht. Den alles half
                zusam̄en. Und sie sah sich<lb break="yes"/>gezwungen, ohne mich von danen zu
                ziehen. Eines tath Sie<lb break="yes"/>noch, ging zu der Wirthin, in die Küche. Und
                sagte zu derselben,<lb break="yes"/>Mei Urban und die Resi, müßen schon länger, <hi rendition="#u">gerne</hi> gesehen<lb break="yes"/>haben, gegenseitig. Jetzt
                glaube ich doch, was ich schon länger<lb break="yes"/>hie u. da hörte. Ach, sagte
                die Wirthin, am Sonttag schon, <hi rendition="#u">saßen</hi><lb break="yes"/>sie auch so beisam̄en, und es hat sogar der Pfarrer, Karten<lb break="yes"/>mitgespielt. Dieser sagte der Urban und die Resi, geben einmal<lb break="yes"/>ein braves Paar. Was wollte meine Mutter mehr thun?<lb break="yes"/>Als dem Vatter erzählen. Dieser sagte. Wie die Alten
                brum̄ten<lb break="yes"/>so jetzt die Jungen sum̄en. Das weis ich
                schon bald ein Jahr<lb break="yes"/>Und du sagst mir nichts, sagt. Sie erhielt die
                Antwort<lb break="yes"/>Die alten Weiber, müßen nicht alles wissen. 3 <hi rendition="#u">Jahre</hi> dauerte <pb facs="#image_072"/><pb facs="#image_073"/> das Liebesverhältniß, zwischen uns Beide. Ich habe nach drei Jahren<lb break="yes"/>mit Ihr, Schluß gemacht, blos weil Sie als beste Freundin, meiner<lb break="yes"/>Schwesters Verlangen hin, sie wolle mit ihr nach Hause gehn,<lb break="yes"/>um in meine elterlichen Wohnung, <hi rendition="#u">bei ihr
                    zu schlafen</hi>, damit<lb break="yes"/>Sie beide, in aller Frühe den Marsch,
                zu einer berühmten Wa<del>h</del>lfahrt<lb break="yes"/>antreten könen. Wegen diese
                Übernachtung nahm ich Ärger, und tath<lb break="yes"/>Obiges.
                Trotzdem alles, in mir ging, mit den Warten, Urban.<lb break="yes"/>Das war doch
                nichts Unrechtes. Ich sagte. Nein nein, ich will nichts<lb break="yes"/>mehr
                wissen, von Ihr. − <w>Darauf hin</w>, blieb, das Mädchen nicht<lb break="yes"/>mehr im Orte. Und begab sich ohne elterliche Erlaubniß nach München<lb break="yes"/>in den Dienst. Sie schrieb mir <w>einige</w><w>male</w> und bat
                mich <w>aber mals</w><lb break="yes"/>um Verzeihung, ich gab keinen Laut, von mir mehr. Was tath Sie<lb break="yes"/>dan? Sie verliebte sich mit einen anderen. <hi rendition="#u">Zirka </hi><add place="above"><hi rendition="#u">nach</hi></add><hi rendition="#u"> drei Jahre</hi><lb break="yes"/>klopfte, es an meiner Eltern Zim̄erthüre, beim Rufe herein,<lb break="yes"/>stand obengenan̄tes Mädchen vor ihnen., mit bleichen
                Gesichte.<lb break="yes"/>Und frug Sie, nach mir. Und frug Sie, auch zugleich, ob
                ich ein<lb break="yes"/>Liebesverhältniß habe. Meine Eltern sagten. Er hatte ein
                solches,<lb break="yes"/>aber seine Braut, ist vor kurzem, gestorben. Und zwar,<lb break="yes"/>wegen ihm. Das fragende Mädchen sank auf den Sessel nieder<lb break="yes"/>Und rief aus. Vielleicht wird mein Bitten, und Flehen<lb break="yes"/>doch noch erhört. Vielleicht bekom̄e ich, ihn doch nochmals<lb break="yes"/>an meine Seite, ich bin zwar als Braut eines anderen<lb break="yes"/>zu euch gekom̄en, laße ihn aber. Wen̄ heute mein<lb break="yes"/>lieber guter Urban, ja sagt. Wo ist er den? − Liebe Resi<lb break="yes"/>sagte meine Mutter, Der sitzt unten, im Gastzim̄er, gehe<lb break="yes"/>selbst hinunter, und stelle dich vor. <hi rendition="#u">O. ich
                    traue mich</hi><del><hi rendition="#u">t</hi></del><hi rendition="#u">
                    nicht</hi><lb break="yes"/>Holen Sie, ihn, selbst. Freudenvoll kam meine Mutter<lb break="yes"/>zu mir, und sagte zu uns allem. Jetzt ist der Urban, schon<lb break="yes"/>wieder ein Bräutigam, es ist eine Braut bei uns droben.<lb break="yes"/>Als ich frug, wär oben sei, sagte die Mutter, gehe nur<lb break="yes"/>selbst hinauf. Sie getraut sich nicht runter. Ich lachte<lb break="yes"/>und sagte. Ist Sie so abscheulich. O, nein, Sie ist noch<lb break="yes"/>wie frühers. Nun ja, lieabs Mutterl sagte ich, dan schaue<lb break="yes"/>ich halt das Viecherl. Über die Treppe hinauf, sagte<lb break="yes"/>die Mutter, Verzeihe ihr, halt doch. − Bis zur Thüre hinan
                    <pb facs="#image_074"/><pb facs="#image_075"/>die Mutter öffnete mir. Und als
                ich, die Resi <surname>G.</surname> erblickte, kehrte ich<lb break="yes"/>um, und
                ging von dan̄en. Das Mädchen schrie hellauf, und rief mir<lb break="yes"/>nach, ich bin ja doch noch wie du mich gehen ließet, drotzdem<lb break="yes"/>wir
                uns drei Jahre <space/>
<handShift/>Quittung<handShift/>
<space/>in̄iglich liebten. Ich sagte,<lb break="yes"/>lieber wärest Du heute
                als Hurr zu mir, gekomen, als daß<lb break="yes"/>du, als wie daß Du Dich in
                früheren Jahren, erlaubt hast, in<lb break="yes"/>meinen ländlichen Elternhause
                damals eine Nacht zu über<lb break="no"/>nachten. Ich ging in das Gastzim̄er
                zurück, bezahlte meine Zeche<lb break="yes"/>nahm meinen Hut und verschwand. Als
                ich anderen Tags nach Hause<lb break="yes"/>kam. Was mußte ich, von meinen Eltern
                und Geschwistern hören<lb break="yes"/>Nichts als das schöne Wort. Urban, allen
                Respeckt vor dir, die Resi<lb break="yes"/>sagte uns. Du hast während der Zeit,
                alsso in drei Jahren, an<lb break="yes"/>seiner Jungfrauschaft nichts verletzt. Und
                deßhalb, kan̄ Sie Dich nicht<lb break="yes"/>vergessen. Und wir glauben
                jetzt auch, das deine liebe ver<lb break="no"/>storbene Braut Leni, als Jungfrau wie
                Sie uns auf dem<lb break="yes"/>Sterbebette, vor seinen trostlosen Eltern, <hi rendition="#u">behauptete</hi>,<lb break="yes"/>in das Grab gelegt wurde. <hi rendition="#i">N. B.</hi> Die Leni war eine<lb break="yes"/>reiche
                Gastwirthstochter, und war mit Ihr, <hi rendition="#u">2</hi>. Jahre<lb break="yes"/>verlobt. − Als ich wußte, das ich nicht zum Millitär, bat<lb break="yes"/>ich deßen Vater vor ihr um seine Hand zum Altare<lb break="yes"/>obwohl ich Katholick und sie Protestantin, er sagte blos, O<lb break="yes"/>meine
                Leni, schau der Urban hat halt gar nichts. −<lb break="yes"/>− −
                Erblaßte das Mädchen einer Leiche ähnlich, und<lb break="yes"/>ging zu seiner
                Stiefmutter, in die Küche, sank auf einen<lb break="yes"/>Stuhl, von der Mutter
                gefragt, was ihr, fehle. Sagte Sie,<lb break="yes"/>Der Urban wird gleich, der
                Vater hat mich mit einen Wort<lb break="yes"/>getödet. Ja warum, Mutter sagte Sie,
                er will es<lb break="yes"/>nicht <w>zu laßen</w>, den Urban zu heiraten, weil halt
                arm ist.<lb break="yes"/>Im Nu rief <del>S</del>die, <hi rendition="#u">Stiefmutter</hi> zu mir in das Gastzim̄er<lb break="yes"/>ich soll
                gleich kom̄en, ich folgte. In der Küche angelangt,<lb break="yes"/>schaute
                meine Liebste, auf mich, und sagte. Kom̄ lieber<lb break="yes"/>Schatz,
                führe mich in mein Schlafzim̄er, Mutter helfe ihm<lb break="yes"/>auch bei.
                Im Schlafzim̄er kleidete wir die Schwerkranke<lb break="yes"/>aus, und
                legten Sie ins Bett. Und die Mutter, welche<lb break="yes"/>mir sehr gut geneigt
                war, sagte zu der Kranken <pb facs="#image_076"/><pb facs="#image_077"/> Leni mache
                Dir kein schweres Herz. Urban wird Dein Man̄, wen̄ Du ihn<lb break="yes"/>wircklich willst, kaum dieß gesagt − kam schon der Vatter
                nach, ging<lb break="yes"/>zur <hi rendition="#u">Leni</hi> und sagte Leni sei
                doch vernünftig, ich habe es nicht so<lb break="yes"/>arg gewöhnt. Wie du so
                schnell geglaubt. Tröste dich, du darfst ja den<lb break="yes"/>Urban heirathen,
                Alte Gäste schim̄pfen mich, über meine Ungeschickt<lb break="no"/>heit. Darf
                dan̄ der Urban, in meinen Zim̄er bleiben? O sagten die<lb break="yes"/><del>B</del>beiden Eltern, ihr ward ja doch auch so und so lange ordentlich<lb break="yes"/>warum soll Er den dan nicht an deinen Krankenlager<lb break="yes"/>bleiben dürfen. Ja deßhalb liebe ich in ja
                so, weil Er mich<lb break="yes"/>als Jungfrau, zum Traualtar führen wollte. Und so
                überall<lb break="yes"/>beliebt ist. wen Er auch arm ist. Er kan̄ ja doch
                nichts haben,<lb break="yes"/>er sorgte ja nur für seinen kranken Vater. −
                Beide gingen<lb break="yes"/>von dan̄en. Ich mußte bei ihr bleiben. Bis
                seine Eltern <del>kam̄en</del><lb break="yes"/>ins Bette gingen. Als mich, die Stiefmutter, ablösen wollte<lb break="yes"/>Sagte ich, begebt euch in Ruhe. Euere Tochter ist es werth, das<lb break="yes"/>ich bei ihr wache − Die Eltern waren damit einverstanden<lb break="yes"/>und gingen in ihr Schlafzim̄er. Anderen Tags stand, der
                Vatter<lb break="yes"/>ausnahmsweise, nicht um 8 Uhr oder 9. Uhr früh auf. Sondern
                um<lb break="yes"/>6 Uhr früh, war Er in unserm Zim̄erchen. Was sah er, sein
                Opfer noch<lb break="yes"/>kränker, als wie tags zuvor, es rollten in Tränen aus<lb break="yes"/>den Augen, und sagte <hi rendition="#u">Urban</hi> gehe bald zu einen Arzt.<lb break="yes"/>8. Uhr
                morgens, ging ich zu einen Arzt, welcher Arzt im Hause<lb break="yes"/>diese
                Famielie, war. Dieser kam meiner Auffoderung nach<lb break="yes"/>Und ging mit mir.
                Als Er, am Bette meiner Liebsten war.<lb break="yes"/>sagte Er nach kurzer
                Untersuchung. Herr <surname>G.</surname>, um ihre Leni<lb break="yes"/>bei
                dieser, ist durch Schreck, das Blut krank und zwar schwer.<lb break="yes"/>Was ist
                da vorgefallen? Mit Tränen in den Augen<lb break="yes"/>welcher schon seine erste
                Frau und drei größere Kindern<lb break="yes"/>durch Tod verlor. Drauf, sagte
                außerhalb, dem Zim̄er,<lb break="yes"/>für Lenchens Leben gebe ich keinen
                Pfen̄ig mehr − Aber lang<lb break="yes"/>kan̄ Sie noch leben.
                Bis zum ganz Absterben, des letzten<lb break="yes"/>Tropfen Blutes. Als der Arzt
                fort war, Sagte wir zur<lb break="yes"/>der Unglücklichen, Leni − Der Arzt
                sagte es ist nicht so schlim̄<lb break="yes"/>Du sollst Dich nur beruhigen,
                da sagte Sie, der hat euch<lb break="yes"/>angelogen, ich mus sterben. −
                Fortsetzung folgt<lb break="yes"/><space/> wen̄ wieder Papier, am Platze<lb break="yes"/><add place="bottom"><surname>S.</surname> Urban.
                    Schneidergehilfe</add><pb facs="#image_078"/><pb facs="#image_079"/><add place="top">Blatt 2. Fortsetzung in Sache <add place="above"><surname>S.</surname></add>. Erlebniße vom 16ten Lebensjahre bis zu
                    meiner Heirath.</add><lb break="yes"/>Und <add place="above">sagte Er</add> zu eine Arzt bald. 8 Uhr
                morgens ging ich zum Arzte, und zwar zu<lb break="yes"/>einem mir gut
                bekan̄ten Arzte, welchen ich als Bückerlich<unclear>ring</unclear>, als von
                Eichstädt<lb break="yes"/>nach Ingolstadt <add place="above">Er</add> versetzt. Zu
                seinen <hi rendition="#u">ersten</hi> Patienten führte. − Dieser kam meine<lb break="yes"/>Aufforderung nach. Und ging mit mir, den Er war Hausarzt <w>so
                    wie so</w>.<lb break="yes"/>in dieser und unserer Famielie. Als Er am Bette,
                meiner Liebsten, ange<lb break="no"/>kom̄en, sagte er nach kurzer
                Untersuchen, Herr <surname>G.</surname> um ihre Leni<lb break="yes"/>ists
                gefällt. Bei dieser ist durch Schreck, das Blut krank. Was ist da<lb break="yes"/>vorgefallen. Mit Tränen in den Augen, erzählte der Vatter.
                Drauf sagte<lb break="yes"/>außerhalb dem Zim̄er, für Len̄chens
                Leben, <w>geb</w><w>er</w> keinen Pfenig mehr.<lb break="yes"/>Aber lange kan Sie
                noch leben, bis zum Absterben des letzten guten<lb break="yes"/>Tropfen Blutes. Als
                der Arzt fort war, sagten wir zur Unglücklichen<lb break="yes"/>Der Arzt sagte, es
                ist doch nicht so gefährlich, Du sollst Dich nur trösten<lb break="yes"/>Darauf
                sagte Sie, der hat euch angelogen, − ich mus sterben. −<lb break="yes"/>Dreiviertel Jahre, lag Sie krank darnieder, keines sah Sie so gerne<lb break="yes"/>an seinen Krankenlager, als mich, oder seine Stiefmutter, kam<lb break="yes"/>der Vatter, sagte Sie, sei unbesorgt, bei mir ist alles gut. Dieß<lb break="yes"/>sagte Sie noch, als man den Tod vor Augen sah, Sie wollte nicht<lb break="yes"/>seinen damals unvernünftigen Vatter, mit einem Worte kränken<lb break="yes"/>und ihm ein schwere<del>s</del>res Herz machen. <del>Und
                    als</del>Als wie Er so schon<lb break="yes"/>dreiviertel Jahre hatte. Und am
                letzten Tage, sagte Sie noch, Eltern<lb break="yes"/>heute mus ich noch sterben (:
                    <hi rendition="#u">O wie schön, ist es, das Urban mich als </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">Jungfrau nach so langer Zeit, als Jungfrau,
                    sterben läßt. − </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">Und als die
                    Eltern sagte. Leni, ist das wirklich war. </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">Dan sagte Sie, galt Urban, jawohl</hi> :) Und verschied bald
                darauf.<lb break="yes"/>In dieser Wirthschaft, werkehrte ich, und auch zwei
                Män̄er<lb break="yes"/>welche in Privat lebten, Vatter und Stiefsohn, − mit
                Ihnen<lb break="yes"/>kam hie, und da, ein<del>e</del> Mädchen mit, <del>e</del>es
                war die Tochter und<lb break="yes"/>Schwester, von den Beiden. Der Vatter war sein
                Stiefvatter, Sie<lb break="yes"/>war eine Müllerstochter, und hatte ein
                ausgemachtes Vermögen<lb break="yes"/>von 7000. <hi rendition="#i">M</hi>ark und
                schöne Aussteuer. Durch eine kleine Gaudi<lb break="yes"/>kam es soweit. Das ich,
                in dessen Elternhaus eintretten <pb facs="#image_080"/><pb facs="#image_081"/>
                durfte, wie ich mich oft lange, bei ihnen dort aufhielt. Ich<lb break="yes"/>begleitete das Mädchen, beim Milchaustragen, und sonstigen<lb break="yes"/>Sie
                sagten blos, kom̄ Urban gehe mit. − Die Eltern, sahen das wir<lb break="yes"/><hi rendition="#u">gerne</hi> <add place="above">1)</add>
<add place="bottom">(:1)gerne, heißt lieben.:)</add> gegenseitig haben. Da sagte der
                − Stiefvatter, − ein<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Süfling</hi>,
                und <hi rendition="#u">Mörder</hi>, eines unbescholtenen Man̄es, Vatter von<lb break="yes"/><hi rendition="#u">elf</hi> Kindern, weggerißen
                −−− Urban, wen̄ Du mir <hi rendition="#u">1000<lb break="yes"/><hi rendition="#i">M</hi>ark</hi>
<add place="above">gibst</add>, dan kan̄st du, die Zenzi, heiraten. Und
                kan̄st die<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Wirthschaft zum
                    Lenzbräu</hi>, in Pacht nehmen, so gut als<lb break="yes"/>wie mit deiner
                früheren Braut. Ich nahm, sofort meinen<lb break="yes"/>Hut, sagte Adie. Abends
                suchte mich, das Mädchen auf, bei<lb break="yes"/>meinen Eltern, welche von den
                Liebesverhältniß, wußten.<lb break="yes"/>Und frug an, ob ich von ihr, nichts mehr
                will, dan sagte ich<lb break="yes"/>nein, ich will keinen Ausbeuter und keinen
                Mörder, als<lb break="yes"/>Schwiegervatter. Übrigens hätte, es bei deiner Mutter
                nicht<lb break="yes"/>gebraucht, das Sie Euch so in Schand und Spott hergestellt<lb break="yes"/>hätte. Den in ein solch gutgehendes Geschäft, hätte Sie<lb break="yes"/>statt einen verachteten Bauersknecht, vielmehr Lüm̄el,<lb break="yes"/>einen tüchtigen Menschen, gelernten Müller, auch bekom̄en.<lb break="yes"/>Und verleitete auch deinen Bruder, zu <hi rendition="#u">Nichtstuerei</hi>.<lb break="yes"/>Mein lieber Urban sagte Sie, da kan doch
                ich nichts dafür −<lb break="yes"/>Bleibe mir treu. − Ich hörte nicht
                mehr auf seine Worte,<lb break="yes"/>ging meiner alten Gewohnheit nach, und
                besuchte stets das<lb break="yes"/>Grab meiner lieben guten Leni. Was kam
                Dan̄? − −<lb break="yes"/>Nach dem Verlassen des <hi rendition="#u">Friedhofes</hi>, ging ich schwermütig,<lb break="yes"/>um den Stadtwall, an den Sontagen, nachmitags. −<lb break="yes"/>Dort traf ich <w>einige</w><w>male</w>, eine zirka 25jährige
                Köchin,<lb break="yes"/>noch schönere Figur, als die Leni und Zensie. Vor ihr<lb break="yes"/>stand, ein <hi rendition="#u">Kinderwägelchen</hi>, wo ein
                einjähriges<lb break="yes"/>Knäblein spielte. Als ich vorbeigehen wollte.
                −−−<lb break="yes"/>Sagte das Mädchen, Herr <surname>S.</surname>, warum gehen, Sie, so <pb facs="#image_082"/><pb facs="#image_083"/> oft, auf das Grab der <surname>G.</surname> Leni. Ich
                sagte, meine Liebste<lb break="yes"/>Das war meine Braut. Und starb wegen mir.
                Wieso?<lb break="yes"/>frug das Mädchen. Ich erzählte Ihr, den Hergang. <add place="above">Sie</add>
<del>N</del>nahm sein<lb break="yes"/>Kindchen aus den Wagen, küßte es und galt
                armer Wurm<lb break="yes"/>einen solchen Pappa haben wir nicht, der sitzt im
                    Wirths<lb break="no"/>hause, und beküm̄ert sich nicht mehr um uns. Was
                sagte<lb break="yes"/>ich. Warum den? Ja sagte das Mädchen mit Tränen<lb break="yes"/>in den Augen. Der darf mich nicht heirathen, von seinen<lb break="yes"/>Eltern aus, weil katholisch bin <add place="above">und arm</add>.
                Ich sagte, Fräulein<lb break="yes"/>sehen Sie, wen̄ ich nicht arm wäre,
                brächte ich nicht auf<lb break="yes"/>das Grab gehen. Und ich wäre, jetzt Gastwirth
                zum Lenz<lb break="no"/>bräu. − Ach sagte Sie, dan wäre ich gleich, als Köchin<lb break="yes"/>zu ihnen gegangen. − Ich sagte. wollen Sie, dan nicht<lb break="yes"/>jetzt meine Köchin werden? O ja sagte in dieser<lb break="yes"/>Wirthschaft ist <w>so wie so</w> mein Vatter täglicher Gast.<lb break="yes"/>Ich
                sagte und ich sitz Abends neben ihn am Tische.<lb break="yes"/>Wir saßen noch
                länger, auf Den Bänkchen in der<lb break="yes"/>Nähe der Gastwirthschaft zum
                Neugarten am Hader<lb break="no"/>thore, auf dem Bänkchen nahm Das Knäblein auf<lb break="yes"/>meine Arme. Vorübergehende, sagten<del>,</del>. Urban, da hast<lb break="yes"/>aber ein nettes Bübchen. Ja sagte ich, ich will Vatter<lb break="yes"/>werden. Aber seine schöne Mutter, will nicht hören. −<lb break="yes"/>Bumbs hatte ich eine, auf den Mund, und sagte sie<lb break="yes"/>umgekehrt ist auch gefahren. Ich sagte so jetzt kehren<lb break="yes"/>wir um,
                und fahren in die Stadt zum Lenzbräu,<lb break="yes"/>gehn in das
                Gastzim̄er, <del>gehen in d</del> und stellen uns<lb break="yes"/>als
                Brautleute bei Maxels Großvatter vor.<lb break="yes"/>Was Er sagt. Den Spaß machen
                wir, sagte die Mutter<lb break="yes"/>des Kindes, wie gesagt so gethan. Wir fuhren<lb break="yes"/>den Gasthause zu, stellten das Wägelchen, in die<lb break="yes"/>Küche und gingen auf des Mädchen Vatter zu, ich <pb facs="#image_084"/><pb facs="#image_085"/> grüßte ihn, mit den Worten −
                Grüß Gott − Schwieger<lb break="no"/>vatter, hier ist deine Tochter, darf ich
                Sie als Braut haben?<lb break="yes"/>Er wußte nicht, was Er sagen sollte. Er
                brachte blos her<lb break="no"/>aus. <hi rendition="#u">Ja</hi><del><hi rendition="#u">s</hi></del><hi rendition="#u"> das arme Kind</hi>. Ich
                griff, nach dem einjährigen<lb break="yes"/>Kinde, nahm es auf meine Arme, mit den
                Worten<lb break="yes"/>Kom̄ Bübi zu mir. Ja sagte der Großvatter, der ist<lb break="yes"/>doch so <hi rendition="#u">leutscheu</hi>, und zu dir geht er
                hin. − Dem Mädchen<lb break="yes"/>standen Tränen, in den Augen, und sagte ja
                Vatter<lb break="yes"/>Der Herr <surname>S.</surname> schämt sich meiner nicht,
                sam̄t meinem<lb break="yes"/>Kinde. Und wir halten mit Dir, Verlobungsfeier<lb break="yes"/>Als die Zeit kam, da das Mädchen nach Hause mußte,<lb break="yes"/>Sie war, bei einer reichen Privatiers-Fam<del>l</del>ielie<lb break="yes"/>die frühers die <hi rendition="#u">Kremserbrauerei</hi> hatten,
                kam Sie<lb break="yes"/>später ein bißchen, wie sonst nach Hause, es wurde<lb break="yes"/>aber nichts gesagt. − Aber sie sagte. Warum schimpft<lb break="yes"/>ihr den nicht? Weil <add place="above">ich</add> so spät kam.
                − Keines sagte,<lb break="yes"/>was. − Wißt ihr, sagte Sie wo ich war?
                ich war<lb break="yes"/>bei meinen Vatter, mit eckerl ge gä Bräutig<lb break="no"/>am, und hielten Verlobungsfeier. Darf ich, heute Abend<lb break="yes"/>nicht noch
                ein wenig fortgehen. − Jawohl sagten Alle,<lb break="yes"/>aber nicht wieder
                so unglücklich werden, als wie beim<lb break="yes"/>Andren.
                − O nein sagte Sie. − Ihr ken̄t die Famielie<lb break="yes"/>sehr gut, soll ich ihm, den Bräutigam rufen. −−<lb break="yes"/>Jawohl
                sagten Sie, sie riß das Fenster auf, rief Urban<lb break="yes"/>Und ich stand,
                schon auf der nächtgelegenen Altan̄e<lb break="yes"/>am Gitter, und hinter
                mir. − Der Vatter, vom<lb break="yes"/>Kinde. Da schaut ihr hinüber, da stehe
                Beide,<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Sie</hi>
<hi rendition="#u">rief</hi>. Urban, kom̄ gleich zu uns, <hi rendition="#u">darf ich auch mit </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">rief der Kindesvater</hi>. − Von mir aus schon, rief<lb break="yes"/>Sie,
                ihm zu. − Den Er war täglicher Gast, in welch<lb break="yes"/>Wirthshause,
                meine Eltern wohnten (:Fortsetzung. Blatt 3<lb break="yes"/><add place="bottom"><surname><hi rendition="#u">S.</hi></surname><hi rendition="#u"> Urban der 2.</hi></add></p>
</body>
</text>
</TEI>