<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2936s03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Urban <surname>S.</surname></persName>
<date notAfter="1927" notBefore="1922" type="sent">ca. 1922–27</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">k. A.</persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2936s">
<persName>
<forename>Urban</forename> <surname>S.</surname></persName>
<birth when="1872"/>
<death when="1927"/>
<occupation>Tagelöhner</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg, geb. Lentin, Ingolstadt</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Schneider</p>
<p>Anstalt: <date from="1922" to="1927">1922–27</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 15, po: 20, ap: 1, ao: 2, so: 5</p>
</state>
<trait><p>erregb. Psychopathie, Hypomanie, Beeinträchtigungs- und Verfolgungswahn (1923)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Lebenslauf</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    bereits mit Krankheit zur Welt gekommen; hatte in der Schule sehr gute Note, der Geistliche des Ortes wollte ihn ins Seminar schicken, verstarb aber;
                    er begann mit einer Bäckerlehre, bekam aber eine schwere Lungenentzündung; anschließend wollte er zum Militär und danach musste er sich der "verfluchte[n] Schneiderei" widmen;
                    er heiratete eine Frau, mit der er nicht wirklich glücklich war; zwei Kinder; Frau verstarb
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s03a1.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s03a2.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s03b1.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s03b2.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s03c.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s03d.jpg" xml:id="image_019"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s03e1.jpg" xml:id="image_020"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s03e2.jpg" xml:id="image_021"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s03f.jpg" xml:id="image_022"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s03g.jpg" xml:id="image_023"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s03h.jpg" xml:id="image_024"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_014"/>
<pb facs="#image_015"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p>
<hi rendition="#c">Lebenslauf.</hi><lb break="yes"/>Ich Unterzeichneter, bin am
                27. V 1872 zu Lenting Bezircksamt Ingolstadt<lb break="yes"/>geboren, als Sohn der
                Schneidermeisterseheleute Michael und Christina<lb break="yes"/><surname>S.</surname>, Mutter eine geborne <surname>B.</surname>, obwohl
                ich <hi rendition="#u" hand="arzt">ganz schwächlich<lb break="yes"/>und krank
                    zur Welt kam</hi>, Krankheit (:Englische Krankheit:) und erst<lb break="yes"/><hi rendition="#u" hand="arzt">bereits im 3ten Jahre, das gehen anfing,</hi> war
                es in meinem 5ten<lb break="yes"/>Lebensjahre, soweit. Daß ich schon am frühesten
                Morgen, schon<lb break="yes"/>mit meinen am 3ten April 1903 verstorbenen <hi rendition="#u" hand="arzt">Vater</hi> auf Feld<lb break="yes"/>fuhr, und
                mich bemühte, ihm, bei der Arbeit, ein wenig behilflich<lb break="yes"/>zu sein.
                Den Er war sehr leident, und war ihm lieb, wen jemand<lb break="yes"/>in seiner
                Nähe war. Er war <hi rendition="#u" hand="arzt">nervenleident, welches Leiden, er
                        von<lb break="yes"/>vom Feldzuge 66 und 70/71</hi> mitgebracht hatte.
                Welches von Jahr zu<lb break="yes"/>Jahr, imer schlim̄er wurde. In meinen
                6ten Jahre kam ich in<lb break="yes"/>die Schule, wo<del>n</del> ich mir schon
                viele Mühe gab, im Lernen. Und Herr<lb break="yes"/>Lehrer, sehr zufrieden war. Und
                ich während meiner 7jährigen<lb break="yes"/>Schuljahre, ich in jeder Klasse, den
                ersten Platz einnahm, und bei<lb break="yes"/>jeder Schulprüfung, die Note I bekam.
                Auch war ich, vom<lb break="yes"/>Dorfgeistlichen sehr geliebt, zumal weil ich ihm
                von meinen<lb break="yes"/>8ten B z w. 8 1/2 Jahre ab am Altare diente, obwohl
                    man<lb break="yes"/>mich kaum im Kirchengewande stehen sah<del>en</del>, den
                mit den Wachs<del>s</del>en<lb break="yes"/>war bei mir nicht viel los, bis zu
                meinen 16ten Lebensjahre<lb break="yes"/>Der Geistliche sagte zu meinen Eltern,
                nichts ander<del>t</del>es als ich mus<lb break="yes"/><del>nur</del> Geistlicher zu werden, auf seine Kosten, in das Seminar<lb break="yes"/>nach Eichstädt. Dies wurde mir leider nicht zu Teil. Den der<lb break="yes"/>Geistliche starb zu früh. Und meine Eltern waren sehr arm.<lb break="yes"/>Und zum <hi rendition="#u">Bettelstudent</hi> wollten Sie mich
                nicht machen.<lb break="yes"/>Und zum Erlernen des Schneiderhandwerkes, hatte ich
                keine Freude<lb break="yes"/>ich wählte mir das Bäckerhandwerk, wo ich bereits, im
                    14.ten<lb break="yes"/>Lebensjahre bei einem Bäckermeister in Ingolstadt in die
                    Lehre<lb break="yes"/>trath. Meine Lehrherrschaft sowie Gehilfen hatten wegen
                    meines<lb break="yes"/>Fleißes viel Freude an mir, und ich weil ich, mit
                allerlei Geschenken<lb break="yes"/>bedacht wurde. Aber bei uns allen war die
                Freude nicht lange<lb break="yes"/>Den schon nach zirka 20 Wochen, wurde ich
                schwer, und der<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><w>herbei gezogene</w></hi>
<pb facs="#image_016"/>
<pb facs="#image_017"/> Arzt konsttierte eine schwere Lungenentzündung, und<lb break="yes"/>verwies mich gleich zu meinen Eltern zurück, mit der Be<lb break="no"/>merkung, der Knabe soll doch von der Lehre als Bäcker<lb break="yes"/>zutretten, der ist ja überhaupts zu schwach. Wo Er <w>so wie so</w><lb break="yes"/>schon mit
                Lungenerweiterung behaftet ist, Er sagte es ist doch besser<lb break="yes"/>wen̄ Er, bei den Vatter das Schneiderwerk erlerne. Wie es mir<lb break="yes"/>meine Mutter gestorben im Mai 1919, mitteihlte war ich ganz<lb break="yes"/>trostlos, aber es half mir nichts. Aber ich dachte mir, nun ja, länger<lb break="yes"/>als bis ich zum Millitär kom̄e, bleibe ich ja doch, bei der
                    verfluchten<lb break="yes"/>Schneiderei, entweder bleibe ich beim Millitär,
                oder ich gehe <del>zum</del><lb break="yes"/>Millitär, zur Gendarmerie. Das ich
                viel in der freien Natur sei.<lb break="yes"/>Aus da wurde ich gehindert. Den ich
                wurde im 1.ten und 2ten<lb break="yes"/>Musterungsjahre <w>zurück gestellt</w>, und im 3ten Jahre zwar<lb break="yes"/>als tauglich
                befunden, aber <hi rendition="#u">überzählig</hi>. Vom genan̄ten<lb break="yes"/>Tage an, wo meine Kamerraden einberufen wurden,<lb break="yes"/>wartete ich mit Sehnsucht, auf einen Einrückungsbefehl<lb break="yes"/>aber Er
                blieb aus, alsso wurde es nichts mit dem Millitär<lb break="no"/>leben, und Schluß
                mit der Gendarmerie war es ebenfals.<lb break="yes"/>Also mußte <hi rendition="#u" hand="arzt">ich, an der Seite meines kranken Vatter die<lb break="yes"/>verfluchte Schneiderei betreiben. Bis zum Jahre 1907.</hi> wo
                    es<lb break="yes"/>mir von ärztlicher Seite, wegen <hi rendition="#u" hand="arzt">10jährigen starken Blut<lb break="no"/>brechen</hi>, direkt wieder
                weglegen mußte. <hi rendition="#u" hand="arzt">1896</hi> trath ich mit<lb break="yes"/>einer fleißigen Frauensperson <hi rendition="#u" hand="arzt">zu
                    Traualtar</hi>, im Alter von 24 1/2 Jhr<lb break="yes"/>und bald nach der
                Verheirathung stellte sich 1897 bei mir wieder<lb break="yes"/>eine Lungenleiden
                mit Bronchialkatharr ein, wobei es auch<lb break="yes"/>zum schweren Blutbrechen
                kam, welches 10 Jahre andauerte.<lb break="yes"/>Wie oben erwähnt bis 1907. Und wir
                mußten sehr spärlich oft<lb break="yes"/>leben. Weßhalb bei sich <hi rendition="#u">Ungeduld</hi> einstellte. Wo auch meine<lb break="yes"/>eckelhafte unvernünftige Schwiegermutter paßte, welche es<lb break="yes"/>auch
                soweit brachte, bei meiner Frau, das diese gegen mich stutzig<lb break="yes"/>wurde. Obwohl ich gegen Sie, obwohl Sie gegen mich sehr<lb break="yes"/><hi rendition="#u" hand="arzt">hinterkünftig schon als Braut gegen</hi> mich
                gehandelt hat, schon<lb break="yes"/>den <hi rendition="#u" hand="arzt">bei
                    unseren ersten Sohne, war statt ich</hi>, <hi rendition="#u">mein
                        leibeigner<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Bruder</hi></hi>
<pb facs="#image_018"/>
<hi rendition="#u" hand="arzt">der wirkliche Vatter</hi>. Und was Sie noch alles
                trieb gegen<lb break="yes"/>mich, ist nicht niederzuschreiben. Das ich blos der
                Pflegevatter sei<lb break="yes"/>sagte Sie mir, erst nach 2 Jahre nach der
                Verheirathung. Auch die<lb break="yes"/>Schwiegermutter strich mir an meinen
                    Hochzeitstage<del>n</del>
<hi rendition="#u">Abend</hi><lb break="yes"/>einen Brocken in den Mund, das
                wen̄ ich dieses in der Frühe<lb break="yes"/>gewußt hätte, mit ihr, nicht
                zum Traualtar gegangen wäre.<lb break="yes"/>Sie sagte zu mir, meine Tochter <hi rendition="#u" hand="arzt">wäre ganz recht aber Sie hat<lb break="yes"/>Zeiten, wie Sie ganz unausstehlich</hi> ist. Was ich auch kaum nach<lb break="yes"/>ein paar Tage nach der Trauung erfahren mußte und 23 Jahre<lb break="yes"/>allwöchentlich wieder wiederholte, aber ich ging ihr sehr oft<lb break="yes"/>auf die Seite aber nicht jedesmal in die Kirche, sondern auch
                    manch<lb break="no"/>ins Wirthaus, ledig kam ich mit dem Gesetze blos
                    zweimal<lb break="yes"/>wegen ganz geringfügiger Sache in Konflickt, einmal
                erhielt ich<lb break="yes"/>wegen nächtlichen Singen 3 Tage Strafe, und zweitens 4
                    <hi rendition="#i">M</hi>ark 50<lb break="yes"/>Strafe oder 3 Tage Haft, aber
                meine liebe Braut zahlte lieber<lb break="yes"/>4 <hi rendition="#i">M</hi>ark 50
                für mich, den Sie wollte mich nicht einmal 3 Tage<lb break="yes"/>im Gefängniß
                wissen. Warum? Sie fürchtete sich bei<lb break="yes"/>Nacht allein im Bette, den es
                    <add place="above">war</add> halt schon Winter, weil derselbe<lb break="yes"/>1896 damals, gerade im Monat August eintrath.<lb break="yes"/>1900 kam noch mehr
                mehr Schicksaal über mich, mit Frau und<lb break="yes"/>Kind, von Seite einiger
                Bürger von meiner Heimathgemeinde<lb break="yes"/>Lenting, wurde ich als Schneider
                zu ihnen gelockt. Als dorthin<lb break="yes"/>gezogen, sollte ich aber als
                Taglöhner bei den rohen Bauer<lb break="yes"/>schaffen, was mich verdroßen hat,
                sowie auch meiner Frau-<lb break="yes"/>Und ich verlies den Ort Lenting, nach 3
                Monaten mit den Worten<lb break="yes"/>Paßt nur auf. Kosten bekomt ihr noch genug.
                Da lachten<lb break="yes"/>viele und sagten. Das gelingt dir nicht. Aber ich dachte
                mir viel<lb break="no"/>leicht geht es doch. Was später kam, obwohl es 14. Jahre
                    anstand<lb break="yes"/>Sie mußte ab Juli 1907. vierzehn Monate lang, nach
                    der<lb break="yes"/>Heil und Pflegeanstalt Egelfing Geld, schicken. Was ihnen
                    schwer<lb break="yes"/>fiel aber ich dacht mir, wer 1900 nicht hörte, mus ab
                    1914<lb break="yes"/>fühlen. Und zwar anständig, obwohl man 1914. 2 Monate
                    nach<lb break="yes"/>meinem Eintritte von ärztlicher Seite aus, schon wieder
                    ent<lb break="no"/><hi rendition="#r">laßen wollte</hi>
<pb facs="#image_019"/> Aber ich wußte meine Sache, so einzurichten, daß ich
                    meinen<lb break="yes"/>Gedanken nachkom̄en kon̄te, den ich bei
                meiner Einlieferung<lb break="yes"/>in mir trug, <hi rendition="#u" hand="arzt">so jetzt kom̄t der Lohn, unter einem Jahr<lb break="yes"/>trete ich
                    nicht mehr aus der Anstalt, zumal</hi> als man mich<lb break="yes"/>nicht
                einmal in Lenting 1914. 25 <hi rendition="#i">M</hi>ark Unterstüzung<lb break="yes"/>für mich hatte, um welche ich, in der Noth gebeten habe.<lb break="yes"/>1914.
                wen̄ ich <w>tag täglich</w> in Augsburg um Arbeit
                    suchte.<lb break="yes"/>Hieß es, auf den Bauten, ich brauche keinen Arbeiter,
                    ich<lb break="yes"/>kan, ihnen so so und soviel mitgeben, in den Fabricken<lb break="yes"/>stellte mich der Obermeister als Arbeiter ein. So wurde ich,
                    vom<lb break="yes"/>Arzte für arbeitsbeschränkt, erklärt. Und ich durfte die
                    Arbeit<lb break="yes"/>nicht anfangen. Einmal lies mich ein Arzt <hi rendition="#u">durchrutschen</hi><lb break="yes"/>aus einen gewißen Grund. Es
                wurde aber, in der Krankenkassa<lb break="no"/>verwaltung bekan̄t, und man
                entlies mich, nach vierzehn<lb break="yes"/>Tagen wieder, mit dem Bemerken, wir
                haben nur für gesunde<lb break="yes"/>Arbeiter, Arbeit.___ Weßhalb meine Frau auch
                    unwillig<lb break="yes"/>wurde, was ich ihr auch <add place="above">nicht
                    ver</add>denken kon̄te. Den die <hi rendition="#u" hand="arzt">Frau</hi> verdiente<lb break="yes"/>auch schlecht, und war dazu, ab Oktober
                    (190<del>9</del>
<add place="above">1908</add>.) auch oftmals schwer<lb break="yes"/>krank, an
                welcher Krankheit sie <hi rendition="#u" hand="arzt">nach 10jährigen
                        <del>Krankheit</del><lb break="yes"/>1919. am 25 Mai starb</hi>, im
                Krankenhause Schrobenhausen<lb break="yes"/>in Oberbayern. Schlecht erging es uns,
                ab 1917. als man meine<lb break="yes"/>Frau, ab Juni als Invalid schrieb, in
                Augsburg. Unsere Sohn<lb break="yes"/>unsere Stütze mußte 1916 im August einrücken.
                Lange hänßelte<lb break="yes"/>man uns mit <hi rendition="#u">der <add place="above">Reichs</add>Unterstützungs</hi> endlich erhalten,
                    wiederholte<lb break="yes"/>man dasselbe nach den Tode meiner Frau wieder, von
                Seite der<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Kriegsfürsorge</hi> trieb man das nähmliche Manöver wieder<lb break="yes"/>Unser Sohn gerieth 1918 im Juli in französche Gefangenschaft<lb break="yes"/>wo Er 18. Monate zu schmachten hatte. Als Er, am 8ten Fbrar
                    1920.<lb break="yes"/>zurück, fand Er mich allein, in ganz armen Zustande.<lb break="yes"/>Auf seine Frage, wo ist mein Schwes<del>c</del>hterchen, sagte ich
                ihm, dieses<lb break="yes"/>ist auf einen einen Kostplatz in Göggingen, nicht weit
                    von<lb break="yes"/>deiner Dienstherrschaft, wofür 30 <hi rendition="#i">M</hi>ark zu zahlen wäre, vom<lb break="yes"/>städtischen Fürsorge Erziehungsamte
                Augsburg aus, aber diese tuth <add place="below">nichts.</add><lb break="yes"/>Wie
                lange schiekanierte man uns von Seite der <hi rendition="#u">Hinterbliebenen<lb break="no"/>fürsorge</hi> wegen der Löhnung, die uns unser Sohn während der
                Gefangenschaft zu<pb break="no" facs="#image_020"/>
<pb break="no" facs="#image_021"/> kom̄en lies. Trotzdem es meiner Frau
                    nicht<del>s</del> sehr ungenehm, das<lb break="yes"/>ich gegen die Kinder sehr
                streng war, und mit dem Gedanken ihr<lb break="yes"/>wüßt alle, so wie wir, die
                Worte in euer In̄eres einprägen<lb break="yes"/>Thuet recht und scheuet niemanden, und Ehrlich währt am längsten<lb break="yes"/>erzog. So kam es <w>so</w><w>weit</w>, das jederman vor ihnen Respeckt hatte<lb break="yes"/>und noch
                hatte. <hi rendition="#u" hand="arzt">17. Kinder hätte ich an der Zahl,</hi> 16
                Kinder sind auf<lb break="yes"/>meinen Namen eingetragen, und 1 Kind mit 7. Jahren
                ein Mädchen<lb break="yes"/>brachte meine Frau mit in die Ehe, nachdem dieses Kind
                    sehr<lb break="yes"/>verwahrlost war, wie es bei Großelternkinder häufig der
                    Fall<lb break="yes"/>war und noch ist, so gab es sehr bald Zwistigkeiten. Sagte
                    ich<lb break="yes"/>zu dem Kinde <add place="above">was</add>, war es nicht
                recht, und sagte ich nichts, war es<lb break="yes"/>auch nicht recht, und meine
                Frau hieß, sein Kind nur <seg ana="#curse">Hurrn<lb break="no"/>krüppel</seg> u. s.
                w. und schlug es oft ganz erbärmlich ohne Grund<lb break="yes"/>meistens, als ich
                einmal Abends nach Hause kam, war <add place="above">das</add> Kind ver<lb break="no"/>verschwunden. Auf die Frage, wo es sei, hieß es, der <seg ana="#curse">Krüppel</seg><lb break="yes"/>ist halt wieder zu seine Alten, wie
                ich den armen Wurm<lb break="yes"/>auch richtig bei den Schwiegereltern, wo der
                Man̄, nur ein<lb break="yes"/>Ehrenman̄, welcher mit seinem Weibe,
                als zweiter Man̄ und<lb break="yes"/>Stiefvatter war, zu meiner Frau, über
                43 Jahre, <hi rendition="#u">hindurch, viele<lb break="yes"/>schwere Stunden
                    auszustehen hatte</hi>, wobei Er, mich tröstete<lb break="yes"/>mit den Worten.
                Urban vielleicht dauert es bei dir doch nicht<lb break="yes"/>so lange als wie bei
                mir. <hi rendition="#u" hand="arzt">Von der großen Zahl der Kinder,<lb break="yes"/>sind noch zwei am Leben, ein Sohn im Alter, von 26 Jahren<lb break="yes"/>und ein Tochter mit 15 Jahren beide beliebt und mit guten<lb break="yes"/>Zeugnißen versehen.</hi> Der Sohn bekam von mir, wegen
                    gering<lb break="no"/>fügigen Sache, dreimal Hiebe, und die Tochter einmal, Sie
                    waren<lb break="yes"/>zwar ziehmlich arg, aber Sie, sind mir heute noch
                    dankbar.<lb break="yes"/>15 Kinder sind gestorben meistens gleich nach der
                Geburt bis<lb break="yes"/>zum Alter höchstens aber bis zu 4 Jahre, und leider auch
                    die<lb break="yes"/>Stieftochter im April 1916 als Frau und Mutter, im Alter
                    von<lb break="yes"/>24. Jahre, an Lungenkrankheit, <hi rendition="#u">als wie
                    seine 14 Geschwisterte</hi>.<lb break="yes"/>und ihre Mutter, meine Frau, nach
                10jährigen Leiden, gestorben<lb break="yes"/>ist. Die Stieftochter sagte zu ihren
                Man̄e, auf seinen Schmerzen<lb break="no"/><hi rendition="#r">lager</hi> ___ <pb facs="#image_022"/> Einen Vatter hätte ich
                gehabt, aber keine Mutter nicht,<lb break="yes"/>galt lieber Man sagte Sie,
                wen̄ ich sterben mus. Verlassen<lb break="yes"/>deinen Schwiegervatter
                nicht, wen̄ Er wie du, auch Witwer<lb break="yes"/>wie du werden sollte. Den
                Er hat es an uns verdient.___</p><p> Leider starb aber dieser, 1916 den
                Heldentod, an Verwundung<lb break="yes"/>bei einer explotierenten Kranate.</p><p> Viele Wohnung brauchte ich vor dem Kriege, wegen Eckelhaftig<lb break="no"/>keit meiner Frau,
                aus der Anstalt holte Sie, mich deßhalb<lb break="yes"/>weil man von den Inwohnern,
                ihr anständig wegen seiner<lb break="yes"/>Feigheit, <w>entgegen trath</w>. Sie war unschuldig, obwohl schuldig<lb break="yes"/>meines
                Wissens, ich ging aber hauptsächlich wegen meinen<lb break="yes"/>Töchterchen aus
                der Anstalt. Weil Sie, gegen dieses Kind sehr grob<lb break="yes"/>war. Kurz
                geschrieben, ich war froh als ich das Weib am<lb break="yes"/>25 Mai 1919 auf dem
                Todenbette liegen sah, mit dem Gedanken<lb break="yes"/>es richte ich es mir
                anderst ein, in Augsburg. Schon bei Lebzeiten<lb break="yes"/>meiner Frau noch, <hi rendition="#u" hand="arzt">verkaufte</hi>, ich auf <hi rendition="#u">seine
                    Zustim̄ung</hi>
<hi rendition="#u" hand="arzt">die<lb break="yes"/>ganze
                    Wohnungseinrichtung</hi> bis auf ein bischen Kleider<lb break="yes"/>und
                Wäsche, den <hi rendition="#u" hand="arzt">es war nach 23 Jahre alles in einen<lb break="yes"/>herabgekom̄enen Zustande</hi>. Nur <add place="above">eines</add> nahm ich, von der<lb break="yes"/>Gemeinde Langenmoosen bei
                Schwabenhausen mit nach<lb break="yes"/>Augsburg, meinen ehrlichen Ruf, den auf den
                Lande will<lb break="yes"/>man einen Städtler blos mehr, 11 Monate sehen, wegen<lb break="yes"/>der Jahres-Aufnahme. <hi rendition="#u" hand="arzt">Das
                    Kind</hi>, mein Töchterchen lies, ich<lb break="yes"/>zurück, wie <hi rendition="#u" hand="arzt">es dießem Kinde seit 1919 jetzt erging, ist<lb break="yes"/>bereits nicht niederzuschreiben, aber am
                    allerschlim̄esten</hi><lb break="yes"/>seitdem wo die <hi rendition="#u">Städtische Fürsorge Erziehungsgesellschaft</hi><lb break="yes"/>Augsburg sein Recht darüber hat. <hi rendition="#u" hand="arzt">Ich glaube das
                    ich,</hi> kein<lb break="yes"/>großer Verbrecher geweßen wäre, wen ich es <hi rendition="#u" hand="arzt">im Herbste 1919<lb break="yes"/>ermordet
                    hätte</hi>, als wie, das ich, den H. Berufsvormund<lb break="yes"/>des Kindes
                ersuchte, Er soll mir behilflich sein, daß das Kind<lb break="yes"/>in diese Hände
                kom̄t, dan̄ wäre der arme Wurm kein<lb break="yes"/>ganz verachteter
                Krüppel, als wie Er, nachweislich, ein<lb break="yes"/>solcher ist. Den wie die
                Leute, vor oft den besten Menschen <pb facs="#image_023"/> wen̄ Er, schon
                einmal in einer Heil und Pflegeanstalt<lb break="yes"/>keinen Glauben und Respeckt
                mehr hat, so ist es auch<lb break="yes"/>mit solchen Kindern, welche in einer
                    Erziehungsanstalt<lb break="yes"/>waren. Und was sind solch Kinder, wen solch
                mit 16 Jhr<lb break="yes"/>noch aus der Anstalt, die Buben werden Lumpen und<lb break="yes"/>die Mädchen werden bald hernach, Hurren u. s. w.<lb break="yes"/>Ich staunte mich schon, was mein Kind, schon all<lb break="yes"/>für Redensarten,
                aus <del>der Anstalt</del> dem Krankenhause<lb break="yes"/>Ichenhausen kam, was
                Sie alles, wegen dem geschlecht<lb break="no"/>lichen Verkehr wußte, und was Sie,
                im Skt Afraheim<lb break="yes"/>in Augsburg erfuhr, ich schreibe, ich wüßte lieber,
                    mein<lb break="yes"/>Kind, als wie meine Frau und die 15 Kinder. Meine<lb break="yes"/>Frau starb an der Krankheit − <hi rendition="#u">Lungentuberkulose.</hi>−<lb break="yes"/>Und noch wäre ich zufrieden,
                wen man noch <del>z</del>von Seite<lb break="yes"/>städtischer Beamten, wen man
                wircklich glaubt das ich<lb break="yes"/>wircklich geisteskrank bin, <hi rendition="#u">oder sein mus</hi>, nach der<lb break="yes"/>Handlungsweise
                der <hi rendition="#u" hand="arzt">Poliezeibehörde</hi> von a bis z<lb break="yes"/><del>Aber</del> ein wenig <hi rendition="#u" hand="arzt">Rücksicht nehmen</hi>
                würde, aber nicht<lb break="yes"/>Frühers schickte man mir die Poliezei, in den
                    Wohnungen<lb break="yes"/>nach, und nachzusehen was ich treibe, nein nicht,
                    im<lb break="yes"/><hi rendition="#u" hand="arzt">Septbr 1921. lies man mich,</hi> an einen <hi rendition="#u" hand="arzt">Sontage früh</hi><lb break="yes"/>von der
                Arbeitstätte, von Seite des H. Bezircksarzte<lb break="yes"/>D. Steichele, weg <hi rendition="#u" hand="arzt">verhaften, soll man da nicht unge<lb break="no"/>müthlich, und</hi> was denken sich die Hausherrn und dessen<lb break="yes"/>Inwohner, und Arbeitgeber nebst Arbeiter, ich weis es<lb break="yes"/>und
                    mancher<del>s</del> Schutzman̄ oder Kriminal, welche mir, in<lb break="yes"/>Augsburg alle, bis auf <hi rendition="#u">2</hi> gut, <hi rendition="#u">geneigt sind</hi><lb break="yes"/>wegen meiner
                Gesin̄ung (:Thue recht und scheue<lb break="yes"/>niemanden:) <hi rendition="#u" hand="arzt">Erst vor kurz</hi> vor meinen Eintritte<lb break="yes"/>in hiesige Anstalt <hi rendition="#u" hand="arzt">übergab ich,
                    einen Kriminalbeamten<lb break="yes"/>noch 2. Schwerverbrecher in seine Hände,
                    was</hi> auch zwei<lb break="yes"/>H. Staatsanwälte vom Volks und
                Schwurgerichte Augsburg<lb break="yes"/>ein Gefalle sein wird. Was ich gewiß weis.
                Den der<lb break="yes"/>eine ist ein <hi rendition="#u" hand="arzt">Meineidsverleiter und der andere ein Dieb</hi> ersten<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Ranges</hi>. <pb facs="#image_024"/> E. B. das <w>erste</w><w>mal</w> wurde ich aus
                    <hi rendition="#u">Erbarmen</hi>, wegen<lb break="yes"/>meines Verhalten als
                geisteskrank, um eine ungerechte<lb break="yes"/>unmenschlichen Strafe aus der H
                und Pflegeanstalt Egelfing<lb break="yes"/>entlassen im Jahre 1907. Und 1915 aus
                diesen Grunde<lb break="yes"/>weil man dachte, ich geselle mich zu den̄en,
                die verbreiten<lb break="yes"/>welche Zustände <hi rendition="#u">hinter den
                    Rücken</hi> des .H Medizinalrath<lb break="yes"/>Dr. Vocke von seinen
                Unterbeamten vollzogen wurden.<lb break="yes"/>Das ich geisteskrank glauben ja die
                H. <w>Poliezei Ärzte</w><lb break="yes"/>selbst nicht, sowie
                der H Bezircksarzt, <hi rendition="#u" hand="arzt">ich und mein armes<lb break="yes"/>Kind, müssen blos</hi> meines und anderer Erachtens nach<lb break="yes"/><hi rendition="#u" hand="arzt">die Versuchskanichen spielen,</hi> hauptsächlich
                    ich im <hi rendition="#u" hand="arzt">st. <w>Kranken<lb break="no"/>hause</w>
                    Augsburg, von welcher Seite aus man die Haupt<lb break="no"/>schuld ist, das
                    ich die Brandstiftung begangen.</hi></p><p> Jetzt mus der Entscheid kom̄en. Bin ich geistig krank<lb break="yes"/>warum nim̄t
                in Augsburg, keine Rücksicht mit mir<lb break="yes"/>Augsburg mit mir, wo es doch
                heißt solche dürfen<lb break="yes"/>nicht gehänßelt werden (:Und komt man hier<lb break="yes"/>zur Einsicht oder Anschauung, das ich, bei Begehung<lb break="yes"/>einer Tath, der Gerichtsbarkeit, übergeben werden<lb break="yes"/>kan̄,
                so leide ich gerne nochmals, obwohl zum<lb break="yes"/>Verbrechen, getrieben:)
                Verlaße aber dan Augsburg, den<lb break="yes"/>ich glaubte nicht das ich in Münche
                noch soll Verwandte<lb break="yes"/>habe, als wie wircklich gefunden.</p><p> Sogar solche welche schon 15 Jahre von mir nicht mehr<lb break="yes"/>wußten. Würde ich alle meine Erlebniße mit<lb break="yes"/>meiner
                Frau, und mit seinen Anhängern in 7 Jahren<lb break="yes"/>alles durchzumachen
                hatte, hätte ich die 6 Wochen meines<lb break="yes"/>Hierseins voll zu thun, was
                ich zwar für unnöthig halte<lb break="yes"/>Auf bessere Zeit hoffent kan mir keiner
                in Übel nehmen</p>
<p><seg ana="#salute"><hi rendition="#c">Achtungsvollst</hi></seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#r"><surname>S.</surname> Urban Abteilung <add place="above">D.</add> 3.</hi></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>