<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2936s02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Urban <surname>S.</surname></persName>
<date notAfter="1927" notBefore="1922" type="sent">ca. 1922–27</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">nicht zutreffend</persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2936s">
<persName>
<forename>Urban</forename> <surname>S.</surname></persName>
<birth when="1872"/>
<death when="1927"/>
<occupation>Tagelöhner</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg, geb. Lentin, Ingolstadt</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Schneider</p>
<p>Anstalt: <date from="1922" to="1927">1922–27</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 15, po: 20, ap: 1, ao: 2, so: 5</p>
</state>
<trait><p>erregb. Psychopathie, Hypomanie, Beeinträchtigungs- und Verfolgungswahn (1923)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Lebenslauf</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    berichtet in seinem Lebenslauf über den Verbleib seiner Tochter nach dem Tod seiner Frau; von zwei Pflegeeltern ins Heim, anschließens ins Krankenhaus,
                    danach wieder in Pflege zu einer Bauersfrau nach Krumbach; wollte sie heimholen, gelang ihm jedoch nicht
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s02a1.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s02a2.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s02b1.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s02b2.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s02c.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s02d.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s02e.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s02f.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2936s02g.jpg" xml:id="image_013"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_005"/>
<pb facs="#image_006"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p> Im <hi hand="arzt" rendition="#u">Monat April 1918.</hi> verlies ich auf Anrathen einer
                Schwester, von der<lb break="yes"/>Lungen-Fürsorge, die Stadt, und bezog <hi rendition="#u">nahe</hi>, an einen Nadelwalde<lb break="yes"/>wegen meiner
                und meiner Fraus Lungenleiden, in <hi hand="arzt" rendition="#u">Langen<lb break="no"/>moosen</hi> Bezircksamt Schrobenhausen, ein Häußchen. Ich und
                    meine<lb break="yes"/>Frau, bemerkten bald Linderung, in unseren Leiden. Aber
                es dauerte<lb break="yes"/>nicht lange. Von den Ortsbewohnern ging, man nur mit
                    Hänßel<lb break="no"/>leien, an uns heran. Unser damals einziges Kind, wurde
                auf der<lb break="yes"/>Straße und Gasse beschimpft, mit allerlei Namen, und sogar
                    miß<lb break="no"/>handelt. Dazu kam noch das unser Sohn, <hi rendition="#u">vermißt</hi> sei. Diese<lb break="yes"/>Nachricht, warf meine Frau, direckt
                    auf<del>s</del> das Bett. Wo Sie<lb break="yes"/>liegen blieb, bis zu seinem
                Tode. Schwer fiel es mir, als ich Sie,<lb break="yes"/>im Monat März 1919. auf ein
                Wägelchen sitzend, in das Kranken<lb break="no"/>haus Schrobenhausen, einliefern
                mußte, noch schwerer fiel es mir<lb break="yes"/>als Sie <del>von von</del> meinen
                damals bereits <w><hi rendition="#u">zwölf</hi> jährigen</w> Kinde<lb break="yes"/>ein Mädchen, die Hand drückte mit den Worten, <hi rendition="#u">behüte dich<lb break="yes"/>Gott, liebes Kind.</hi> Und ich bitte <add place="above">dich</add> folge deinen Vatter recht, und den<lb break="yes"/>Leuten, wo du
                hin kom̄st.- <del>An einen Tage räumte ich, das<lb break="yes"/>kranke Weib
                    aus dem Hause,</del> mit den Gedanken, Kind vielleicht<lb break="yes"/>war
                deine Muter, das <w>letzte</w><w>mal</w>, in unseren Kreiße.</p><p> Und ein paar Tage darauf, schleppte ich mein unmündiges<lb break="yes"/>Kind, <hi rendition="#u">auf den Rücken</hi>, von Langenmoosen, dem Dorfe <hi hand="arzt" rendition="#u">Dirschhofen</hi><lb break="yes"/>zu, beim größten
                Schneegestürm, und verbrachte es, in das<lb break="yes"/>Haus eines <hi hand="arzt" rendition="#u">Schuhmachers Namens Joh. <surname>R.</surname></hi>, wo Sie gut aufge<lb break="no"/>nom̄en
                wurde. Besonders von Frau <surname>R.</surname>, diese zeigte eine<lb break="yes"/>äußerlich große Liebe, zu dem Kinde, was mir sehr <hi rendition="#u">auffallend</hi><lb break="yes"/>war, und ich täuschte mich
                nicht. (:Wie später folgt.:)</p><p> Behufs. Auftrages wegen Leeren der Wohnung, entnahm ich meine<lb break="yes"/>Sachen, und
                unterbrachte es bei einen Nachbar, in einer nicht<lb break="yes"/>verschloßene
                Schuppe, und zog mich nach Augsburg zurück.<lb break="yes"/>Nicht lange hier,
                besuchte ich <add place="above">die</add> Frau, die sich ganz wohl fühlte,<lb break="yes"/>Aber als ich, bei den Pflegeeltern des Kindes das Haus
                    betrat<add>h</add>,<lb break="yes"/>bemerkte ich, an der Pflegemutter, das
                nicht was, in Ordnung<lb break="yes"/>sei. Auf meine Frage, was los sei, hieß von
                Frau <surname>R.</surname><lb break="yes"/>Mari ist schon recht, aber Sie
                spielt ja noch mit Kindern.<lb break="yes"/>Darauf mußte ich sagen. Liebe Frau, die
                Mari ist ja doch, noch ein<lb break="yes"/>Kind. Und ich besan̄ mich nicht
                lange, und nahm das Kind mit.<lb break="yes"/>Um so mehr weil ich schon erfuhr, das
                Frau <surname>R.</surname> ein unaus<lb break="no"/>stehliches Weib sei, für
                die Dienstboten. <hi hand="arzt" rendition="#u">Und fand für Sie Unter<lb break="no"/>kunft <del>Obern</del> Kreuzst. Gewerkschaftshaus, bei ein
                    getren̄t lebenden<lb break="yes"/>Frau Elisbeth <surname>M</surname>.</hi> Wie es mir dort mit dem Kinde er<lb break="no"/>ging. Zog ich es von dieser Stelle weg. Und verbrachte es <hi hand="arzt" rendition="#u">nach Rehling</hi>
<pb facs="#image_007"/><pb facs="#image_008"/> B. z. w. nach <del>Allmerig</del>
                Almering zu <hi hand="arzt" rendition="#u">Ökonom Georg <surname>J.</surname></hi>,<lb break="yes"/>es war am <hi hand="arzt" rendition="#u">9. Mai 1919.</hi> wo man das Kind mit Freuden auf<lb break="no"/>nahm, und war von H. und Frau sowie Sohn und von einer<lb break="yes"/>Tochter nur
                geliebt. − − − Aber eine <hi hand="arzt" rendition="#u">Tochter
                    und die Magd<lb break="yes"/>haßten</hi> das Kind. Was dem Kinde schwer
                fiel.</p><p> Am <hi hand="arzt" rendition="#u">25. Mai 1919. starb meine Frau, 8. Tage</hi> zuvor mußte<lb break="yes"/>ich ihr, noch das Kind an daß Sterbe-Lager bringen. Um Sie<lb break="yes"/>zu mahn̄en und von ihr Abschied nehmen zu kön̄en,
                    was<lb break="yes"/>Sie auch tath. Schweren Herzens
                wangten ich und Kind<lb break="yes"/>dem Schrobenhausener Bahnhofe zu, und fuhren
                    Abends<lb break="yes"/>betrübt und traurig, nach Augsburg. Betrübt und traurig<lb break="yes"/>überbrachte ich das Kind, wieder seinen Pflegeelter. Es dauerte<lb break="yes"/>nicht lange am 26ten Mai mußte ich schon wieder zu dem<lb break="yes"/>Kinde, und
                ihr mitteihlen. (: Kind, deine Mutter ist tot.−:)<lb break="yes"/>Wie war es
                mir? Welche Farbe hatte das Kind im Gesichte?<lb break="yes"/>Mir tobte das Her<del>r</del><add>z</add>, vor Schmerz. Und das
                Kind, dachte sich, jetzt habe ich<lb break="yes"/>nur mehr meinen Vatter, wär weis
                ob ich meinen Bruder<lb break="yes"/><w>noch mals</w> sehe? Der Begräbnißtag meiner Frau, war auf
                    den<lb break="yes"/>28.ten Mai bestim̄t, zufällig hatte der Zug damals
                    Ver<lb break="no"/>spätung, wo schon mehrere Hunderte samt Geistlichen auf<lb break="yes"/>uns warteten. Und als wir uns, dem Sarge näherden<lb break="yes"/>standen, vielen schon, die Tränen, in <handShift medium="pencil" scribe="patient"/><add place="above">den</add>
<handShift medium="ink" scribe="patient"/>Augen, um so mehr,<lb break="yes"/>als
                mein Kind hellauf, zu weinen anfing. Bei der Grab<lb break="no"/>rede, weinte alles noch mehr, aber noch noch
                mehr als<lb break="yes"/>ich, mich bei den Leidtragenden,
                bedankte. Und was tathen<lb break="yes"/>diese noch, Sie wünschten dem Kinde Glück,
                bei den fremden<lb break="yes"/>Leuten, mit den Worten, vergeße deine liebe Mutter
                    nicht,<lb break="yes"/>und folge deinen Vatter, der sich <w>so</w><w>viel</w>, um deine
                    kranke<lb break="yes"/>Mutter <hi rendition="#u">beküm̄ert</hi> hat
                und auch beküm̄erlich, um dich<lb break="yes"/>ist. Und bleiben wird.</p><p> Als wir Abends am selbigen Tage Schrobenhausen, verließen,<lb break="yes"/>trösteten uns noch viele, und beschenkten uns.</p><p> Am 29ten Mai 1919. führte ich das Kind wieder seinen<lb break="yes"/>Pflegeeltern zu. Das Kind
                wollte schon lieber in Augsburg<lb break="yes"/>Augsburg bleiben. Was ich nicht
                zuließ, ich wollte es lieber<lb break="yes"/>als Bauernmagd sehen. Was war aber.
                Als ich es wieder<lb break="yes"/>im Mitte Juni besuchte, sagte man mir, man habe
                    seine<lb break="yes"/>neuen Komunionschuhe gestohlen. Und zwar <hi hand="arzt" rendition="#u">am 5ten<lb break="yes"/>Juni</hi>. Und was dazu
                mir, das Kind noch erzählte, gab mir An<lb break="no"/>laß, das Kind mit mir <hi hand="arzt" rendition="#u">nach Augsburg zu nehmen.</hi></p>
<pb facs="#image_009"/><p> Damals wohnte ich bei einen guten Freunde Nam̄ens<lb break="yes"/>Dicktaktus <surname>G.</surname> Perlachberg <hi rendition="#i">C. N.</hi>
<handShift scribe="patient"/><add>bei Hicker</add>
<handShift medium="pencil" scribe="patient"/>Mit Unliebe<lb break="yes"/>nahm ich
                das Kind, in dessen Wohnung, den ich war mir<lb break="yes"/>bewußt, das nur
                Unzucht und Laster seine Einzug ge<lb break="no"/>nom̄en hat. Es dauerte
                nicht lange, ich erhielt vom Nachlaß<lb break="no"/>richter. H <surname>A.</surname> eine Vorladung, wobei mir mitgeteihlt<lb break="yes"/>wurde. das die von der Mutter B. z. w meiner Frau <handShift medium="pencil" scribe="patient"/><add place="above">Kleider</add>
<handShift medium="ink" scribe="patient"/>dem<lb break="yes"/>Kinde gehörig. An
                diesen nahm ich nicht Ärger. Aber später<lb break="yes"/>wurde ich auf <hi hand="arzt" rendition="#u">Anstiftung</hi> der <surname>G.</surname> Eheleute<lb break="yes"/>weil ich mit
                Kind aus ihrer Wohnung B. z. W. Schweine<lb break="no"/>stall verschwand.
                    <del>Und</del> Nochmal vom H. Richter vorgeladen<lb break="yes"/>Wegen einer
                Anzeige wegen Vernachläßigung meines Kindes<lb break="yes"/>und Verkaufen von
                Kleidungsstücke von meiner Frau. Dabei<lb break="yes"/><hi hand="arzt" rendition="#u">vergaß</hi> Frau <surname>G.</surname>, das Sie selbst mir, die Kleider<lb break="yes"/>abgelockt. <hi rendition="#u">Unter Vorspieglung falscher
                    Tathsachen.</hi>
<add place="inline"><handShift medium="pencil" scribe="patient"/>Deßhalb ent<lb break="no"/>nahm</add><lb break="yes"/><handShift medium="pencil" scribe="patient"/><del>Deshalb entnahm
                    man mir das Kind</del>
<add place="below"><handShift medium="pencil" scribe="patient"/>entnahm man
                    mir</add>
<handShift medium="ink" scribe="patient"/>aber das Kind nicht.<lb break="yes"/>Aber
                eines tath<del>,</del> ich, mit Behilfe des H. Oberamts<lb break="no"/>richters,
                wir trugen <hi hand="arzt" rendition="#u">Sorge, das das Kind in die Hände<lb break="yes"/>der Fürsorge Erziehung Augsburg Predigerberg kam<lb break="yes"/>Und was habe ich, in meiner Unbeson̄enheit
                    bezwegt.</hi><lb break="yes"/>Wie foglt. Damals war das arme Kind bei einen<lb break="yes"/>Güttler Joseph <hi hand="arzt" rendition="#u"><surname>S.</surname> in Sattelberg Gemeinde<lb break="yes"/>Weilach. Bezircksamt Schrobenhausen</hi>, wie beliebt<lb break="yes"/>das
                Mädchen dort war, ist <hi rendition="#u">nicht</hi> niederzuschreiben, zumal<lb break="yes"/>ich zugab, das pro Monat <hi hand="arzt" rendition="#u">30 <hi rendition="#i">M</hi>ark</hi> bezahlt werden.</p><p> Aber die Liebe nahm ab. Und zwar deßhalb weil bald<lb break="yes"/>nach 3 Monaten noch die
                erste Monatsrate, nicht be<lb break="no"/>zahlt war. Die <w>Fürsorge Erziehung</w> tath gar nichts, und<lb break="yes"/>von der <w>Reichs Unterstützung</w>, schickte endlich bald nach<lb break="yes"/>3 Monaten 60 <hi rendition="#i">M</hi>ark. Und so verlosch sich die
                Liebe soweit<lb break="yes"/>das man von Seite der Pflegemutter, nicht mehr blos<lb break="yes"/><hi hand="arzt" rendition="#u">blos</hi> beim Dorfpfarrer, sondern <hi hand="arzt" rendition="#u">sondern</hi> beim Reichs<lb break="no"/>unterstützungsamte <hi rendition="#u">denuzierte</hi> als die<handShift medium="pencil" scribe="patient"/>s <handShift medium="ink" scribe="patient"/>gleich<lb break="yes"/>nichts half, mußte der Pflegevatter, Anfangs <hi hand="arzt" rendition="#u">Januar<lb break="yes"/>1920. beim schlechtesten
                    Wetter, das Kind nach Augsburg<lb break="yes"/>verschleppen. Wo</hi> ich es, in
                der Steingasse hier, zufällig<lb break="yes"/>traf.</p> <pb facs="#image_010"/> <p>Von H. <surname>S.</surname>, mein Kind zurückgenom̄en, verbrachte<lb break="yes"/>ich es durch Zufall nach Göggingen, zu einer Famielie<lb break="yes"/><hi hand="arzt" rendition="#u"><surname>S.</surname>, Waldstraße <hi rendition="#i">N</hi>. 5.</hi> zuerst war das Kind sehr<lb break="yes"/>geliebt, weil aber man von <del>s</del> Seite der Behörde<lb break="yes"/>des
                Fürsorge-Erziehungsamtes <hi rendition="#u">lange</hi> nach einen<lb break="yes"/>Monat seiner <hi hand="arzt" rendition="#u">Verpflichtung, nicht nachkam</hi>,<lb break="yes"/>verschwand die Liebe, von Seite der Frau <surname>S.</surname> und dessen Mutter. Und war
                    <hi hand="arzt" rendition="#u">Noth</hi> in der Wohnung<lb break="yes"/>so
                hieß es, fremde Leute, mus man auch noch umsonst<lb break="yes"/>füttern.−
                − − Und was war noch, in der Wohnung?<lb break="yes"/>Nur Unsitte über
                Unsitte. Was mich veranlaßte, den<lb break="yes"/>H. Sekretär, bei obigen Amte, zu
                ersuchen, ja mit<lb break="yes"/>Gewalt, man soll doch das Kind, anderstwo
                    <del>unterwo</del>,<lb break="yes"/>unterbringen. <hi hand="arzt" rendition="#u">Als ich am Osterdienstag 1920 in die Wohnung<lb break="yes"/>des <surname>S.</surname> kam, war mein Kind verschwunden.</hi><lb break="yes"/>Ich dachte mir, <hi hand="arzt" rendition="#u">wo ist mein Kind
                    jetzt wohl?</hi></p><p> Ich forschte gleich nach seiner, wo war Sie?
                das arme Mädchen<lb break="yes"/><hi hand="arzt" rendition="#u">im Afra-Heim unter verwahrloste Weiber und
                    Mädchen</hi><lb break="yes"/>darunter <del>Sch</del> Nachschwärmerinen, welche
                mit Läuse<lb break="yes"/>belegt waren. Und welche den armen Kindern das<lb break="yes"/>Essen, vor dem Munde wegnahmen. Dieß alles wissend<lb break="yes"/>und sogar das man das Kind (:<hi hand="arzt" rendition="#u">nicht in die
                    Schule</hi>:) schickte<lb break="yes"/>hielt ich, mich, mit Wissen des Herrn
                    Amtsgerichtsrates<lb break="yes"/><surname>A.</surname>, Vormund des Kind<handShift medium="pencil" scribe="patient"/><add place="inline">es</add> <handShift medium="ink" scribe="patient"/>schwer darüber auf.</p><p>
<hi hand="arzt" rendition="#u">Auf dieses hin, verschleppte man das Kind, in der
                        Wuth,<lb break="yes"/>bis nach Ichenhausen bei
                    Günzburg an der Günz.</hi></p><p> Vom Kinde Nachricht erhalten. Lies mir mein Gewissen<lb break="yes"/>keine Ruhe. Und ich
                besuchte es so beinahe nach 6 Wochen.<lb break="yes"/>Schon beim Eintritt, in die
                Wohnung, dachte ich mir, Mari du<lb break="yes"/>hast wieder Unglück, die<add place="inline">s</add> erkan̄te ich schon, an den Benehmen<lb break="yes"/>der Frau, noch mehr aber, <add place="above">an</add> den
                    Einrichtungsgegenstände.<lb break="yes"/>Was nur auf, <hi hand="arzt" rendition="#u">viele schwere Arbeit</hi> hinwies. Und ich täuschte<lb break="yes"/>mich nicht. <hi hand="arzt" rendition="#u">Und wollte das Kind noch
                    rechtzeitig retten</hi>. Aber<lb break="yes"/>mir wurde der Weg, von Seite der
                Fürsorge Erziehungs<lb break="no"/>Gesellschaft mit Beihilfe des Stadtrathes. <add place="above">verpert</add>
<hi hand="arzt" rendition="#u">Und auch der Besuch</hi><lb break="yes"/>des
                Kindes zu mir, nicht <hi hand="arzt" rendition="#u">gestattet</hi>. </p><pb facs="#image_011"/><p> Inhalt.<lb break="yes"/>Bericht. <hi hand="arzt" rendition="#u">Behufs Verschleppung<lb break="yes"/>und Verheimlichung der Adresse<lb break="yes"/>meines Kindes
                    Mari <surname>S.</surname></hi><lb break="yes"/>zugeteihlt dem städtischen
                    Fürsorg<lb break="yes"/>erziehungsamte Augsburg </p><p><add place="margin"><handShift medium="pencil" scribe="patient"/>Adresse. Ab 26. VI<lb break="yes"/><surname>S.</surname> Urban Taglöhner<lb break="yes"/>in
                        In̄ingen<lb break="yes"/>bei Ludwig <surname>B.</surname><lb break="yes"/>Ökonom genan̄t<lb break="yes"/><unclear reason="damage"/><surname>b</surname>.</add></p><pb facs="#image_012"/> <p><handShift medium="ink" scribe="patient"/>Durch Zufall erhielt ich eines schönen Tages, eine
                Mitteihlung <add place="above">von</add> eine<del>s</del>n<lb break="yes"/>gewissen
                H. <surname>Z.</surname> Postsekretär Ichenhausen, das Er mein Kind<lb break="yes"/>mit den nöthigen Kleidern versah. Und das mein Kind, sich seit<lb break="yes"/><hi hand="arzt" rendition="#u">4. Novbr 1920.</hi> im städtischen <hi hand="arzt" rendition="#u">Krankenhause</hi> befinde, wegen<lb break="yes"/><hi hand="arzt" rendition="#u">schwerer Krankheit</hi>. Ich besuchte das Kind
                lange, lange nicht. Diese<lb break="yes"/>Mitteihlung erhielt ich auch vom <w>Fürsorge Amte</w> Augsburg<lb break="yes"/>und es war
                    <add place="above">mir</add> der Besuch erlaubt, <hi hand="arzt" rendition="#u">obwohl zuvor untersagt</hi>.<lb break="yes"/>Was fand ich, als ich
                endlich im April ins Krankenhaus<lb break="yes"/>Ichenhausen, mich begab. <hi hand="arzt" rendition="#u">Mein liebes Kind, als Krüppel</hi><lb break="yes"/>Sie war wohl heiter und munter, beklagte sich aber bei jeden<lb break="yes"/>Schritt über Schmerzen. Und es sagte mir, das es weit fort, in<lb break="yes"/>ein
                Erholungsheim kom̄e. Wie es mir, war, als ich mich<lb break="yes"/>verabschiedete, kan ich nicht niederschreiben. Ich dachte mir blos<lb break="yes"/>meine Hoffnung, auf spätere Stütze ist verloren. − − − </p><p> Ich war wiederum geson̄en, nach 14 Tagen mein Kind<lb break="yes"/>zu besuchen. Erhielt,
                ich briefliche Mitteihlung von denselben<lb break="yes"/>das es jetzt <hi hand="arzt" rendition="#u">nach Haupetshofen Post Aletshausen bei Krum<lb break="no"/></hi> bach, bei einer <hi hand="arzt" rendition="#u">Bauersfrau</hi> untergebracht sei. Mein<lb break="yes"/>Gedanke war, das ist
                doch kein Erholungsheim. Und ich besuchte<lb break="yes"/>es sofort. Als mich mein
                Kind auf der Dorfstraße erblickte<lb break="yes"/>und den Anwesen zugehen sah,
                sagte Sie zu seiner Dienstfrau<lb break="yes"/>nicht <hi rendition="#u">Pflegemutter</hi>. Das ist ja mein Vatter. − −<lb break="yes"/>Waren die Augen der Dienstfrau, nicht Pflegemutter ganz<lb break="yes"/>starr. Als
                wollte Sie sagen. O. Man̄ <hi hand="arzt" rendition="#u">Du kom̄st
                        mir<lb break="yes"/>auf mein Verbrechen. Was ich als Heuchlerin und<lb break="yes"/>Schmeichlerin treibe</hi> (:Hinter den Rücken der Gemeinde<lb break="no"/>behörde:) mit Beihilfe, des <hi rendition="#u">zuständigen
                    Dorfpfarrers</hi>...<lb break="yes"/>Und Sie wird sich wahrscheinlich nicht
                getäuscht haben.<lb break="yes"/>Was Sie Behufs seiner Anzeige, gegen mich noch
                    erfahren<lb break="yes"/>wird. Um so mehr Abscheu, bekam
                ich vor der Pflegemutter<lb break="yes"/>weil Sie, mich <hi hand="arzt" rendition="#u">zum Ermorden seinen Man̄es, verleiten <add place="below">wollte</add><lb break="yes"/>dieß zu vollziehen, seine Abwesenheit,
                    benützend</hi>.<lb break="yes"/>Weil ich sagte, <hi rendition="#u">ja ich
                    thue es</hi>, wurde ich, reichlich beschenkt<lb break="yes"/>Weil nicht
                ausgeführt, jetzt zur Anzeige gebracht.<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Weil Sie statt seinen Man̄e tot.</hi> Ich mit mit seinen
                    Opfer<lb break="yes"/>und Geschenk, bei seiner Rückkehr, von seiner
                    Lustreise,<lb break="yes"/><hi rendition="#c">verschwunden war.</hi></p>
<pb facs="#image_013"/> <p>So wie mir die <hi hand="arzt" rendition="#u">Frau <surname>B.</surname></hi> als
                Pflegemutter, vielleicht<lb break="yes"/>meine <hi hand="arzt" rendition="#u">später werdente Frau nicht gefiel, so gefiel diese</hi><lb break="yes"/>Frau,
                auch der Frau Oberin, im <hi hand="arzt" rendition="#u">städtischen Krankenhause
                        Ichen<lb break="no"/>hause, auch nicht</hi>. Nur dem zuständigen
                Dorfpfarrer gefällt <handShift medium="pencil" scribe="patient"/><add place="inline">das Weib</add><lb break="yes"/><handShift medium="ink" scribe="patient"/>Weil Sie auf den Knien in der Kirche sich
                    herumschleppt.<lb break="yes"/>Obwohl sein leibeigener Vatter, das Weib als
                Narr bezeichnet. Was<lb break="yes"/>Er, mir selbst ins Gesicht sagte. Und ich ihm
                    glaube.<lb break="yes"/>Und wahr ist, nach den Aussagen des Bürgermeister,
                    und<lb break="yes"/>den Bewohnern von Haupeltshofen. Und nach dem Inhalt<lb break="yes"/>eines Briefes, den ich für Sie, in Fürsorge Erziehungsamt<lb break="yes"/>besorgen mußte. Auf dieses hin tath<hi hand="arzt" rendition="#u">, ich, das Kind nach<lb break="yes"/>Rieden an der Kutz zu einen
                    Bauern</hi> in Pflege, diese Famielie<lb break="yes"/>wird wahrscheinlich
                ebenfalls vom Dorfpfaffen gut beleumundet<lb break="yes"/>sein. <hi hand="arzt" rendition="#u">Was sagt aber die Dienstmagt? Ich weis es.
                    Und</hi><lb break="yes"/>die Gemeindebehörde? <hi rendition="#u">Ich weis
                    es.</hi> Soviel. Das ich mein<lb break="yes"/>Kind, <del>K</del> nach Augsburg
                mitnahm. Wo es von<lb break="yes"/>meinen <hi hand="arzt" rendition="#u"><w>gut</w></hi><w>beleumdeten</w>
                Sohne, in einer uns<lb break="yes"/>ordentlich scheinenden Famielie, mit Beihilfe
                der Be<lb break="no"/>amtinen des weiblichen Arbeitsamtes Augsburg<lb break="yes"/>untergebracht. Aber von Seite der Fürsorge Erziehung, von<lb break="yes"/>seiner
                guten Stelle wieder <hi hand="arzt" rendition="#u">weggeschleppt</hi> wurde.<lb break="yes"/>Und <del>uns</del>
<add place="above"><handShift medium="pencil" scribe="patient"/>mir</add>
<handShift medium="ink" scribe="patient"/>sowie <add place="above">dem
                    Einwohnermeldeamte</add> der jetzige Aufenthalt verheimlicht wird.<lb break="yes"/><del>Mir</del> und seinen Bruder, welcher über vier Jahre, von uns wegge<lb break="no"/>rißen war. Zuerst war Er, im Felde, dan 18 Monate in Gefangen<lb break="no"/>Schaft. N B. Mit Läuse und schlecht gekleidet, kam das Kind nach
                    Ichenhausen<lb break="yes"/>Als Krüppel dort nach 4 Monaten in Krankenhaus<lb break="yes"/>Als Krüppel von Krankanhause aus nach Haupeltshofen
                    verschleppt.<lb break="yes"/><del>Und jetzt verschleppt man es wieder, von einem Plätzchen<lb break="yes"/>wo.
                    Wo es sich halten hätte könen<lb break="yes"/>trotz seines Leidens halten.-<lb break="yes"/>und verheimlicht uns den Aufenthalt</del>
</p>
</body>
</text>
</TEI>