<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb908s11" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Julia Schäffler</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>908</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Jakob <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1893-12-30">30.12.1893</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Armenpflegeschaftsrat: <surname></surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb908s">
<persName>
<forename>Jakob</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1850"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Tapezierer, Bettler, Landstreicher</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1890" to="1897">1890–1897</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>[Epilepsie] (1890)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Politik, unschuldig im Zuchthaus, will selber Brot verdienen, Armenpflegschaftsrat Augsburg kümmert sich nicht, flucht, kein Bier, obwohl Augsburg reich ist
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb908s11a.jpg" xml:id="image_023"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb908s11b.jpg" xml:id="image_024"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb908s11c.jpg" xml:id="image_025"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb908s11d.jpg" xml:id="image_026"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_023"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Irsee den</hi> 30.<hi rendition="#sup">ten</hi>
<hi rendition="#i">Dezember</hi> 1893.</hi><lb break="yes"/><lb break="yes"/></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Einem Hochlöblichen Armenpflegs.<lb break="no"/>ratsshafts</hi> der<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Stadt Augsburgs!</hi></hi><lb break="yes"/><lb break="yes"/><space/> Geehrte Herrn. </salute>
</opener>
<p> Wir leben heutzutage in einer Zeit,<lb break="yes"/>wo alles studirt u. kritisirt
                um den Sozialisten u. Anarch<lb break="no"/>istenthum einhalt zu thun und zu
                    vernichten.-<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Meine Herrn</hi>. Ich bitte die frage richten zu dürfen, - Wer
                befördert<lb break="yes"/>die Sozalie u. Anarchie mit den Volksklaßenhaß und
                    ihre<lb break="yes"/>folgen die daraus wachsen zum schaden für die Monarchie<lb break="yes"/>Religion u. Gesetze des ganzen Volkes? - - -<lb break="yes"/><space/> Niemand anderst als Diejenigen welche für das Wohl u. Heil<lb break="yes"/>des Volkes handeln u. Recht _ <hi rendition="#i">Gerechtigkeit</hi> bewahren sollten.
                    -<lb break="yes"/></p>
<p><space/> <hi rendition="#i">Geehrte Herrn</hi>, eine Obrigkeit oder <hi rendition="#i">Behörde</hi> welche einen<lb break="yes"/>armen wehrlosen Menschen, der sich
                noch nie ein Verbrechen zu<lb break="yes"/>schulden kom̄en ließ, daher
                nicht in's Zuchthaus werfen kan̄,<lb break="yes"/>deßhalb eine Krankheit
                vorschützt, um ihn aus der Menschlicher<lb break="yes"/>gesellschaft ausschließen
                zu kön̄en, während er doch ganz<lb break="yes"/>Gesund, Geist u.
                Arbeitsfähig ist u. von säm̄tlichen Wärtern<lb break="yes"/>bestetigt wird,
                ihn Feig u. <hi rendition="#i">Ungerecht</hi> in eine Irrenanstalt<lb break="yes"/>sperrt, ohne von Geschwister Abschied nehmen zu laßen, ist<lb break="yes"/>gleich
                eine Tyranische Verbannnung Rußisch Sibirien; -<lb break="yes"/>Eine solche
                Obrigkeit oder Behörde ist nicht mehr im stande<lb break="yes"/>die wirkliche,
                wichtigste Staatsfrage der jetztigen u. Zu<lb break="no"/>kunftigste Zeit zu
                lösen?</p>
<pb facs="#image_024"/>
<p><hi rendition="#i">Geehrte Herrn</hi>. Ich wahr stehts ein ruhiger stiller Mensch,<lb break="yes"/>der Niemand gern Beleidigte oder sonst ein schaden zufügte,<lb break="yes"/>deßhalb von großen Gesellschafften fern geblieben ist, obwohl<lb break="yes"/>ich genug gelegenheit hatte einzutretten, ich konnte längst<lb break="yes"/>um Militärische Pension nachsuchen, aber ich wollte als noch<lb break="yes"/>Arbeitsfähiger u. Gesunder Mensch mein Brod selbst verdienen<lb break="yes"/>u. kan̄ es heute noch thun, daß ich strafe hab wegen <hi rendition="#i">Bettel</hi><lb break="yes"/>leugne ich nicht, den̄ ein
                jeder der wegen Armuth u. um sein<lb break="yes"/>Geschäft ken̄en lernen
                will, muß in die weite Welt, das Geld<lb break="yes"/>das er oft verspaarte geht
                hie u. da aus besonders wen̄ das Hand<lb break="no"/>werk schlecht geht,
                oder nur in größern Städten befindet, wo er<lb break="yes"/>oft Wochenlang zu
                gehen hat biß er ein Meister trifft, derjenige<lb break="yes"/>welcher sagt er sei
                in der Welt gewesen u. habe noch nie ge<lb break="yes"/>bettelt, ist ein feige,
                lügner; - Der Reiche der nur fragen darf? -<lb break="yes"/>? Mein herz was
                begehrst? der weiß natürlich nicht waß für Elend<lb break="yes"/>u. Noth ein armer
                Handwerkergeselle durchzumachen hat, u. deß<lb break="no"/>halb wird er von diesen
                Verstoßen, Verachtet, Verhaßt, - -<lb break="yes"/></p>
<p>
<hi rendition="#i">Geehrte Herrn</hi>. Ein solcher Mensch hat ein ganz anderes
                benehmen,<lb break="yes"/>er sieht alles ernster an? spricht wenig aber um desto
                    thut<lb break="yes"/>er mehr beobachten was um ihn vorgeht Gerecht oder <hi rendition="#i">Unge<lb break="no"/>recht</hi> er zieht oft die Stirne
                zusam̄ als wen̄ er die Welt zerreißen<lb break="yes"/>wollt, aber
                deshalb ist er doch nicht Geisteskrank wen̄ er seine<lb break="yes"/>reiche
                Erfahrungen durchblickt, - Dem Mörder sucht man um<lb break="yes"/>Begnadigung
                nach? - Den <hi rendition="#i">Dieben</hi> giebt man ein Anwalt<lb break="yes"/>der
                ihn aus der Verbrecherischen that hilft? - Der Bankie wo<lb break="yes"/>tausende
                von Arbeitern den Nothpfen̄ig betrügt u. Verschwendet<lb break="yes"/>geht
                gewöhnlich frei aus? _ Derjenige welcher ein stück Brod<lb break="yes"/>ehrlich
                erbettelt wird oft empfindlich bestraft? - -</p>
<pb facs="#image_025"/>
<p><space/> <hi rendition="#i">Geehrte Herrn</hi>. Ich befinde mich seid 3 Jahren u. 10
                    Monat<lb break="yes"/>in einer Anstalt ohne daß die Herrn der
                    Armenpflegsratschaft<lb break="yes"/>sich waß beküm̄ert haben; Ich bin
                seid dießer Zeit im̄er Gesund<lb break="yes"/>geweßen, eine Geisteskrankheit
                kan̄ mir nicht im geringsten<lb break="yes"/>nachgesagt werden, Anfälle
                ebenso, Verbrecher bin ich nicht,<lb break="yes"/>im Arbeitshaus wahr ich ebenfalls
                nicht? __ Obwohl mir lieber<lb break="yes"/>gewesen wäre als hier, dort wirde ich
                schon öfters meine<lb break="yes"/>Freiheit erhalten haben, den Vagabundenthum
                kan̄ man<lb break="yes"/>nur 2. Jahre Arbeitshaus geben u. nicht mehr.? -
                und wen̄<lb break="yes"/>einer Entlaßen wird hat er doch wenigsten ein baar
                Mark ver<lb break="no"/>dient? - Was hab ich - Ich bin hier unter <seg ana="#curse">Diebe,
                    Wahnsin̄ige<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Plöde</hi></seg>
<seg ana="#curse">Fielfraßige Schweine</seg>? - u s. w eingesperrt Arbeit<lb break="yes"/>Verdienst u. Freiheit beraubt, tausend von Mark wurden<lb break="yes"/>unnöthig ausgegeben ohne mir im geringsten eine Wohl<lb break="no"/>that erwießen zu haben, Augsburg ist eine Stadt welche<lb break="yes"/>mit ihre
                reichen Stiftungen prahlen kön̄te, u. was bekom̄en<lb break="yes"/>die arme Opfern der Stadt Augsburg hier nicht ein tropfen<lb break="yes"/>bier in
                vielen Iahren das ist eine schande für Augsburg<lb break="yes"/>jede arme
                Dorfgemeinde beküm̄ern sich, u. thun ein<lb break="yes"/>Entlaßen
                wen̄ es nur ein Wenig geht aber die Augsburger<lb break="yes"/>thun den
                Gesundigsten Menschen in eine Anstalt um<lb break="yes"/>ihn zu vernichten an
                Gesundheit Leib u. <hi rendition="#i">Seele</hi>. –<lb break="yes"/></p>
<p><hi rendition="#i">Geehrte Herrn</hi> zum Schluß! Ich bitte freundlichst diese<lb break="yes"/>Zeilen genau zu prüfen, den̄ gerade hier in diesen<lb break="yes"/>Brief ist eine sehr wichtige Aufgabe wie man einen<lb break="yes"/>Ehrlichen Menschen zum Menschenhaß, <hi rendition="#i">Unzufriedenheit</hi>,<lb break="yes"/>Sozialie u Anarchie treiben kan̄, ja sogar zu einen ge<lb break="no"/>fährlichsten Verbrecher ohne seine eigene Schuld, aber bitte  <pb facs="#image_026"/> wollt ihr Herrn der Armenpflegeratschaft es dan
                    Verantworten?<lb break="yes"/>-<hi rendition="#i">Nein</hi>- Ihr schiebt die
                schuld auf die Aerzte und doch<lb break="yes"/>bleibt es zuletzt an <hi rendition="#i">Euch</hi> hengen, ich bin meiner Freiheit<lb break="yes"/>um
                vier Jahre beraubt wer Entschädigt mich dafür?<lb break="yes"/>Die
                Armenpflegratschaft Augsburg hat mich als Geist<lb break="yes"/>u. Arbeitsfähiger
                Mensch ohne mich zu fragen meine<lb break="yes"/>Freiheit Arbeit u. Verdienst
                beraubt, ja meine Freiheit<lb break="yes"/>Freiheit Freiheit habt ihr mich beraubt
                ich kan̄ es Euch<lb break="yes"/>nachrufen sowie man einen Morder, Mörder
                    nachruft!<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Traurig aber Wahr</hi>: Darum bitte ich sobald als<lb break="yes"/>möglich meine Entlaßung u Antwort.<lb break="yes"/><lb break="yes"/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Irsee den 30 Dezember<lb break="yes"/>1893.<lb break="yes"/><lb break="yes"/><seg ana="#salute">Hochachtungsvollst</seg><lb break="yes"/><lb break="yes"/><seg ana="#signed">Jakob <surname>S</surname>.</seg></hi></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>