<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb908s39" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>908</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Jakob <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1896-02-07">07.02.1896</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Hohe Kammer</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb908s">
<persName>
<forename>Jakob</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1850"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Tapezierer, Bettler, Landstreicher</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1890" to="1897">1890–1897</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>[Epilepsie] (1890)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er beschwert sich über den Zustand der Anstalt und bittet um Kenntnisnahme eines Antrags.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb908s39a.jpg" xml:id="image_110"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb908s39b.jpg" xml:id="image_113"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_110"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Irsee den. 7. Februar
                        1896.</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">H<hi rendition="#i">ohe Kam̄er!</hi></hi></salute>
</opener>
<p><add place="top"><hi rendition="#i">Betreffs<lb break="yes"/>über d. Irrenwesen<lb break="yes"/>Kaufb. Irsee.</hi></add><lb break="yes"/><space/> Der Tapezierer Iakob <surname>S.</surname> geb. u.
                heimathberechtigt Augsburg, erlaubt sich an<lb break="yes"/>die hohe Kam̄er
                die Bitte, das Schreiben zu Prüfen u. Gerechtigkeit walten zu laßen. − </p>
<p><space/> hohe Kam̄er! Am Donerstag früh 6 Uhr wurde ich im Krankenhaus
                Augsburg von<lb break="yes"/>einer Diakoniße schwer Beleidigt, da ich mein Recht
                suchen wollte, wurde in die<lb break="yes"/>Zelle gesperrt u Geisteskrank erklärt,
                u so am Sonnstag d. 8 <hi rendition="#i">März</hi> 1890 in die <w>Irren<lb break="yes"/>anstalt</w> Kaufb. gebracht, ohne im geringsten von meine
                Angehörigen Abschied<lb break="yes"/>zu nehmen noch Benachtichtigen zu
                kön̄en. − Hier in der Anstalt werd ich nicht<lb break="yes"/>für
                Geisteskrank gehalten, sondern da werden mir Anfälle vorgeschützt. −<lb break="yes"/>Anfälle hatte ich wohl im Krankenhaus aber die kom̄en von
                der Schwäche, den<lb break="yes"/>an <seg ana="#med">Epelepsie</seg> litt ich noch
                nie, u kan̄ mir hier den Einen noch d. Andern nach<lb break="no"/>gewiesen
                werden. Es ist Traurig daß die Aerztliche Wissenschaft kein Unterschied<lb break="yes"/>ken̄t.</p>
<p>hohe Kam̄er! Eine sehr große Freude herrschte hier, als
                der Antrag über d. Irrenwesen<lb break="yes"/>v. <hi rendition="#i">H.</hi> Dr.
                Ratzinger eingereicht wurde, u deßhalb unser Dank darbringen, leider<lb break="yes"/>das er abgelehnt wurde, da sich die hohe Kam̄er sehr kühl hielt. −
                Der Minister<lb break="yes"/>Fohr v <surname>F.</surname> trat sehr keck
                auf, u deßhalb vergaß das seine Rede die er hielt<lb break="yes"/>einen schlechten
                Nachtrag bringen kön̄te. −</p>
<p>1) Die Irrenanstalt Kaufb. Irr<hi rendition="#i">see</hi> befindet sich in
                Verwahrlosten Verkom̄enen Zustand,<lb break="yes"/>das eine frische
                Verfaßung v. nöthen ist. −<lb break="yes"/>2) Die Regierung hatt noch nicht
                gethan, für d. Rechtsschutz d. Unglücklichen Müßirren. −<lb break="yes"/>3) Weiß man nichts von mehrere Besuche seitens der Regierung u.
                Landräthe. Seid Dr. Ullrich<lb break="yes"/>am Montag d. 9. febr Nachmittags biß
                heute haben wir nur d. Regierungspresedent<lb break="yes"/>v. Köpp u 2 Herrn
                gesehen u d. war am Freitag d. 12 Juli 1895. u ano 91 ist dr Ullrich<lb break="yes"/>eingeführt worden.<lb break="yes"/>4) die Psychiater sprechen sich freilich
                dagegen aus, da Ihnen sonst die Flügel ge<lb break="no"/>stutzt werden
                kön̄ten, − die Psychiater haben eine solche Gewalt über Uns das<lb break="yes"/>man sich nur so Staunen muß. − <seg ana="#cens">Briefe um
                    Freiheit Arbeit u Verdienst um Besuch<lb break="yes"/>v Bruder werden
                    Unterschlagen ja als wie am Samstag d. 2 Septbr 1893 von<lb break="yes"/>Postschalter geraubt, Geplündert welcher an Karl <surname>B.</surname>
                    Redakteur gerichtet wahr<lb break="yes"/>Mittel u. Wege zu Beschwerde führen
                    werden abgeschnitten, Abschriftbriefe Notizen u s. w<lb break="yes"/>Confizirt
                    u. Vernichtet also mit d. gefährlichster Gewalt Mundtod gemacht. −</seg><lb break="yes"/>5) die Entschädigung ist unzutreffend, solang nicht die höchsten
                Staatsbeamten<lb break="yes"/>Ungerecht Iahrelang in's Irrenhaus gesperrt werden
                gleich dem Arbeiter, handelt<lb break="yes"/>es sich aber um unnöthige
                Militärkosten, Staatsgebäude, Monumenden usw.<lb break="yes"/>wo die Herrn Prahlen
                kön̄en da ist nichts unzutreffend, weil dadurch das Volk<lb break="yes"/>ausgebeutet werden kan̄, Unschuldig Verurtheilten in d. Kreisirrenanstalten<lb break="yes"/>da ist jeder Pfen̄ig unzutreffend, um den Unaussprechlichen Seelenschmerz<lb break="yes"/>zu Entschädigen. Hier kön̄te man dadurch fest glauben die
                Regierung<lb break="yes"/>reicht zu einem solchen Schändlichen Irrensklaverei die
                Hand, u. die Gesetz<lb break="no"/>gebende hand thut selbst Feig das Gesetz umgehen.
                −</p>
<pb facs="#image_113"/>
<p>Hohe Kam̄er! Strafe besitze ich wohl, aber nur harmlose Bettelstrafen die
                ich als ehrlicher<lb break="yes"/>Handwerker durch Armuth u. theilweiß aus
                Arbeitslosigkeit auf der Kum̄ervollen<lb break="yes"/>Wanderschaft hab zu
                schulden kom̄en laßen _ Müßen. − deßhalb kan̄ man<lb break="yes"/>mich als ein Freundulöser betrachten. −<lb break="yes"/>hohe
                Kam̄er auf dies Schreiben hin, erlaube ich mir nun an die hohe Kam̄er<lb break="yes"/>die Bitte: − Den Antrag d. Herrn dr. Ratzinger vom 17
                Ianuar dießes Iahres<lb break="yes"/>wieder aufnehmen zu wollen, u d. h. in seinem
                ganzen Umfang. und<lb break="yes"/>sich weder v. d. Regierung noch von Ministern
                Irreführen zu laßen. Mein<lb break="yes"/>Schreiben zu Beachten, und womöglich
                darnach Nachzuspühren.<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Irsee
                        den 7. Februar</hi> 1896.<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><seg ana="#salute">Hochachtungsvollst</seg></hi><lb break="yes"/>d. Unglückliche
<hi rendition="#i">Gefangene<lb break="yes"/><seg ana="#signed">Jakob
                        <surname>S</surname>.</seg></hi></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>