<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb908s28" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>908</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Jakob <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">25.07.1894</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Armenpflegschafts-Rat der Stadt Augsburg</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb908s">
<persName>
<forename>Jakob</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1850"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Tapezierer, Bettler, Landstreicher</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: ledig</p>
<p from="" to="">Eltern: n.a.</p>
<p from="1890" to="1897">Anstalt: 1890-1897</p>
<p from="1890" to="1897">Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>[Epilepsie] (1890)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt1"/>
<handNote medium="pencil_blue" scope="minor" scribe="arzt2"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er fühlt sich wie ein Verbrecher behandelt und droht mit Gegenwehr, sollte er nicht entlassen werden.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb908s28a.jpg" xml:id="image_074"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb908s28b.jpg" xml:id="image_075"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb908s28c.jpg" xml:id="image_076"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_074"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Irsee d.</hi> 25.<hi rendition="#sup">ten</hi> <hi rendition="#i">Juli 1894.</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Einem<lb break="yes"/>Löblichen
                            Armenpflegschafts-Rath<lb break="yes"/></hi>der<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><w>Kreis Stadt</w> Augsburgs!</hi></hi></salute>
</opener>
<p><add hand="arzt1" place="top">166 46/95</add><lb break="yes"/><space/> Ich unterzeichneter <hi rendition="#i">Heinz. Joh. Jak.
                        <surname>S.</surname> tapezier</hi><lb break="yes"/>geb. u. heimathberechtigt Augsburg. Bittet folgendes<lb break="yes"/>schreiben genau zu prüfen, aber auch nach Recht Gerechtig<lb break="no"/>keit ohne Haß Gunst u. Eigennutz urtheilen zu wollen.− </p>
<p><space/> Ich wahr stehts ein ruhiger stiller aufrichtiger Man̄<lb break="yes"/>der keiner Fliege etwaß <w>zu leide</w> that, vielweniger eines<lb break="yes"/>seines Nächsten, der stehts bewußt wahr, waß er that u.<lb break="yes"/>das
                Gesetz u Obrigkeit achtete?− O daß kön̄en auch alle<lb break="yes"/>Diejenige bezeugen mit welchen ich in u. außerhalb der<lb break="yes"/>arbeit
                verkehrte.− Oder kön̄en die Herrn der Armenpfleg<lb break="no"/>schaft
                d. stadt Augsburg auf Eid und guten Gewißen mir<lb break="yes"/>ein einziges
                Verbrechen, oder Schwindelei, Verläumderei,<lb break="yes"/>Rauferei, Aufreitzung,
                Betrug, Unterschlagung u.s.w. nach<lb break="no"/>weisen?− <hi rendition="#i">Nein</hi> − <hi rendition="#u" style="arzt2">Ich bin ein Man̄
                    der Gerecht denkt<lb break="yes"/>handelt u. wandelt.</hi> Wir sind auf einer
                Welt wo wir Niemals<lb break="yes"/>sicher sind von einem feind umgarnt oder
                Vernichtet zu werden;−<lb break="yes"/>Der beste Mensch hat heutzutage feinde
                − Oder kan̄ einer<lb break="yes"/>von dießen Herrn bezeugen er hat
                keinen feind, oder er hat<lb break="yes"/>noch keinen fehler begangen?− Jetzt
                möchte ich doch fragen?−<lb break="yes"/>Haben die Herrn noch nie ein bößes
                Wort fallen laßen, nahm<lb break="no"/>entlich wen̄ sie schwer beleidigt oder
                sogar Aufgereitzt wurden,<lb break="yes"/>ohne daß man sagen kan̄ er sei
                Geisteskrank man muß<lb break="yes"/>ihn Verachten Verstoßen u. ihn als
                Versuchskaninchen einer<lb break="yes"/>Irrenanstalt übergeben um Gesundheit Leib u
                Seele vollst<lb break="yes"/>Vernichten zu laßen u s.w. −</p>
<pb facs="#image_075"/>
<p>Meine Herrn. Wie leben heutzutage in einer Zeit, wo Unzufried<lb break="no"/>enheit u Klaßenhaß im̄er mehr überhand nimt so liegt das<lb break="yes"/>nicht im Arbeiterstand wo die Geistliche Religion im̄er mehr<lb break="yes"/>u. mehr abnimt, wo doch der festeste felse u. Grundstein<lb break="yes"/>zum Zufriedenen zusam̄enleben sein soll, ohne Religion<lb break="yes"/>kan̄ nach meiner ansicht keine Monarchie noch ein Staat<lb break="yes"/>bestehen. Ein Aufrichtiges, Gerechtdenkendes Zufriedenes gutes<lb break="yes"/>Gewißen ist u. soll bleiben, daß kostbarste Gut eines Menschen.<lb break="yes"/>Es heißt heutzutage die Religion ist schwindel, ich für meine<lb break="yes"/>Person stim̄e mit <hi rendition="#i">Ja, Nein − Ja</hi>
                weil es sonst nicht möglich<lb break="yes"/>sein kan̄ mich welchen kein
                Verbrechen u s.w. oder Krankheit<lb break="yes"/>welche mir fälschlich als
                körperlich Gesunder Geist u. Arbeits<lb break="no"/>fähiger Man̄ vorschützt
                u. mir statt zu einem Gerechten<lb break="yes"/>fortkom̄en verhilft sowie
                    <w>nach gewiesen</w> werden kan̄, in<lb break="yes"/>eine Anstalt
                sperrt, Freiheit, Arbeit, Verdienst raubt Gesund<lb break="no"/>heit Leib u. Seele
                vernichten läßt daß ist nicht ein Wohl<lb break="no"/>thätigkeitsin̄ sondern
                ein handgreiflicher Wohlthätigkeits<lb break="no"/>schwindel der sich seid 8 <hi rendition="#i">März</hi> 1890 seid meines dasein<lb break="yes"/>entpupt hat
                − Warum werden hier Bitten u. beschwerden<lb break="yes"/>nicht gestattet als
                wie z b. in den Zucht u Strafhäuser?−<lb break="yes"/><seg ana="#cens">Warum
                    werden briefe welche um Entlaßung Arbeit u. Ver<lb break="no"/>dienst enthalten
                    und an die behörde gerichtet adresirt<lb break="yes"/>sind unterschlagen u.
                    sogar mitten im Ort aus dem<lb break="yes"/>Postschalter geraubt samst. d. 2.
                        <hi rendition="#i">Sept</hi> 1893.?</seg>− Warum wird<lb break="yes"/>mir Arbeit entzogen um zur schlechter Kost etwaß zu<lb break="no"/>setzen zu
                kön̄en?− Warum bin ich als Ehrlicher Man̄ von<lb break="yes"/>aller Menschlicher gesellschaft ausgeschloßen gleich einem<lb break="yes"/>Raubmörder u. ohne von Mutter u. Geschwister abschied nehmen<lb break="yes"/>zu
                dürfen?− Und hier soll man nicht Zweifeln an den zehn<lb break="yes"/>Geboten
                u. d. heiligen schrift u. Gesetz auf der einen seite wird's<lb break="yes"/>Gesetz
                gehandhabt auf der andern wird's feigling's umgangen.</p>
<pb facs="#image_076"/>
<p>Hier in dießen <hi rendition="#i">Heil</hi> u Pfleganstalt wurde noch keiner kurirt<lb break="yes"/>aber biß Arbeitsunfähigkeit verkurirt sind die meisten,
                (verstanden<lb break="yes"/>hier ist also eine Heilschwindelanstalt der praktischen
                Aerztlichen<lb break="yes"/>Wißenschaft u. da kan̄ ich bücher schreiben, wo
                die Haare zu berge<lb break="yes"/>stehn Ihr sowie die Aerzte dieser Anstalt nicht
                mehr dem Gericht u.<lb break="yes"/>Gesetze ausweichen noch umgehen
                kön̄t?− Noch ist die Gluth<lb break="yes"/>unter der Asche aber Ihr
                seid keine stunde mehr sicher wen̄ daß<lb break="yes"/>Feuer an alle Ecken
                u. Enden ausbricht. Die Augsburger Armen<lb break="no"/>pflegschaft hat mir die
                Freiheit Arbeit u Verdienst geraubt die<lb break="no"/>selbe ist Verpflichtet mit
                meine Ehre u Freiheit Arbeit u Verdienst<lb break="yes"/>zurückzugeben nach Recht
                u. Gerechtigkeit als Män̄er von Ehre<lb break="yes"/>Charakter u. Anstand
                kön̄en sie mir keine Krankheit nach<lb break="no"/>weisen um mich
                lebenslänglich in eine <seg ana="#inst">Irrenkerkeranstalt</seg><lb break="yes"/>zu werfen den̄ da sind mehr wie 60 Män̄er da als
                Zeugen<lb break="yes"/>welche mich Tag u. Nacht beobachteten u. welche Eidlich
                    be<lb break="no"/>zeugen daß ich Körperlich gesund Geist u. Arbeitsfähig
                bin.</p>
<p><space/> Zum schluß Es ist sehr traurig daß die Herrn d. Armen<lb break="no"/>pflegschaft Augsburgs sich seid 8 <hi rendition="#i">März</hi> 1890 nichts mehr um
                mich<lb break="yes"/>beküm̄ert hat u. sich über meine Gesundheit überzeugt
                mit<lb break="yes"/>diesen Blutgeld daß man bißher hereinbezahlt hat, hätte<lb break="yes"/>man mir zu einem Geschäft verhelfen kön̄en. Es währ für<lb break="yes"/>mich u. der Stadt Augsburg ein Nutzen u. Ehre gewesen u. währe<lb break="yes"/>jetzt ein gemachter Man̄, aber leider bin ich ein
                unschuldiger<lb break="yes"/>Verban̄ter der für Ehrlichkeit Recht
                Gerechtigkeit eine Sträflingsnumer<lb break="yes"/>943 tragen muß wegen falscher
                Unfehlbarkeitsbewußtsein<lb break="yes"/>seiner behörde der Stadt Augsburg welche
                viel gefährlicher ist als −−−<lb break="yes"/>Ihr noch eure
                Kinder u Kindeskinder kön̄en verantworten waß<lb break="yes"/>für ein
                Seelenschmerz ihr mir seid 8 <hi rendition="#i">Marz</hi> 1890 auferlegt haben.<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Ungerecht Unverständlich</hi>.<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Irsee</hi> den 25.<hi rendition="#sup">ten</hi>
<hi rendition="#i">Juli</hi> 1894.<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><seg ana="#salute">Hochachtungsvollst</seg><lb break="yes"/>Jakob <surname>S.</surname>.</hi></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>