<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb98k03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>98</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Ulrich <surname>K.</surname></persName>
<date type="sent">ca1855-56</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">n.a.: n.a.<surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">n.a.</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb98k">
<persName>
<forename>Ulrich</forename>
<surname>K.</surname>
</persName>
<birth when="1820"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Schulverweser</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.8824831 10.4563073</geo>Heißen, Obergünzburg; Geburtsort: Osterzell</residence>
<faith>n.a.</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Lehrer</p>
<p from="1855" to="1856">Anstalt: 1855-1856</p>
<p>Brieftypen: pp,po</p>
</state>
<trait><p>Geisteskrankheit (1855)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Religiöse Abhandlung</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Religiöse Abhandlung
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb98k03a.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb98k03b.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb98k03c.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb98k03d.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb98k03e.jpg" xml:id="image_012"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_008"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#u">Bearbeitung über das menschliche Leben im
                        Dasein.</hi></hi><lb break="yes"/>Wer denkend die Natur der Dinge beobachtet; u. wen̄ auch
                nicht<lb break="yes"/>in seinem tiefsten Grunde; doch in seinen
                unverken̄baren<lb break="yes"/>Erscheinungen das ewige Gesetz derselben zu
                erforschen strebet;<lb break="yes"/>der wird bald einsehen zu welch einem gesunden
                Dasein, zu<lb break="yes"/>welch einem seelenvollen Leben, zu welch einem kräftigen<lb break="yes"/>Wirken Einheit zu Grunde liege; den̄ wo diese schwindet,<lb break="yes"/>wird das Dasein eines Dinges in seine Elemente zer<lb break="no"/>fallen, die Seele erlöschen, u. das Leben kaum noch in<lb break="yes"/>dumpfen Trüben sich regen; u. das Eigene induviduelle<lb break="yes"/>Wirken verschlungen werden, von der Gewalt der blind<lb break="no"/>wirkenden, vernunftlosen, niedern Natur. </p><p>Daher nun kön̄en wir mit Recht u. Wahrheit sagen:<lb break="yes"/>Gott der Schöpfer der
                Natur gab dem Menschen eine<lb break="yes"/>unsterbliche Seele. Der Adel des
                Geistes dem Menschen<lb break="yes"/>einen wahren Werth. Der Sohn meines Freundes
                dem<lb break="yes"/>Armen sein Brod. Die singende Lerche verkündet dem<lb break="yes"/>Menschen die Ankunft des Frühlinges u.s.w. p p p . −<lb break="yes"/>Das nun ist der Grundriß eines Dinges auf unserer weiten<lb break="yes"/>Bahnwelt, die der allein regierende Weltgeist Gottes<lb break="yes"/>zu unserm Dasein u. Leben leitet u. führet.</p>
<pb facs="#image_009"/><p>Wer nun diesen Grundriß, nemlich seine Schöpfungs<lb break="no"/>Welt, das Dasein eines jeglichen
                Dinges mit seiner<lb break="yes"/>von Gott erhaltenen Seelenkraft so benützt; wie<lb break="yes"/>sie ihm der Allein regierende Weltgeist Gottes zur<lb break="yes"/>Bepflanzung, u. Bebauung den Adel des Geistes mit<lb break="yes"/>seinem wahren Werthe beschützend erhält; der ken̄t den<lb break="yes"/>Glauben als Waffe seines Gottes. Den Helm als<lb break="yes"/>Liebe seiner
                unverken̄baren Erscheinungen des ewigen<lb break="yes"/>Gesetzes des
                allregierenden Weltgeist Gottes. </p><p>Die Lanze als volle Rüstung der Geduld u. Standhaftig<lb break="no"/>keit, für den zu streiten,
                u. zu känpfen der das Dasein<lb break="yes"/>aller erschaffenen Dinge, die sich
                über auf und unter der<lb break="yes"/>Erde befinden. So spricht der Allregierende
                    Weltgeist<lb break="no"/>Gottes der Alles Dasein ins Leben rief. </p><p>Nun stolzer Wanderer u. Einbilder oder Glauber<lb break="yes"/>einer Selbsterfindung! Wo tritts
                du hin? oder was<lb break="yes"/>findest du im Dasein deines Gottes hier? Vieleicht<lb break="yes"/>den Sohn meines Freundes; der dem Armen wie dem<lb break="yes"/>Reichen sein Brod gab?!! Oder steht du noch höher<lb break="yes"/>als der Geber
                Alles Daseins? Bilde dir ja nicht<lb break="yes"/>ein du habest etwas erfunden,
                sondern preise du<lb break="yes"/>Denjenigen der dich dazu erschuf.</p>
<pb facs="#image_010"/><p>Den̄ sogar die Lerche auf dem Felde lobt u. preißt den<lb break="yes"/>Schöpfer schon am
                frühen Morgen für die angenehme<lb break="yes"/>Ruhe, u. das Suchen ihres täglichen
                Brodes, das sie von<lb break="yes"/>dem Schöpfer der Natur der ganzen Schöpfung<lb break="yes"/>erhält. Nun stolzer Känpfer der eigenen Einbildungs<lb break="no"/>kraft! Sieh das ärmste Thierchen dankt seinem Schöpfer<lb break="yes"/>für die
                Erlernung seiner Näste zu bauen, u. sie<lb break="yes"/>nach Gefallen jeder
                künstlichen Hand herzurichten,<lb break="yes"/>daß du vergänglicher Staubleib schon
                daraus fühlen<lb break="yes"/>kan̄st, ohne deine Seelenkräften in Anspruch
                zu<lb break="yes"/>nehmen, für eine der armen Thierchen muß die weise<lb break="yes"/>Hand Gottes schon so hilfreich sorgen; wie hilfreich<lb break="yes"/>aber erst wird sie für mich sorgen; der ich sein<lb break="yes"/>wahres Ebenbild bin?</p><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#u">Bearbeitung über die Seele des Menschen. </hi></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">Fr.</hi> Was ist die Seele des Menschen?<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Ant.</hi> Die Seele oder unser Geist ist jenes
                einfache <add place="above">&amp;</add> unsterb<lb break="no"/>liche Wesen, das
                unsern Körper belebt, in uns denkt <del>u.</del><lb break="yes"/>fühlt u. will. Welche Seelenkräften machen zusamen die<lb break="yes"/>Vernunft des Menschen aus? Die Einbildungskraft, u. die<lb break="yes"/>Beurtheilungskraft machen zusam̄en die Vernunft des<lb break="yes"/>Menschen aus, u. ihr rechter Gebrauch gibt erst den<lb break="yes"/>Verstand dazu.</p><pb facs="#image_011"/><p>Daher ist die Seele der Adel des Geistes Gottes; aus dem<lb break="yes"/>wir die Kräften der
                Seele erken̄en, u die Empfindungen durch<lb break="yes"/>sie ausdrücken u.
                    <w>ein ander</w> Alles verständlich machen kön̄en.<lb break="yes"/>Was wäre nun der Mensch ohne diesen Seelengeist Gottes?<lb break="yes"/>ja nichts; als ein aus Staub u. Erde gebildeter Körper,<lb break="yes"/>welcher weder kaimen, noch blühen, noch reifen, noch Früchte<lb break="yes"/>tragen, oder hervor bringen kan̄. Betrachte du o Mensch<lb break="yes"/>deshalb deine edle Sin̄eswerkzeuge, den Adel des Geistes<lb break="yes"/>Gottes der dir alles klar und deutlich vor die Augen stellt,<lb break="yes"/>so, als rede u. zeige dir Gott durch deinen Mund seine<lb break="yes"/>eigene Sprache seine eigene Einbildungskraft, u.<lb break="yes"/>Beurtheilungskraft die dich leitet, führet, u. hinlänket<lb break="yes"/>zum
                Verstande für Alles von ihm erschaffene.<lb break="yes"/>Wen̄ du o Mensch
                mit dem Adel des Seelenverstandes an das<lb break="yes"/>blaue Gezälte des
                Him̄els aufblickest, wo die strahlende<lb break="yes"/>Son̄e hinter
                den Bergen heraufziehet, um das Gedeihen der<lb break="yes"/>ganzen Erde
                hervorzubringen; so denke, o mein gegebener<lb break="yes"/>Seelengeist Gottes! so
                schön lodert die Verkünderin des<lb break="yes"/>Tages mit ihren strahlenden
                Anlitzen hinter diesen Bergen<lb break="yes"/>hervor, wie nun <w>soll</w><w>meine</w> Seele dein
                Geist den du<lb break="yes"/>mir gegeben hast, hervorlodern, in meinen aus Staub<lb break="yes"/>gemachten Körper? ja nicht anderst, als wie deine strahlende<lb break="yes"/>Son̄e soll sie meinen Körper beleichten, beleben, u. ihm<lb break="yes"/>Gedeihen des Verstandes zeigen wie deine erschaffene
                    Son̄e.<pb facs="#image_012"/>Mit einem solchen Gedeihen deiner
                Seelenkräften, der faßlichen<lb break="yes"/>Vernunft u. Einbildungs wie
                Beurtheilungskraft, wirst du<lb break="yes"/>Singer deines Gottes sein, der dich zu
                diesem Einsehen erschuf.</p>
</body>
</text>
</TEI>