<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2206h05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2206</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Gustav <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1907-08-08">08.08.1907</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bürgermeister: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2206h">
<persName>
<forename>Gustav</forename> <surname>H.</surname></persName>
<birth when="1861"/>
<death when="1920"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.4487175 10.2213539</geo>Leipheim, Günzburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Weber</p>
<p>Anstalt: <date from="1893" to="1920">1893–1920</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: ap: 1</p>
</state>
<trait><p>Imbecillität (1904)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    bittet den Bürgermeister um Hilfe, dass er wieder aus der Anstalt kommt; 
                    hat sich anscheinend selbst eingeliefert und bereut dies nun; hat auf einen, der ihn angegriffen hat, mit dem Messer eingestochen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2206h05a.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2206h05b.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2206h05c.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2206h05d.jpg" xml:id="image_015"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_012"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee, den 8 August 1907.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#r">Wehrter Hherr Bürgermeister.</hi></salute>
</opener>
<p>
Indem ich von meinem Hh. <w>Ober Arzt</w> die<lb break="yes"/>Erlaubniß erhalten habe, so möchte ich Ihnen<lb break="yes"/>miteilen, daß Ihr doch mir behilflich sein sollt,<lb break="yes"/>das ich wieder zu Euch kom̄e den̄ in meinem<lb break="yes"/><w>Geburts Ort</w> wo ich eine Freiheit hätte wär<lb break="yes"/>es mir doch lieber als wie in der Anstalt<lb break="yes"/>Ihr dürfts mir schon glauben ich würde recht<lb break="yes"/>gern bei Euch bleiben u. nicht mehr davon<lb break="yes"/>laufen u. mit allem zufrieden sein was<lb break="yes"/>ich von Euch für meine Arbeit bekom̄e, den̄<lb break="yes"/>das siehe ich schon ein in der Anstalt<lb break="yes"/>muß ich auch mit allem zufrieden sein und<lb break="yes"/>bin noch dazu eingesperrt den̄ mein Hh.<lb break="yes"/><w>Ober Arzt</w> hat ja zu mir gesagt Sie sind<lb break="yes"/>in Leipheim im̄er unzufrieden gewesen, ich<lb break="yes"/>habe aber diesen Hh. nicht unrecht geben kön<lb break="no"/>nen drum ich <add>bitte</add> Euch vielmals seid doch so gut<lb break="yes"/>u. sorgt nochmal daß <add>ich</add> wieder heraus kom̄e<lb break="yes"/>den̄ ich will gern sorgen <del>ble</del> das ich bei Euch<lb break="yes"/>bleiben kan̄ den Wehrter Hh. Bürgermeister

<pb facs="#image_013"/>
Iich darf nicht an meine Dum̄heit denken was<lb break="yes"/>ich bei Euch gethan habe sonst müste ich jeden<lb break="yes"/>Tag weinen sogar ein Pfleger hat zu mir gesagt<lb break="yes"/>wär wird den̄ so dum sein u. freiwillig ins die<lb break="yes"/>Anstalt gehen jetzt müßen sie erst warten<lb break="yes"/>bis die Hh. Ihne wieder hinaus lassen ich muß<lb break="yes"/>noch <w>hinzu fügen</w> vor einigen Jahren ist ein<lb break="yes"/>junges Mensch von Gefängnis wegen Sitt<lb break="no"/>lichkeits Verbrechen in die Irrenanstalt ge<lb break="no"/>kom̄en u. wäre auch sein Lebtag nicht mehr<lb break="yes"/>hinaus gekom̄en wen̄ er nicht voriges Jahr von<lb break="yes"/>der Arbeit davongelaufen wär, aber seine Ge<lb break="no"/>meinde hat ihn behalten dan hat man ihn<lb break="yes"/>müßen entlassen u. ist heute noch in seiner Ge<lb break="no"/>meinde der ist nicht so dum̄ als wie <add>ich</add> gewesen bin<lb break="yes"/>drum seid doch so gut. u. sorgt daß ich wieder<lb break="yes"/>zu Euch kom̄e dan̄ will ich gewiß nicht mehr<lb break="yes"/>davon laufen den̄ ich habs mir überlegt beson<lb break="no"/>ders weil ich beständig eingesperrt bin. ich<lb break="yes"/>habe auch ein halbes Jahr nichts arbeiten dür<lb break="no"/>fen weil ich voriges Jahr neben einen Kran<lb break="no"/>ken gearbeitet habe der hat einen solchen<lb break="yes"/>Haß u. einen Neid über mich gehabt wegen

<pb facs="#image_014"/>
Verdienst daß er mich sogar überfallen hat<lb break="yes"/>u. weil ich kein Raufer bin wie Ihr ja selber<lb break="yes"/>wüßt so habe zufällig mit dem Messer ge<lb break="no"/>stochen den ich habe mich wehren müssen den̄<lb break="yes"/>drausen unter den Leuten arbeiten, u. in<lb break="yes"/>der Anstalt neben einem einem Narren ar<lb break="no"/>beiten das ist ein großer Unterschied aber<lb break="yes"/>wie mein Direktor mich besucht hab u. es er<lb break="no"/>fahren hat er gleich zu mir gesagt ich sei<lb break="yes"/>ein Leidenschaftlicher Mensch als wie man<lb break="yes"/>mich nim̄er hinauslassen kön̄t, doch ich denke<lb break="yes"/>Ihr wüßt es selber das ich in Leipheim keinem<lb break="yes"/>Menschen ein Leid gethan habe den das ist<lb break="yes"/>bei mir keine Leiden<add><del>en</del></add>schaft.<lb break="yes"/><space/> Ich schließe mein Schreiben u. wünsche<lb break="yes"/>daß Ihr meine Bitte erfüllen würdet<lb break="yes"/>den̄ wen̄ man drausen nicht sorgt in der<lb break="yes"/>Anstalt würd nicht gesorgt das man hinaus<lb break="yes"/>kom̄t den̄ da thut man die gesündesten<lb break="yes"/>Leute behalten<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#salute">Hochachtungsvoll</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed">Gustav <surname>H</surname>.</seg></hi>
<pb facs="#image_015"/>
An Herrn Bürgermeister in Leipheim<lb break="yes"/></p>
</body>
</text>
</TEI>