<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2206h06" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2206</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Gustav <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1909-06-18">18.06.1909</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bürgermeister: k. A. <surname/></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2206h">
<persName>
<forename>Gustav</forename> <surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1861"/>
<death when="1920"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.4487175 10.2213539</geo>Leipheim, Günzburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Weber</p>
<p>Anstalt: <date from="1893" to="1920">1893–1920</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: ap: 1</p>
</state>
<trait><p>Imbecillität (1904)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    sagt, er ist wegen dem Bihlmeier in der Anstalt; dessen Schuld (Feuer ausgebrochen etc.) wurde auf ihn geschoben
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2206h06a.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2206h06b.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2206h06c.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2206h06d.jpg" xml:id="image_019"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_016"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee, den 18 Juni 1909</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#r">Wehrter Hh. Bürgermeister.</hi></salute>
</opener>
<p>
Indem <add>ich</add> von meinem Hh. Direktor <del>erfahren</del> die<lb break="yes"/>Erlaubniß bekom̄en habe, so möchte ich Euch<lb break="yes"/>miteilen, daß es mich freuen würde, wen̄<lb break="yes"/>Ihr mich einmal hinaus thun würdet, aber<lb break="yes"/>ich kans gar nicht verstehen wollt Ihr mich<lb break="yes"/>nicht mehr oder darft ihr mich nicht mehr<lb break="yes"/>hinaus thun, ich darf fragen wen ich will<lb break="yes"/>den Hh. <w>Ober Arzt</w> oder den Hh. Direktor<lb break="yes"/>so sagt ein Jeder, wir liesen Ihne schon hi<lb break="no"/>naus aber die Leipheimer wollen Sie nicht<lb break="yes"/>mehr, weil Sie im̄er davon gelaufen sind<lb break="yes"/>daß hab ich aber alles Euch zu verdanken<lb break="yes"/>schon das erstemal hättet Ihr es verhüten kön<lb break="no"/>nen wie ich von Treuchtlingen in Euren Spital<lb break="yes"/>gekom̄en bin den̄ Ihr werdet Euch wohl noch<lb break="yes"/>errin̄ern wie bei der <surname>B.</surname> eingebrochen<lb break="yes"/>worden ist da hat man die Schuld auf mich<lb break="yes"/>geschoben u. bei mir u. bei meiner Frau im Spi<lb break="no"/>tal hat man̄ ausgesucht u. das hat mich so<lb break="yes"/>aufgeregt weil man mir so Unrecht gethat hat

<pb facs="#image_017"/>
daß ich davon gelaufen bin u auf das hinauf<lb break="yes"/>habt Ihr mich müßen <del>d</del> in die Anstalt thun<lb break="yes"/>u. wie ich dan̄ entlassen worden bin, u ich<lb break="yes"/>eine Logie bei meiner Frau bekom̄en habe, so<lb break="yes"/>hat man mich überall wo ich gearbeitet, aus<lb break="no"/>gespöttelt für den Narren gehalten nicht<lb break="yes"/>nur von den Kindern sondern auch von den<lb break="yes"/>erwachsenen das ich <add>mich</add> oft geschämt habe wo ich<lb break="yes"/>hingekom̄en bin, drum bin ich wieder in<lb break="yes"/>meine frühere Heimaht nach Treuchtlingen u<lb break="yes"/>wie ich dan daß zweitmal von der Anstalt<lb break="yes"/>entlassen worden bin, u. einige <del>Jhare</del> Jahre<lb break="yes"/>bei meiner Frau gewesen, dan̄ ist bei der<lb break="yes"/><surname>B.</surname> ein Feuer ausgekom̄en wo ich wie<lb break="no"/>der der Thäter hab sein müßen. Und wie ich<lb break="yes"/>das letztemal bei Euch gewesen bin, dan̄ ists<lb break="yes"/>wohl etwas besser gegangen da hab ich so<lb break="no"/>gar bei einem Schneider Arbeit gekom̄en<lb break="yes"/>um einen Wochenlohn von 50 Pfg. aber Ihr<lb break="yes"/>müßt denken wen̄ man die ganze Woche<lb break="yes"/>arbeitet da ist ein solcher Lohn so viel wie<lb break="yes"/>gar nichts aber ich bin dennoch zufrieden ge<lb break="no"/>wesen, den̄ mich hat damals ein Herr ge

<pb facs="#image_018"/>
fragt was ich von dem Schneider Lohn bekom̄e<lb break="yes"/>dan habe ich gesagt ich bekom̄ all acht Tag 50<lb break="yes"/>Pfg. Biergeld, er hat aber gesagt das ist aber<lb break="yes"/>sehr wenig eine <hi rendition="#i">M</hi>. dürft er Ihne schon<lb break="yes"/>geben, adn habe ich zu ihm gesagt ich bekom̄<lb break="yes"/>ja im Spital auch 50 Pfg. Brodgeld dan hab<lb break="yes"/>ich auch all acht Tag eine <hi rendition="#i">M</hi>ark da kan̄ ich<lb break="yes"/>schon zufrieden sein; aber weil es bei Euch ge<lb break="no"/>heisen hat daß ich kein Brodgeld mehr bekom̄<lb break="yes"/>weil ich so viel verdienen kan̄ drum bin<lb break="yes"/>wieder fort den̄ <seg ana="#med">ein leerer Geldbeutel thut<lb break="yes"/>viel beitragen zur Geisteskrankheit</seg>, u jetzt<lb break="yes"/>kön̄t Ihr sorgen das ich wieder hinaus kom̄e<lb break="yes"/>wen̄ Euch das Zahlen zu viel wird ich habe<lb break="yes"/>im̄erhin keinen Schaden, den̄ mein Hh. Ober<lb break="yes"/>Arzt <add>sagt</add> wen̄ ich gleich Polizeilich eingeschaft bin<lb break="yes"/>so kön̄tet Ihr mich denoch wieder hinaus<lb break="yes"/>thun u. Ihr kön̄tet mich jeden Tag hohlen<lb break="yes"/>aber weil in Leipheim ein Brand ausgekom̄en<lb break="yes"/>ist drum muß das Bezirksam̄t auch mitein<lb break="no"/>verstanden sein, voriges Jahr ist auch einer<lb break="yes"/>von Münsterhausen <del>es</del> entlassen worden<lb break="yes"/>der soll auch freiwillig herauf verlangt haben

<pb facs="#image_019"/>
u. doch hat man ihn wieder geholt, aber daß<lb break="yes"/>Ihr recht schlecht seit das habe ich voriges Jahr<lb break="yes"/>gemerkt wie der <surname>B.</surname> gestorben ist, da<lb break="yes"/>sind vier Leipheimer bei der Leiche in der Ans<lb break="no"/>tlat gewesen ich war nehmlich auch bei der<lb break="yes"/>Leich, da hat aber keiner so viel Verstand<lb break="yes"/>gehabt das sie <del>g</del> mich gefragt hätten ob man<lb break="yes"/>mich nicht mehr hinaus thun kön̄te den̄ mein<lb break="yes"/>Zustand ist im̄er der gleiche das man mich hi<lb break="no"/>naus thun kön̄te den̄ besser wird man in der<lb break="yes"/>Anstalt nicht den̄ davon laufen würde ich<lb break="yes"/>allweil nicht mehr.</p>
<p><hi rendition="#c">Hochachtungsvoll<lb break="yes"/>Gustav <surname>H.</surname></hi></p>
<p><add place="margin">An Hh. Bürgermeister<lb break="yes"/>in Leipheim</add>
</p>
</body>
</text>
</TEI>