<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2206h02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2206</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Gustav <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1903-06-01">01.06.1903</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Medizinalrat: k. A. <surname/></persName>
<settlement type="sent">Leipheim</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2206h">
<persName>
<forename>Gustav</forename> <surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1861"/>
<death when="1920"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.4487175 10.2213539</geo>Leipheim, Günzburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Weber</p>
<p>Anstalt: <date from="1893" to="1920">1893–1920</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: ap: 1</p>
</state>
<trait><p>Imbecillität (1904)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    entschuldigt sich für Flucht; will wieder zurückkommen, in Leipheim muss er sich einschränken;
                    wurde von Schwarz (vermutlich Mitpatient) aufgehetzt zu fliehen,
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2206h02a.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2206h02b.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2206h02c.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2206h02d.jpg" xml:id="image_005"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_002"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c">Leipheim, den 1 Juni 1903.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Wehrter Herr Medizinalrath.</hi></salute>
</opener>
<p>
Ich möchte vor allem um Entschuldigung<lb break="yes"/>bitten das ich vor 14 Tagen einen so schwe<lb break="no"/>ren Schritt gemacht habe u. bin ohne Er<lb break="no"/>laubniß frortgegangen, das reut mich<lb break="yes"/>so viel, das ich manchmal für mich selber<lb break="yes"/>weinen muß Ihr dürfts mir alle glauben<lb break="yes"/>denselben Sontag wie ich fort bin war<lb break="yes"/>ich am Mittag noch in der Stadt wie<lb break="yes"/>in der Anstalt 12 Uhr geleutet hat aber<lb break="yes"/>ich habe mich nicht mehr hinauf getraut<lb break="yes"/>weil ich gefürchtet ich werde eingesperrt<lb break="yes"/>u. da ist kein andrer Mensch schuldig<lb break="yes"/>als der <surname>S.</surname> der hat mich so schlecht<lb break="yes"/>gemacht u. aufgehetzt das ich durchgehen<lb break="yes"/>soll, ich habe zwar denselben Sontag schon<lb break="yes"/>selber mit dem <surname>S.</surname> einen Wortwech<lb break="no"/>sel gehabt ohne das er von mir etwas ge<lb break="no"/>wollt hat aber das hat mich am von ihm <add>mit</add><lb break="yes"/>am meisten geärgert Ihr Herrn habts mir

<pb facs="#image_003"/>
so gut gemeint wie Sie Wehrter Hh. Medi<lb break="no"/>zinalraht zu mir gesagt habt, <del>Sie</del> ich<lb break="yes"/>kön̄te es im Pabilon so schön haben aber<lb break="yes"/>die Gutthat kön̄en sie nicht verleiden da<lb break="yes"/>hab ichs freilich vor lauter Eigensin̄ nicht<lb break="yes"/>eingesehen, aber jetzt sie ich es ein wie<lb break="yes"/>gut das ichs bei Ihnen gehabt habe. sogar<lb break="yes"/>der Herr Doktor <surname>W.</surname> hat Recht<lb break="yes"/>gehabt wie Er zu mir schon gesagt hat<lb break="yes"/>was habens doch wen̄ sie Leipheim etwas<lb break="yes"/>verdienen bis sie das Brod Bier Rauch<lb break="no"/>u. Schnupf Tabak kaufen dan̄ bleibt<lb break="yes"/>Ihnen nichts mehr, aber in Leipheim muß<lb break="yes"/>ich manches enbehren was ich bei Ihnen<lb break="yes"/>bekom̄en habe, wen̄s nicht besser kom̄t das<lb break="yes"/>mich die Leipheimer nichts verdienen lassen<lb break="yes"/>dan̄ werde ich bald wieder zu Ihnen lie.<lb break="yes"/>ber Hh. Medizinalrath hinauf kom̄en<lb break="yes"/>sogar jetzt würde ich davon laufen wen̄<lb break="yes"/>ich wüßte das Sie mich wieder in Pavillon<lb break="yes"/>hinnein lassen würdet, weil ich ja doch

<pb facs="#image_004"/>
mit allen Kranken u auch mit den Ple<lb break="no"/>ger so gut ausgekom̄en bin u wen̄ ich<lb break="yes"/>wieder zu Ihnen kom̄en würde dan dürften<lb break="yes"/>Sie nicht mehr denken ich kön̄te wieder da<lb break="no"/>vonlaufen ich kön̄te nur unserm Herrgott<lb break="yes"/>danken wen̄ ich im Pavillon bleiben kön̄<lb break="no"/>te, ich habs diesmal in Leipheim propiert,<lb break="yes"/>aber ich habe mich arg geteuscht u. ich hätte<lb break="yes"/>mich denoch gewegen lassen u hatte Euch<lb break="yes"/>lieben Hh. gefolgt wen̄ mich der <surname>S.</surname><lb break="yes"/>nicht so aufehetzt hätte, den̄ er hatte<lb break="yes"/>schon ofter gesagt, wen̄ ich an deiner<lb break="yes"/>Stell wäre u wär noch so jung u. kön̄te<lb break="yes"/>nichts verdienen ich möchte nicht mein<lb break="yes"/>Lebtag ins Narrenhaus bleiben wie<lb break="yes"/>ich noch so jung gewesen bin als wie du da<lb break="yes"/><add>bin</add> ich schon ein paar mal davon gelaufen<lb break="yes"/>u. in der letzten Zeit hat er noch zu mir<lb break="yes"/>gesagt wen̄ du davon laufen würdest<lb break="yes"/>u. du wärest in Leipheim ordentlich dan̄<lb break="yes"/>thät man dich schon drunten behalten

<pb facs="#image_005"/>
aber leider das ich einem solchen Faulenzer<lb break="yes"/>gefolgt habe doch wen̄ ichs wieder bei Ihnen<lb break="yes"/>so gut u. so schön bekom̄en würde wen̄<lb break="yes"/>ich wieder kom̄e dan̄ würde ich nicht mehr<lb break="yes"/>davon laufen sondern mich bei Ihnen beschw<lb break="no"/>ären u. das hat mich geärgert drum habe<lb break="yes"/>ich vor 14 Tage ihn so geschimpft u. weil<lb break="yes"/>er mir noch vorgeworfen hat. Lump <w>Nichsnutz<lb break="yes"/>iger</w> du hast den̄ Herrn im̄er so schlechte<lb break="yes"/>Reden gegeben wärst hinaus gegangen<lb break="yes"/>wie man dich hat hohlen wollen aber<lb break="yes"/>du willst nur wegen Faulenzen in die<lb break="yes"/>Anstalt herein hoken u. das ist mir arg<lb break="yes"/>gewesen Ich habe im̄er für die Anstalt<lb break="yes"/>gearbeitet u. mir ist nichts zu viel ge<lb break="no"/>wesen u. da habe ich nicht nothwendig das<lb break="yes"/>ich mich von einem solchen Faulenzer schlecht<lb break="yes"/>machen lasse. Ich schließe mein Schreiben<lb break="yes"/>u. <seg ana="#salute">grüße Ihne vielmals auch den Hh Ober<lb break="no"/>arzt Hh Doktor <surname>S.</surname> u. <surname>W.</surname><lb break="yes"/>u. Hh oberp<del>f</del>leger sowie den Hh. Pfarrer</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Gustav <surname>H</surname>.</hi></seg></p>
<p><add place="above"><seg ana="#salute">ich lasse auch alle Bekan̄te im Pavillon<lb break="yes"/><hi rendition="#c">grüßen</hi></seg></add>
</p>
</body>
</text>
</TEI>