<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2206h04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2206</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Gustav <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent">20.06.1905</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Bürgermeister: n.a. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2206h">
<persName>
<forename>Gustav</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1861"/>
<death when="1920"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.4487175 10.2213539</geo>Leipheim, Günzburg</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Weber</p>
<p>Anstalt: <date from="1893" to="1920">1893-1920</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ap</p>
</state>
<trait><p>Imbecillität (1904)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    sagt, die Ärzte in der Anstalt hetzen ihn auf; kann nicht raus, weil er sich selber eingeliefert habe;
                    Schwester ist schuld, weil sie ihn nicht ertragen hat; hat etwas angezündet und die Schuld auf ihn geschoben
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2206h04a.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2206h04b.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2206h04c.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2206h04d.jpg" xml:id="image_011"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_008"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c">Irsee, den 20 Juni 1905</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#r">Wehrter Hh. Bürgermeister.</hi></salute>
</opener>
<p>
Indem ich von meinem Hh. Direktor erfah<lb break="no"/>ren habe, daß Ihr herauf geschrieben habt,<lb break="yes"/>Ihr wollt mich wieder hinaus thun, so<lb break="yes"/>will ich Ihnen mitheilen das die Ärzte<lb break="yes"/>in der Anstalt mich im̄er aufhetzten u.<lb break="yes"/>sagen ich soll nur in der Anstalt bleiben<lb break="yes"/>da hätte ichs viel schöner u. sogar ein Pat<lb break="no"/>zient hat zu mir gesagt; die Hherrn kön̄en<lb break="yes"/>Ihne <del>ha</del> behalten so lang sie wollen<lb break="yes"/>weil Sie freiwillig herauf gegangen sind<lb break="yes"/>da kön̄en Sie gar nichts machen, drum hät<lb break="no"/>tet Ihr in Leipheim mit mir soll<add>en</add> geschei<lb break="no"/>der sein u. mir ein<add>en</add> Verdinst vergönen wie<lb break="yes"/>ich bei einem Meister gearbeitet habe dan̄<lb break="yes"/>verdient hätte schon etwas aber bekom̄en<lb break="yes"/>habe nichts als wie all Son̄tag 50 Pfg.<lb break="yes"/>u. da bin ich allein nicht zufrieden gewesen<lb break="yes"/>den Ihr braucht nicht denken wen̄ ich Leip<lb break="no"/>heim für keine Kleider u. für gar nichts sor<lb break="no"/>gen brauch das ich dan̄ umsonst arbeiten

<pb facs="#image_009"/>
soll weil Ihr zu diesem Meister selber <add>gesag habt</add> kei<lb break="no"/>nen Lohn brauchstt ihm aber nicht geben son<lb break="no"/>dern blos all Sontag ein Biergeld, dan̄ hat<lb break="yes"/>der hungrige Schneider mit mir leicht ge<lb break="no"/>than u. wen̄ die Schwester im Spital<lb break="yes"/>manchmal zu mir gesagt hat ich soll den<lb break="yes"/>Leuten Ihre Kleider ausbessern das habe<lb break="yes"/>ich mit Freude getan u. wen̄ ich bei dem<lb break="yes"/>Schneider in der Woche ein paar Tag <del>im<lb break="yes"/>Spital</del> weniger gearbeitet hab dan̄ hat<lb break="yes"/>er gesagt heut kan̄ ich dir keine 50 Pf ge<lb break="no"/>ben dan hab ich müssen mit 30 oder 40<lb break="yes"/>Pf. auch zufrieden sein drum̄ hätt man mir<lb break="yes"/>draußen etwas vergön̄en sollen dan̄ wär<lb break="yes"/>ich bei Euch u. die Ärzte in der Anstalt<lb break="yes"/>brauchten mich dan nicht aufhetzen den die<lb break="yes"/>wollen jetzt haben daß ich beständig arbei<lb break="no"/>ten u. Ihr all Owartal in die Anstalt<lb break="yes"/>zahlen sollt das im Haus mehr eintragen<lb break="yes"/>thut vergebens thut man mich nicht so ab<lb break="no"/>wendig machen den̄ wegen meiner Krankheit<lb break="yes"/>kön̄t man mich schon heuer hinaus lassen

<pb facs="#image_010"/>
bei mir ist blos das beste das man mich in<lb break="yes"/>Leipheim nicht so schandvoll für den Narrn<lb break="yes"/>hält wie mans früher gemacht hat u. wen̄<lb break="yes"/><add>ich</add> arbeite soll <del>mach</del> man̄ mir auch einen klei<lb break="no"/>nen Verdienst vergön̄en u. ich glaube wenn<lb break="yes"/>meine Schwester gar nicht in Leipheim wäre<lb break="yes"/>dan̄ wär ich an̄o 1898 gar nicht in die<lb break="yes"/>Anstalt gekom̄en den̄ weil sie mich in<lb break="yes"/>ihrer Nachbarschaft nicht hat sehen kön̄en<lb break="yes"/>weil <add>ich</add> sie u. ihren Man̄ so geschimpft habe<lb break="yes"/>drum hatt sie einen rechten Groll u. Haß<lb break="yes"/>auf mich gehabt u wird denkt haben ich muß<lb break="yes"/>muß was anfangen das die Herrn meinen<lb break="yes"/>Bruder von der Nachbarschaft fort thun<lb break="yes"/>müßen drum glaube ich daß sie selber<lb break="yes"/>angezündet hatt u. die Schuld auf mich<lb break="yes"/>geschoben u. ich habe leider keine Hilfe<lb break="yes"/><del>h</del> gehabt aber ich laß jetzt alles gut sein<lb break="yes"/>wen̄ Ihr mich wieder hohlen dürft u. sollt<lb break="yes"/>ich noch länger da bleiben müssen dan<lb break="yes"/>thut mich nur selber besuchen das Ihr Euch<lb break="yes"/>überzeugen kön̄t wie es bei mir ist.<lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Gustav <surname>H.</surname></hi></seg>
<pb facs="#image_011"/>
<hi rendition="#c">An Herrn<lb break="yes"/>Bürgermeister<lb break="yes"/>in Leipheim.</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>
