<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1677f01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1677</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Kaspar <surname>F.</surname></persName>
<date type="sent">15.03.1906</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">n.a.: Martha <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">n.a.</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1677f">
<persName>
<forename>Kaspar</forename>
<surname>F.</surname>
</persName>
<birth when="1882"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Schweizer, Taglöhner</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1077005 10.52498576193889</geo>Mattsies, Mindelheim</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig (bzw. verheiratet, aber getrennt lebend)</p>
<p>Eltern: illeg. Kind</p>
<p from="1905" to="1907">Anstalt: 1905-07</p>
<p>Brieftypen: pp</p>
</state>
<trait><p>Imbecillität (1905); Schizophrenie (1934), halluzinatorische Verrücktheit mit religiösen Größenwahnideen (1934)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    gesteht Liebe, bisher kaum Gelegenheit zum reden gehabt
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1677f01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1677f01b.jpg" xml:id="image_002"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt" place="margin right">prs. 15. 3. 06.</add></dateline>
<salute>Mein von Herzen Geliebtes Mädchen Martha!</salute>
</opener>
<p> Wohl o mein liebes Kind meint Ihr daß ich Euch nicht<lb break="yes"/>Lieb hab oder daß ich
                Euch nicht gern mag, aber sehr<lb break="yes"/>gerade das Gegenteil, seit doch Ihr
                mir nächst der<lb break="yes"/>Anastasia im̄er noch die Liebste gewesen,
                    habe ich Euch<lb break="yes"/>doch schon vom Anfang an so gern
                    u. Lieb gesehen, habe ich<lb break="yes"/>doch schon tausend u. unzählige mal
                    in stillen meines<lb break="yes"/>Herzens an Euch gedacht, u. Euch o liebliches
                    o süßes<lb break="yes"/>Mädchen geliebt. Aber ich kon̄te mir
                dieses nicht er<lb break="no"/>lauben, ich kon̄te nie dieses Recht in mir
                finden daß,<lb break="yes"/>ich hergegangen wäre u. gesagt hätt zu
                    Euch Martha<lb break="yes"/>o liebes Kind, ich liebe ich liebe Euch. Den
                ich kon̄te nie<lb break="yes"/>Spetzieell mit Euch sein, es war nie als
                wären wir recht<lb break="yes"/>Einheimisch mit einander, oder recht vertraut, daß
                    wir<lb break="yes"/>dieses oder jenes hätten schon plaudern könen, sondern<lb break="yes"/>wen̄ ich in Euer Gegenwart war, habt Ihr ja nur meinen<lb break="yes"/>Namen genen̄t oder Euren Gruß gegeben, u. bei mir war<lb break="yes"/>es dasselbe, dan̄ ist Eines wie das Andre von dem Andern<lb break="yes"/>wider gegangen, u. sehr so kon̄te es sich nie schicken
                    daß<lb break="yes"/>ich Euch hätt meine schnöe Liebe beken̄en
                kön̄en. O wie<lb break="yes"/>manchen süßen Kuß würde ich mit Euch schon
                    getauscht<lb break="yes"/>haben, wie süß u. voll größter Freude wäre es für
                    mich<lb break="yes"/>gewesen wen̄ ich Eure glühenden, rosigen, u.
                    lieblichen<lb break="yes"/>Wangen schon hätt küssen kön̄en. Gewiß meine
                    liebe<lb break="yes"/>Martha, Ihr währt mir sauber u. schön genug, o<lb break="yes"/>Überaus würde ich draußen Euer Liebster sein, sehr<lb break="yes"/>wen̄ hunderte u. tausende von Mädchen in meine Nähe<lb break="yes"/>kämen
                u. Eine schöner wie die Ander, seht nicht eine,<lb break="yes"/>wollt ich haben
                nicht eine würde ich drum anschauen, nein<lb break="yes"/><add>in</add> Ewigkeit nicht, sondern nur Ihr einzig u. allein würdet<lb break="yes"/>meine einzige größte Freude, mein süßer Trost, ja mein<lb break="yes"/>Alles
                sein. Ja würde ich im Fall gesetzt draußen Euer <pb facs="#image_002"/> Geliebter
                sein, sehr weit u. breit dürftet Ihr gehen bis<lb break="yes"/>Ihr einen so braven,
                stillen, gutmütigen u. Gemütlichen<lb break="yes"/>Menschen finden würdet, den habe
                ich doch ein so unendlich<lb break="yes"/>weiches, warmes u. Gutmütiges Herz, ein Herz daß<lb break="yes"/>nichts Andres als von lauter, lauter
                    Liebe umgeben<lb break="yes"/>ist, darum seht nicht einmal mein Leben
                lang <add>schon</add> kön̄te<lb break="yes"/>mir mein Gewissen sagen, daß
                ich hätt ein einzigesmal<lb break="yes"/>einen Menschen in seinem Herzen durch Wort
                    wehe<lb break="yes"/>gethan, ja nicht einmal durch Wort, viel weniger daß<lb break="yes"/>ich Hand angelegt hätte. Habe ich doch schon von
                        Jugend<lb break="yes"/>auf keinen Haß, Neid, Rachsucht, keine Neggerrei,
                        Heze<lb break="no"/>rei, keine Verleumdung, Verachtung, Verspottung,
                        kein<lb break="yes"/>Zank, Streit- u. Feindseliges Wesen nie
                    gekan̄t, nie<lb break="yes"/>hat in meinenem Herzen solch Wüstliches u.
                        Abscheuliches<lb break="yes"/>geherrscht, sondern Zufriedenheit,
                    gemütsvolle wahre<lb break="yes"/>Herzensruhe, him̄lischer
                        <unclear>Hlg</unclear> Friede, süßer won̄iger<lb break="yes"/>Trost
                    u endlich wahre Glückselige Freude, daß o liebes<lb break="yes"/>liebenswürdiges u. liebenswerthes Mädchen ist mein Herz<lb break="yes"/>das von
                    solch wunderbarer Liebe ist, u. zwar eine Liebe<lb break="yes"/>die fester ist
                    möcht ich sagen wie Him̄el u. Erde, die in<lb break="yes"/>Ewigkeit
                    nicht bricht, die treu ist u. bleibt bis an das<lb break="yes"/>Grab, ja bis in
                    alle Ewigkeit. Seht also meine liebe<lb break="yes"/>Martha, mein süßes
                liebliches Mädchenherz wirklich,<lb break="yes"/>wahrlich, u. wahrhaftig ich liebe, ich liebe Euch aus ganzem<lb break="yes"/>Herzen, o kön̄te u. dürfte ich bei Euch schlafen,
                        wie<lb break="yes"/>wrde doch ich Euch lieben, so zärtlich, so
                kindlich wie ein<lb break="yes"/>Kind meine Arme würde ich um Euch schlingen, an
                    Euer<lb break="yes"/>liebliches süßes Herz würde ich mich drücken u. schmi<lb break="no"/>gen, an Euren Jungfräulichen Schoß kön̄te ich tief<lb break="yes"/>mein Haupt einlegen, u. Euch lieben, so lieben das heiße<lb break="yes"/>Thränen aus meinen Augen schwollten, vor Wehe, <del>Weh<lb break="yes"/>mut</del>
lauter Wehmut aus meiner schönen Liebe weil<lb break="yes"/>doch
                    die Liebe wen̄ sie Aufrichtig von Herzen ist so<lb break="yes"/>wunderbar schön ist.</p>
</body>
</text>
</TEI>