<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb120h05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>120</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Anna <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">12.07.1857</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Tochter: Anna <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent">Schwabing</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb120h">
<persName>
<forename>Anna</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1834"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Zimmermannstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1371079 11.5753822</geo>München</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Zimmermann, "ohne Vermögen"</p>
<p>Anstalt: <date from="1854" to="1858">1854-58</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>Melancholie, Geistesstörung (1854)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="mutter"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose> Mutter ermahnt Tochter, von der unsinnigen Liebe zu Ch. abzulassen, damit
                    sie nach Hause zurückkehren kann</purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb120h05a.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb120h05b.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb120h05c.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb120h05d.jpg" xml:id="image_012"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_009"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Schwabing den 12° July 1857.</hi><lb break="yes"/></dateline>
<salute><space/> Meine liebe gute Tochter!<lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p><seg ana="#metaling">Dein lieber Brief vom 19° Juny hat mir und deinen<lb break="yes"/>Schwestern sehr viel Freude gemacht, weil er in einem
                        ganz<lb break="yes"/>vernünftigen Styl abgefaßt ist, und ich hieraus
                        entnahm<lb break="yes"/>daß du endlich deine früheren Begriffe von der
                        Welt<lb break="yes"/>und den Menschen abgelegt hast.</seg> du sagst in
                deinem Briefe<lb break="yes"/>daß ich dir stets nur von Krankheit, Kummer und<lb break="yes"/>sonstigen mißlichen Verhältnißen schreibe.
                    Liebe<lb break="yes"/>Tochter! ich werde doch als deine Mutter dir von
                    solchen<lb break="yes"/>Familienverhältnißen Mittheilung machen dürfen,<lb break="yes"/>da du doch hieran Antheil nehmen wirst. Herzenstochter<lb break="yes"/>wenn du auch jetzt des Anblikes deiner Eltern und<lb break="yes"/>Geschwistrige beraubt bist, so denke daß es nur<lb break="yes"/>auf dich ankommt
                diesen Anblik wieder zu erhalten,<lb break="yes"/>und zwar dadurch daß du zu einem
                    gesunden<lb break="yes"/>richtigen Begriffe des menschlichen Lebens
                    zurükkehrst,<lb break="yes"/>und deine überspannten Gedanken fahren läßt,<lb break="yes"/>welche dich in deine gegenwärtige Lage gebracht<lb break="yes"/>haben._ du sagst in deinem Briefe <hi rendition="#u">"Geh lebe und
                    Hoffe!</hi><lb break="yes"/>Ganz gut - jeder Mensch hofft, allein seine<lb break="yes"/>Hoffnung darf nicht überspannt sein, er darf sich<lb break="yes"/>nicht Dinge in den Kopf setzen welche nicht möglich<lb break="yes"/>sind, er muß
                sich in sein Schiksal in die ihm von<lb break="yes"/>Gott bestimmten Verhältniße
                fügen, und sich nicht<lb break="yes"/>Sachen einbilden welche nie in Erfüllung
                    kommen<lb break="yes"/>können. Du sagst, daß du jetzt die Lust des Lebens<lb break="yes"/>aufsuchst, daß du singst tanzst und springs -</p><p>Gut
                - überlasse dich aber nicht zu sehr diesen<pb facs="#image_010"/>Uebertreibungen der
                Lust, sondern denke immer<lb break="yes"/>an das wirkliche menschliche Leben wie es
                ist, und<lb break="yes"/>sein muß. Wir zu Hause haben keine Zeit zum Tanzen<lb break="yes"/>wir müssen arbeiten um uns zu ernähren. Die Stürme<lb break="yes"/>des Lebens muß jeder Mensch ertragen, und denken<lb break="yes"/>daß es Tausenden
                        noch schlechter geht._</p><p>Liebe gute Tochter! Du schreibst daß du in
                die Schule<lb break="yes"/>gehst, nicht aber wie es brave Schülerinnen thun<lb break="yes"/>zu lernen, sondern um dich zu zerstreuen_</p><p>Herzenstochter! Ich bitte dich was sind dieses wieder<lb break="yes"/>für
                Gedanken? Lerne und suche dich durch gute<lb break="yes"/>Bücher von deinem Wahne zu
                heilen, dann kanst<lb break="yes"/>du nach München zurükkehren. Aber so lange<lb break="yes"/>sich deine Einbildungskraft von schiefen unrichtigen<lb break="yes"/>Ansichten nicht bessert, kanst du aus der Anstalt<lb break="yes"/>nicht entlassen
                werden._ <seg ana="#inst">Dein Herr Direktor<lb break="yes"/>hat dich sehr gern,
                    dieses kanst du daraus entnehmen,<lb break="yes"/>daß er dich mit seiner Familie
                    auf eine Parthie<lb break="yes"/>nach Auerberg mitgenomen hat, welche dir
                        viel<lb break="yes"/>Vergnügen bereitete.</seg> Sey dafür dankbar und<lb break="yes"/>folge seinen Ermahnungen und Zurechtweisungen,<lb break="yes"/>lache nicht darüber, denn Herr Direktor will ja<lb break="yes"/>blos dein
                künftiges Glük, dieses besteht aber<lb break="yes"/>nicht in einer Heirath mit einem
                gewissen D<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">r</hi></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i"><surname>C.</surname></hi>, dieser hat schon
                geheirathet und<lb break="yes"/>ist in Frankreich gestorben. Was geht denn<lb break="yes"/>dich dieser Mann an, was machst du für<lb break="yes"/>dumme
                Sachen, schlage dir solches Zeug aus dem<lb break="yes"/>Kopf und denke an die
                Arbeit, wie sich<pb facs="#image_011"/>Tausende Mädchen ernähren müssen ohne zu
                    heirathen<lb break="yes"/>Ledig lebt man glücklicher, ich
                wollte ich hätte niemals<lb break="yes"/>geheirathet. Solche Träumereyen mußt du
                    aus<lb break="yes"/>deinem Kopfe hinauszubringen suchen, sonst wird<lb break="yes"/>dein Zustand nie anderst werden. Liebe Tochter!<lb break="yes"/>wenn du dich gut machst, so kanst du nach München<lb break="yes"/>zurükkehren, und
                in einen ordentlichen dienst treten,<lb break="yes"/>wo du gut behandelt wirst, und
                dein Auskommen<lb break="yes"/>Hast. Lese nicht zu viel in den Zeitungen, lese
                    lieber<lb break="yes"/>religiöse und belehrende Bücher, welche dich von
                    deinen<lb break="yes"/>unrichtigen Begriffen heilen, und ins wirkliche Leben<lb break="yes"/>zurükführen. Denke daß dieses Leben voll Sorge<lb break="yes"/>Kummer und Elend ist, allein wir müssen aushalten<lb break="yes"/>bis uns der allmächtige Gott zum jenseitigen besseren<lb break="yes"/>ewigen Leben abruft. Herzenstochter! du
                    weißt<lb break="yes"/>ja recht gut daß wir in Schwabing an der Strasse<lb break="yes"/>nach München wohnen, und läßt du deine unrichtigen<lb break="yes"/>Gedanken fahren so kanst du zurükkehren, und uns<lb break="yes"/>wenn du auch in
                Dienst bist, alle Sonn- und Feyertage<lb break="yes"/>besuchen. Allso das
                Wiedersehen hängt von der<lb break="yes"/>Verbannung deiner überspannten für die
                    wirkliche<lb break="yes"/>Welt nicht passenden Gedanken ab. daß du ge<lb break="no"/>sund und stark bist freut uns Alle recht sehr, mache<lb break="yes"/>nur daß auch deine gesunde Vernunft wiederkehrt<lb break="yes"/>dann hält dich
                Niemanden auf hieher <w>zurük zu<lb break="no"/>kommen</w>, Herr Direktor würde sich
                    freuen wenn<lb break="yes"/>du entlassen würden köntest,
                allein so lange du<lb break="yes"/>dich in solchen dummen Träumereien mit den<lb break="yes"/>nun verstorbenen <hi rendition="#i"><surname>C.</surname></hi>
                wiegst kann<pb facs="#image_012"/>nichts daraus werden. Nehme diese Worte deiner<lb break="yes"/>Mutter zu Herzen, und schlage dir diese Geschichten aus<lb break="yes"/>den Kopf, sonst kannst du nicht hieher zurükkehren<lb break="yes"/>und deine Mutter und Schwestern küssen. Hier in<lb break="yes"/>Schwabing geht es
                noch wie früher, wir müssen eben<lb break="yes"/>fleißig arbeiten um leben zu
                können, deine beyden<lb break="yes"/>Schwestern helfen mir in allen Arbeiten so
                viel sie<lb break="yes"/>können. die Grüse an deine Freundinen Walburga<lb break="yes"/>Therese Marie Adelheit Frau <surname>G.</surname> un deinen
                    Tauf<lb break="no"/>pathen Herrn Pfarrer, <hi rendition="#i">Madame</hi>
<surname>H.</surname> habe ich be<lb break="no"/>sorgt, sie lassen dich Alle
                herzlich grüsen, und dich<lb break="yes"/>bitten, daß du deine irrigen Gedanken
                    fahren<lb break="yes"/>läßt, um hieher zurükkehren zu können, folge<lb break="yes"/>allso dem Herrn Direktor und deiner Mutter dann<lb break="yes"/>wird alles gut werden. <seg ana="#metaling">Ich lies diesen Brief<lb break="yes"/>durch einen guten Bekannten schreiben weil ich<lb break="yes"/>selbst keine
                    Zeit habe, und hoffe daß er auf dein<lb break="yes"/>Gemüth einwirken
                    wird.</seg> Lebe jetzt recht wohl<lb break="yes"/>und folge dem Herrn Direktor
                und mir, damit<lb break="yes"/>du wieder geheilt wirst und ins Leben<lb break="yes"/>zurükkehren kanst. <seg ana="#salute">Ich Vater und Schwestern<lb break="yes"/>grüsen dich herzlich und hoffen bald eine<lb break="yes"/>erfreuliche
                    Nachricht von deiner Herstellung<lb break="yes"/>sej brav und gut dies
                    wünscht</seg><seg ana="#signed"> deine<lb break="yes"/><space/> dich liebende
                    Mutter.</seg></p>
<p><seg ana="#signed"><hi rendition="#r">Ana
                    <surname>S.</surname></hi></seg></p>
</body>
</text>
</TEI>