<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb120h11" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>120</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Anna <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1857-11-26">26.11.1857</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Mutter: Anna <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb120h">
<persName>
<forename>Anna</forename> <surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1834"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Zimmermannstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1371079 11.5753822</geo>München</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Zimmermann, "ohne Vermögen"</p>
<p>Anstalt: <date from="1854" to="1858">1854–58</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 4, po: 2, ap: 2, ao: 8, so: 1</p>
</state>
<trait><p>Melancholie, Geistesstörung (1854)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose> Dank Geschenke, traurig wegen Trennung und früherer Verwirrung,
                    großmütiger Direktor, Liebe zu Eltern, wird von Familie entfremdet, stupide
                    Anstaltsmaschine; hat aber viel Einsicht erfahren, fügt sich; Gebetbücher sollen
                    ihr geschickt werden, will sich daheim fügen, dankbar </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb120h11a.jpg" xml:id="image_034"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb120h11a1.jpg" xml:id="image_035"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb120h11a2.jpg" xml:id="image_036"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb120h11b.jpg" xml:id="image_037"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb120h11b1.jpg" xml:id="image_038"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb120h11b2.jpg" xml:id="image_039"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb120h11c.jpg" xml:id="image_040"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb120h11c1.jpg" xml:id="image_041"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb120h11c2.jpg" xml:id="image_042"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb120h11d.jpg" xml:id="image_043"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb120h11d1.jpg" xml:id="image_044"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb120h11d2.jpg" xml:id="image_045"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_034"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt">26 Novbr 1857</add></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebste Mutter</hi></salute>
</opener>
<p>Verzeihen Sie mir daß ich Ihren Lieben Brief so lange<lb break="yes"/>nicht beantwortet habe.
                Ich danke Ihnen herzlich für die mir<lb break="yes"/>gesendeten Geschenke, es freut mich von ganzen Herzen daß<lb break="yes"/>meine
                Schwestern so hübsche Sachen lernen, noch mehr aber freut<lb break="yes"/>es mich
                wen̄ sie Ihnen liebe Mutter recht folgen und durch<lb break="yes"/>gehorsame
                dankbare Liebe, Sie für den großen Kumer<lb break="yes"/>und
                das bittre Leid, daß Sie um mich erdultet entschädigen<lb break="yes"/>Ich weine oft recht schmerzliche Thränen daß ich so lange von
                    Ihnen<lb break="yes"/>getren̄t bin, an guten Willen hat es mir nie
                gefehlt ich habe<lb break="yes"/>im̄er Alles thun wollen was gut ist und bin
                doch so gräslich<lb break="yes"/>verwirrt geworden. Es ist wahr der Herr Direcktor
                hat einen<lb break="yes"/>harten Stand mit mir Er hat huntertmal großmüthig<lb break="yes"/>an mir gehandelt was ich nicht verdient habe. Aber müssen<lb break="yes"/>Sie net selber sagen daß ich mich gränzenloß unglücklich<lb break="yes"/>fühlen muß wen̄ ich denke daß ich so
                redlich und aufrichtig<lb break="yes"/>gesin̄t war und man mir noch Vorfwürfe
                macht daß<lb break="yes"/>meine Gedanken überstiegen und meine Ansprüche<lb break="yes"/>großartig waren hab ich den anders handeln<pb facs="#image_037"/>und wünschen kön̄en als so, war ich nicht nicht vom<lb break="yes"/>Schicksal so begünstigt wie ich jetzt von denselben<lb break="yes"/>grausam
                verfolgt bin. Hab ich nicht im̄er versprochen<lb break="yes"/>meine Liebe ins
                Herz zu verschließen keinen Mensch<lb break="yes"/>davon was <w><add place="above">an</add> zuvertrauen</w> und nach Hause zu gehen<lb break="yes"/>und meiner
                Mutter arbeiten zu helfen das kan̄<lb break="yes"/>ich noch die kindliche
                Liebe und die traurige An<lb break="no"/>sicht die ich von der
                Fremde gewon̄en, wird es mich<lb break="yes"/>lehren meine Pflicht gerne und
                willig zu thun<lb break="yes"/>Ich werd ja je länger ich hier bin dem <w>Familien<lb break="no"/>Leben</w> gänzlich entfremdet und lebe mich ins<lb break="yes"/>Anstaltsleben hinein einer stupiden Maschiene<lb break="yes"/>gleich die jeden
                Augenblick stille steht wen̄ sie<lb break="yes"/>nicht im̄er von der
                leitenten Hand des Arbeiters<lb break="yes"/>getrieben wird. Reuen kan̄ es
                mich nie das ich<lb break="yes"/>hier war den̄ ich habe tausend Dinge
                    einsehen<lb break="yes"/>gelernt die ich hätte besser machen sollen und in<lb break="yes"/>den̄en ich mir meine Lage selber verschlim̄ert <pb facs="#image_040"/>habe. Aber das feinste Gefühl meines
                        Herzens<lb break="yes"/>so zu verletzen und mir deßhalb Freiheit
                    und<lb break="yes"/>Heimatsglück abgesprochen das habe ich
                nicht er<lb break="no"/>wartet. Ich habe mir großartige Dinge für die<lb break="yes"/>Zukunft geträumt mich im̄er mit dem Glück,<lb break="yes"/>das die
                Gegenwart bietet begnügt darum war<lb break="yes"/>ich im̄er so glücklich in Ihrer Nähe mich in das<lb break="yes"/>Thun und
                Arbeiten im älterlichen Hause zu finden<lb break="yes"/>das ist mir noch
                im̄erhin möglich wen̄ anders der<lb break="yes"/>Herr Direcktor so
                gütig gegen mich wär und mich<lb break="yes"/>fortschickte, aber mich in einer
                    Herzensangelegen<lb break="no"/>heit bestim̄en zu lassen so weit geht der
                    kindliche<lb break="yes"/>Gehorsam <del>und die</del> nicht das bleibt meine
                    Sache<lb break="yes"/>auf ewig und im̄er den̄ ich muß mich
                    fügen<lb break="yes"/>unter all das was die Zeit bringen wird und<lb break="yes"/>nicht andere. Ich habe oft recht ernstlich den Herrn<lb break="yes"/>Direcktor um
                meine Freiheit gebeten weil<pb facs="#image_043"/>wir Alle Tage sterben könten und
                ich als dan̄ nicht<lb break="yes"/>frei wäre und ich <del>als da</del> ganz
                fremden Händen<lb break="yes"/>angetraut wäre. Ich war oft recht besorgt um Ihre<lb break="yes"/>Gesundheit hab deshalb hauptsächlich geschrieben und<lb break="yes"/>bitte Sie recht herzlich mir eines von <add place="above">meinen</add> Gebet<lb break="no"/>Büchern Titel Willes zu schicken es wird mir<lb break="yes"/>recht
                großen Trost gewähren weil es mein Eigenthum<lb break="yes"/>und mit schönen Bildern
                versehen ist. Ich sehe schon<lb break="yes"/>ein daß <w>unter</w><w>solchen</w> Umständen nicht möglich<lb break="yes"/>war mich nach Hause <del>d</del> zu schicken da ich im̄er
                    furcht<lb break="no"/>bare Schmerzen leiden und zu Hause wenig ge<lb break="no"/>nützt hätte. Aber jtzt wen̄ es so bleibt jetzt kön̄te man̄<lb break="yes"/>recht bald einen ernstlichen Schritt <add place="above">thun</add>
                Ihd werde nicht <w>auf<lb break="no"/>hören</w> zu bitten und mich auch wen̄
                ich <add place="above">zu Hause bin</add>
<w>nim̄er</w><w>hier</w> bin<lb break="yes"/>nach den Rathschlägen eines Man̄es richten die<lb break="yes"/>mich bisher von Abgrund des Verderbens zurück<lb break="no"/>gezogen und meinen Geist <w>aufrecht erhalten</w> haben<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">Ich verbleibe Ihre dankbare<lb break="yes"/>Tochter An̄a</seg></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>