<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb844h27" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Corinna Köhler</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>844</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Creszenz <surname>H.</surname></persName>
<date notAfter="1887-06-13" notBefore="1887-01-13" type="sent">13.01. oder 06.1887</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">König: k. A. <surname/></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb844h">
<persName>
<forename>Creszenz</forename> <surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1844"/>
<death when="1897"/>
<occupation>Zieglerstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5945268 10.4875365</geo>Donaualtheim, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Zieglereibesitzer</p>
<p>Anstalt: <date from="1886" to="1897">1886–1897</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 38, po: 7, ap: 1, ao: 1, so: 1</p>
</state>
<trait><p>Sekundäre Seelenstörung (hysterische Verrücktheit), Verfolgungs- und Beeinträchtigungsgedanken (1892)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Sie bezeichnet ihre Schwägerin als böse Zauberin, die schuld an ihrem Leid in der Anstalt ist und bittet um Entlassung.
                    Sie sieht ihr Leben als Kampf der guten Macht gegen die böse, die die weltlichen und geistlichen Herrscher in Gefahr bringt.
                    Sie bittet um den Besuch einer Bekannten, die ihr schon früher geholfen hat und das jetzt wieder tun soll.
                    Ihre Zimmernachbarin flucht und schimpft die ganze Zeit, weswegen sie auch als böse Zauberin bezeichnet wird.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h27a.jpg" xml:id="image_090"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h27b.jpg" xml:id="image_091"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h27c1.jpg" xml:id="image_092"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h27c2.jpg" xml:id="image_093"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h27d1.jpg" xml:id="image_094"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h27d2.jpg" xml:id="image_095"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_090"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">den 13 Juni<lb break="yes"/>Kaufbeuren
                        Ihreanstalt</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Seiner Hoch-Wohng. Gnaden<lb break="yes"/>Vater
                        König!</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top">Alles zur größere Ihre Gottes</add></p>
<p>Ich Kreszentie <surname>H.</surname> Zieglerstochter aus Donaualtheim. K.<lb break="yes"/>K Dillingen <seg ana="#metaling">ergreif ich mit ziterter Hand den
                    einfachen.<lb break="yes"/>schreibzeuk</seg> meine lage wird Seiner Gnaden
                schon längst bek<lb break="no"/>ant sein das meine Schwägerin die mit <del>m</del>
                meinem<lb break="yes"/>Bruter aus meiner Heimath Ziegelei verechlicht ist eine<lb break="yes"/><seg ana="#curse">schrekliche <w>Zauber künstlerin</w></seg> ist u
                das ich im Schpital zu<lb break="yes"/>Dillingen wahr u <w>so dan</w> haben mich
                die Hern zu meiner<lb break="yes"/>Schwägerin gethan une das mit mir eines ein Wort<lb break="yes"/>geretet hete warum u Seiner Gnaden werden schon auch<lb break="yes"/>davon gewußt haben der Hochwürdige Bischhof von Augsburg<lb break="yes"/>hat mich einmal besucht u das übrige werden Seiner Gnaden<lb break="yes"/>schon wißen u meine krankheit Seiner Gnaden wird Ihnen<lb break="yes"/>schon längst bekant sein das ich in kein <seg ana="#inst">Ihrenhauß</seg> gehöre<lb break="yes"/>ich bin füle Jahre bei meiner Seeligen
                Mutter im<lb break="yes"/>Stübchen gewesen u bitte Seiner Gnaden auf den
                        <del>K<unclear reason="overwriting"/></del><lb break="yes"/>Knien unter heißen Thränen um die entlasung
                von der<lb break="yes"/>Anstalt in meine Heimath wo mich das Heimweh auf<lb break="yes"/>die schreklichste weiße foltert u wie
                ungerecht u Tödtlich<lb break="yes"/>ich behandelt werde in der Anstalt u im
                Schpital u auf meine<lb break="yes"/>Heimath wird Seiner Gnaden schon längst bekant
                sein u das ich<lb break="yes"/>es nicht versterben kan ist meine Schwägerin schult
                u die<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Menschheit mit</hi></p>
<pb facs="#image_091"/>
<p>darum wartet lauter schrekliches u das Sie nicht zur Seeligeit<lb break="yes"/>gelangen kömen ist das zwangfole foltern schult weil ich denoch<lb break="yes"/>une unterlaß flethe um erlösung wegen der entsetzliche<lb break="yes"/>beleidung
                Gottes aber alles ist umschonst u werde zugleich wie<lb break="yes"/>geschworen u
                gezwungen das ich voll in die nehmliche lage<lb break="yes"/>kome wie meine
                Schwägerin ist ich bin schon längst ganz eng<lb break="yes"/>verbunten mit der schreklichen Zaubermacht u sehe so<lb break="yes"/>manches
                    in die zukumpft darum bitte ich Seiner Gnaden<lb break="yes"/>nochmal um
                die entlasung in meine Heimath in<lb break="yes"/>mein Stübchen mit der absicht das
                ich die gute Macht erhalte<lb break="yes"/>das ich meine Tödtliche Feinde verzeihen
                kan weil seiner<lb break="yes"/>Gnaden so schreklich daran sint mit den Anstalten u
                so<lb break="yes"/>fort u die Andere Seiner Gnaden u so fort u das Seiner Gnaden<lb break="yes"/>meiner Seligen Schwester ihren heißen hunger gestilt haben<lb break="yes"/>u ihr den <w>Postboten dinst</w> zu Benediktbeuren zugelasen<lb break="yes"/>haben sage ich Seiner Gnaden 100 <add place="above">mal</add>
<w>fehr Gels</w> Gott das übrige wird<lb break="yes"/>Seiner Gnaden alles bekant
                sein u werde mit dem Gebitte<lb break="yes"/>u hoffe wen ich meine heimath ereiche
                dem schreklichen verbante<lb break="yes"/>dem höllischen Zauber Siegel u Macht
                    <w>da gegen</w> Kämpfen<lb break="yes"/>wen ich auch zugerichtet bin wie eine
                Todte leiche u wen ich die<lb break="yes"/>Gnade erlange u den <w>gegen Kampfe</w> gegen
                den hölischen<lb break="yes"/>Macht besiege das die Strafe abgewertet wird das
                Seiner<lb break="yes"/>Gnaden u alle Munarchen u die übrigen alle zur Seligeit<lb break="yes"/>gelangen könen mit dem Glaren Glaubenslicht das<lb break="yes"/>Sie u Seiner Gnaden u alle Munarchen u die Geistliche<lb break="yes"/>u Weltliche
                    <del>O</del> Obrikeit auh <del>g</del>
<w>da gegen</w> Kämpfen u<lb break="yes"/>besonders die Anstalten eine andere
                leidung geben vom<lb break="yes"/>kleinen bis zum grosen u so fort u dan bitte unter<lb break="yes"/>heißen Thränen Seiner Gnaden u alle
                Munarchen das ich foll<lb break="yes"/>den <w>Marter Todt</w> sterbe hinrichten u das
                Seiner Gnaden<lb break="yes"/>u alle Munarchen unter Thränen
                das Sie meine Schwägerin<lb break="yes"/>leben laßen mein Armer Bruter ist es nicht
                schuldig das<lb break="yes"/>ehr Sie behölt Körberlich weiß ich gar nichts die
                Gnädigen<lb break="yes"/>Hern sagen mir gar nichts blos im Geiste u das bringt <pb facs="#image_092"/><pb facs="#image_093"/>mir keine erleichterung blos die
                schrekliche folter<lb break="yes"/>von dem schreklichen <w>Zauber bante</w> fehlt
                es auf mich<lb break="yes"/>u wie ich zugerichtet bin das mir mit gewalt das Blut<lb break="yes"/>aus dem Magen dreibt u um das bitte ich auch Seiner<lb break="yes"/>Gnaden unter Tags brauch ich nimant in meinem<lb break="yes"/>Stübchen blos bitte ich um die Mari <surname>L.</surname> aus<lb break="yes"/>Dillingen das Sie wieder zu Nachts komt wie<lb break="yes"/>zuvor u bringt was
                ich brauche weil Sie sich auch<lb break="yes"/>nach dem Todte meiner Mutter Erbarmt
                hat u<lb break="yes"/>mit rechter <del>an</del> absicht das gute Werk gethan hat<lb break="yes"/>nicht aus Ehrsucht wie <w>heut zu Tage</w> gewöhnlich ist<lb break="yes"/>die gute Werke so voltzogen werden u flüßt so<lb break="yes"/>dan
                wenig <add place="above">verdinst</add>
<del>absicht</del> wen Sie auch das zeitliche Noth<lb break="no"/>wendig hat das Sie
                mir die Wahrheit auch nicht<lb break="yes"/>gesagt hat ist meine Schwägerin Schult
                u die<lb break="yes"/>Hern schonst hete Sie die böse Macht schon besiegt<lb break="yes"/>u Sie bezaubert an Geist u Körber leben wird<lb break="yes"/>Sie
                schon noch wen Sie mich dan abholen dürft<lb break="yes"/>diese Tage ich <add place="above">kan</add> aber alleinig auch heimreisen wen<lb break="yes"/>ich
                auch ganz wie eine Todte leiche bin ich bin als<lb break="yes"/>eine halb Todte
                leiche herkomen mit meinem<lb break="yes"/>Armen unklüklichen verzauberten Bruter<lb break="yes"/>Thraute ich mir kein Wort reten wie ehr daran<lb break="yes"/>ist das übrige Seiner Gnaden könen Sie Ihnen<lb break="yes"/>Seiner Gnaden
                einbilten u so fort warum<lb break="yes"/>ich kan dan Seiner Gnaden schon berichten
                wen<lb break="yes"/>ich meine heimath erreiche wie mein befinten<lb break="yes"/>weiter steht u bitte um verzeihung um alles<lb break="yes"/>u wegen <seg ana="#metaling">der schlechten schrift</seg> ich habe auch eine <pb facs="#image_094"/><pb facs="#image_095"/><seg ana="#curse">Zauberkünstlerin</seg> bei mir im Zimer im Bett<lb break="yes"/>keine solche
                wie meine Schwägerin ist Sie nicht<lb break="yes"/>aber noch schreklichere
                    <del>a</del> ausdrücke hat Sie als<lb break="yes"/>meine Schwägerin die
                schrekliche flüche u<lb break="yes"/>unkeische Worte gegen Gott den Allmächtigen<lb break="yes"/>u Geistliche u Weltliche Obrikeit auf mich<lb break="yes"/>wüncht u Flucht Sie schreklich bereits Tag u<lb break="yes"/>Nacht foltert Sie
                mich im Geist u Körber u<lb break="yes"/>die Andere desgleichen da muß ich schult
                sein<lb break="yes"/>das man Sie nicht heim läst u sage Ihnen<lb break="yes"/>mit
                par Worte die Wahrheit u solche beschwerte<lb break="yes"/>wie hab dazu u das
                übrige werden die Gnädigen<lb break="yes"/>Herrn schon längst alles Seiner Gnaden
                    <add place="above">alles</add> berichtet<lb break="yes"/>haben <seg ana="#salute">ich schliesche mit Achtung u Empfil<lb break="yes"/>Seiner Gnaden
                    das Ganze Reich in den<lb break="yes"/>Schutz Gottes</seg><lb break="yes"/>13.VI.87 <hi rendition="#r">die Tieftraurente
<seg ana="#signed">Kreszentia<lb break="yes"/><surname>H.</surname></seg>
                    Felt Zieglerstochter<lb break="yes"/>aus Donaualtheim</hi><lb break="yes"/>Wen ich die Heimath erreiche ist es gut wen Sie den<lb break="yes"/>Brief in dem Zimer haben wo Sie schlafen ich habe<lb break="yes"/>keine böße
                absicht so lange ich in der Anstalt bin<lb break="yes"/>ist es beser wen Sie Ihn
                verbrenen weil die<lb break="yes"/>Flüche u Mort Zieht wie ein Magnet u so<lb break="yes"/>fort Seiner Gnaden gibt sich alles von sich selbst<lb break="yes"/>was dieses schrekliches ist so fül bin ich her geworden<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Also Gott Empfolen sein</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>