<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb844h29" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>844</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Creszenz <surname>H.</surname></persName>
<date notAfter="1892-06-29" notBefore="1886-06-29" type="sent">29.06., ca. 1886–92</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">König: k. A. <surname/></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb844h">
<persName>
<forename>Creszenz</forename> <surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1844"/>
<death when="1897"/>
<occupation>Zieglerstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5945268 10.4875365</geo>Donaualtheim, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Zieglereibesitzer</p>
<p>Anstalt: <date from="1886" to="1897">1886–1897</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 38, po: 7, ap: 1, ao: 1, so: 1</p>
</state>
<trait><p>Sekundäre Seelenstörung (hysterische Verrücktheit), Verfolgungs- und Beeinträchtigungsgedanken (1892)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Sie bittet um Hilfe, damit sie die Anstalt verlassen kann. Dafür erzählt sie von ihren Lebensumständen dort. Sie beschreibt den Essensplan, wann sie 
                    was bekommt und wie schlecht das ist und berichtet von ihren körperlichen Leiden. Sie gibt an allem ihrer Schwägerin die Schuld, die nicht nur gegen
                    sie, sondern auch gegen die gesellschaftlichen Obrigkeiten und gegen Gott ist, den sie aus dem Himmel vertreiben will. Außerdem will sie den 
                    Aufenthalt in der Anstalt nicht länger bezahlen. Sie bittet um ein Telegramm, das ihre Entlassung befürwortet.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h29a.jpg" xml:id="image_100"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h29b.jpg" xml:id="image_101"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h29c.jpg" xml:id="image_102"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h29d.jpg" xml:id="image_103"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_100"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren d 29 Juni</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Seiner Gnaden<lb break="yes"/>Hohe Wohl ge- Vater König!</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top">Alles zur größerer<lb break="yes"/>Ehre Gottes</add></p>
<p>Meinen Brief werden Seiner Gnaden schon erhalten haben<lb break="yes"/>wo ich
                bereits in der 3 Woche Seiner Gnaden geschrieben habe<lb break="yes"/>u nehme mir
                noch als Vater u Mutter loß die Frei<lb break="no"/>heit unter
                    heißen Thränen die Eltern stele vertreten u<lb break="yes"/>sich meiner
                Erbarmen das ich heim darf in mein Stüb<lb break="no"/>chen das übrige werden Seiner
                Gnaden schon noch wißen<lb break="yes"/>was ich geschrieben <add place="above">hab</add> wo ich seidem im volsten u Reichsten<lb break="yes"/>Maß
                zurükkekomen bin die schmerzen foltern mich<lb break="yes"/>gräßlich weil ich keine
                in dieser bezihung keine be<lb break="no"/>Gnadigte bin als das ich es nicht
                versterben kan wie man<lb break="yes"/>mich gräßlich foltert so <del>Mod</del>
                Mörderisch zwingt hast<lb break="yes"/>kein anderes Midel als Gebut mußt fol werden<lb break="yes"/>die dinstboten Esen fein u gut heimlich u öfendliche<lb break="yes"/><milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb break="yes"/>ich bekome frü ein wenig abgeblasene Milch u<lb break="yes"/>einen
                Semel u bereits jedes mal Kalt u jedes<lb break="yes"/>mal was stingendes daran
                eine unreinliche zinen<lb break="yes"/>Schischel um 10 Uhr bekom ich wieder die
                nahmliche<lb break="yes"/>die theile ich hab wisawi eine <seg ana="#inst">kranke</seg> die eine sehr anstek<lb break="no"/>kente krankheit hat u doch
                dabei eine <unclear>begmagliegte</unclear><lb break="yes"/>doch eine sehr gute Gesundheit dabei <add place="above">hat</add>
                eine behandlung hats <pb facs="#image_101"/>worden dinstboten u von den kranken wie
                ein<lb break="yes"/>hund gerate wie ich ich Glaube schon das für Sie was<lb break="yes"/>anders aufgeschrieben ist Kleidung u Schpeise aber<lb break="yes"/>das fresen dan die Mägte man hat lauter solche man<lb break="yes"/>darf nicht so
                fül sagen die Milch sol warm sein<lb break="yes"/>dan heist es Sie müßen fro sein
                wen man ein par<lb break="yes"/>schib bekomt Gift u drek ein Brod um 10 Uhr<lb break="yes"/>bekom ich auch ein Weises 10 pfen Kipf jedes<lb break="yes"/>mal
                ganz verbrent u angestrichen das eim vom geruch<lb break="yes"/>übel wird dies
                theile ich auch mit der kranke ich habe auch<lb break="yes"/>ein bösardiges
                halsleiten u was Sie schonst schrekliches<lb break="yes"/>thut das soll Ihnen
                Seiner Gnaden der <w>Ober Arzt</w> schreiben<lb break="yes"/>da<del>s</del> sint
                Sie schult von lauter foltern sagen die andere Sie<lb break="yes"/>verstelt Sie
                blos u mir macht man es gerate so Mitags<lb break="yes"/>bekom ich in einem zinen
                theler eine stingente Waser<lb break="yes"/>schube u ein wenig gemiß halb kocht u
                bereits jedes<lb break="yes"/>mal kalt so vergiftete Eiter wurz thut man hin ganze<lb break="yes"/>stik das ich sie seh das thun die Mägte mit Fleiß u<lb break="yes"/>sagen die Erzte schafen es so an Nachmitag bekom ich<lb break="yes"/>einen schoben bir dik mit hef u Giht die meiste<lb break="yes"/>Zeit dan thuts der breier ich sage es nicht Abens<lb break="yes"/>bekom ich
                wieder ein par schib schwarze Waser<lb break="yes"/>schübe wieder in einem zinen
                theler dik mit stinketer<lb break="yes"/>Waser ein schwarzes stiklein Brod u ein
                wenig<lb break="yes"/>Buter mit stinkender Süre u was noch dahinkomt<lb break="yes"/>schreklich ich bin ganz in verzweiflung so
                foltern<lb break="yes"/>mich die gräßlichen Anmachten u schmerzen u<lb break="yes"/>kans nicht versterben der Ekel ist so entsetzlich <pb facs="#image_102"/>das mir
                imer zum verstiken droht u den Magen<lb break="yes"/>fast aus dem leibe dreibt
                darum bitte ich Seiner<lb break="yes"/>Gnaden das ich heim darf Körberlich weiß ich
                nichts<lb break="yes"/>von meiner heimath die Ertzte sagen mir nichts<lb break="yes"/>solche Mörder machen Sie an mir die bitte dürfen<lb break="yes"/>Seiner Gnaden nicht abschlagen das ich <w>an stat</w> meiner<lb break="yes"/>Schwägerin wen man Sie nicht leben läßt das Opfer<lb break="yes"/>will ich
                bringen durch mich aus soll nimant<lb break="yes"/>Unklüklich
                sein u werden mein vermögen<lb break="yes"/>ist noch von 600 Gulten u etliche in
                der Schpar<lb break="no"/>kase der Ralf <surname>L.</surname> Gaufman zu Dilingen<lb break="yes"/>hat meine schriften das Gelt keht aus meiner<lb break="yes"/>heimath mein sach was es in der Anstalt kost<lb break="yes"/>bezahle ich selber
                darum wünsche ich zu hauße<lb break="yes"/>zu sein ich will nimant ums Gelt bringen<lb break="yes"/>der <del>kli</del> Pelt vom Schpital gehört mir schon<lb break="yes"/>auch aber weil man so ungerecht an mir überal<lb break="yes"/>handelt brauch ich keinen wen ich das Opfern<lb break="yes"/>thut meiner
                Schwägerin bringe brauche ich nichts<lb break="yes"/>mir wen ich vom meinen
                vermögen die Mörder<lb break="no"/>ische behandlung bezahle fehlt der entsetzliche<lb break="yes"/>Zaubermacht u Gewalt auf mich u mein Stüb<lb break="no"/>chen
                soweit als der Grund uns gehört diesen<lb break="yes"/>verdinst bekome ich so fül
                habe ich für mich<lb break="yes"/><del>geschikt</del> gesikt weil ich die unklüklich von der<lb break="yes"/>ganze Erde bin ich kan auch
                nicht zur Seligeit<lb break="yes"/>gelangen weil meine Schwägerin schult ist<lb break="yes"/>u Seiner Gnaden die Geistliche u Weltliche Obrik<lb break="no"/>eit
                u die ganze Menschheit <pb facs="#image_103"/> weil Sie die böße absicht hat Sie
                sikt mit der<lb break="yes"/>hölischen Macht in das Him̄elreich einziehen<lb break="yes"/>u Gott den Allmächtigen aus dem Him̄elreiche zu<lb break="yes"/>stosen darum muß ich als unschuldig werde<lb break="yes"/>ich aus
                dem Him̄elreiche gestosen weiter habe<lb break="yes"/>ich keine Macht Seiner
                Gnaden es dieses zu öfnen<lb break="yes"/>sofül habe ich in dem <seg ana="#inst"><w>Mörder hauße</w></seg> aber Sie<lb break="yes"/>gesikt das ich Seiner
                Gnaden u meinen Mörder<lb break="yes"/>verzeihe aber blos in gräßlicher verzweiflung<lb break="yes"/>das Sie alle zur Seligeit gelangen könen<lb break="yes"/>mit dem
                bedengen <w>über <add place="above">all</add></w> nach gerechtikeit<lb break="yes"/>zu handeln u Kämpfen wieder die <seg ana="#curse">böse <w>fehr<lb break="yes"/>fürische</w>
                Schlangen</seg> das sint die Frauenzimer<lb break="yes"/>die die Hern so <w>fer firen</w>
                ich bin auch <del>b</del> dabei<lb break="yes"/>schonst soll alles dem lieben Gott
                    anheing<lb break="no"/>estelt sein ausgeschlosen bin ich auch von<lb break="yes"/>Altar u Buß Sakrament flehen thue ich<lb break="yes"/>täglich beim
                gnädigen <w>Ober <del>E</del> Arzt</w> nach hauße<lb break="yes"/>zu dürfen ehr
                braucht mich auch nothwendig zum<lb break="yes"/>foltern schiken Seiner Gnaden
                einen Telekr.<lb break="yes"/>um die entlasung das ich gehen darf wen ich<lb break="yes"/>zu hause bin shreibe ich Seiner Gnaden wieder<lb break="yes"/><seg ana="#metaling">verzeihen Seiner Gnaden wegen der schlechten schrift<lb break="yes"/>die schwäche foltert mich entsetzlich</seg> der Segen<lb break="yes"/>des Him̄els soll flüsen über das ganze reich<lb break="yes"/>wie ehr am Kreuze ausgerufen hat die verzeih<lb break="no"/>ung die folgen wo
                komen bin ich nicht schult<lb break="yes"/><seg ana="#salute">hinit schliesche mit
                    Achtung u Empfil<lb break="yes"/>Seiner Gnaden in den Schutz Gottes</seg><lb break="yes"/><space/> <seg ana="#signed">Kreszentia <surname>H.</surname></seg>
                Zieglerstochter Donaualtheim</p>
</body>
</text>
</TEI>