<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb844h33" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>844</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Creszenz <surname>H.</surname></persName>
<date notAfter="1892-09-20" notBefore="1886-09-20" type="sent">20.09., ca. 1886–92</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Bruder: Sülwöst <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb844h">
<persName>
<forename>Creszenz</forename> <surname>H.</surname></persName>
<birth when="1844-09-11"/>
<death when="1897"/>
<occupation>Zieglerstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5945268 10.4875365</geo>Donaualtheim, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Zieglereibesitzer</p>
<p>Anstalt: <date from="1886-02-28" to="1897-07-14">28.02.1886–14.07.1897</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 38, po: 7, ap: 1, ao: 1, so: 1</p>
</state>
<trait><p>Sekundäre Seelenstörung (hysterische Verrücktheit), Verfolgungs- und Beeinträchtigungsgedanken (1892)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Sie zweifelt an der Übermittlung ihrer Briefe durch die Ärzte. Sie beschwert sich über die schlechte Behandlung und dass ihre Beschwerden nicht
                    ernst genommen oder behandelt werden. Sie fühlt sich durch das Personal ungerecht und brutal behandelt. Das Essen und ihre Kleidung sind in 
                    einem schlechten Zustand. Sie hofft, dass ihre Verwandten noch leben und dass sie sie bald wiedersehen kann.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb844h33a.jpg" xml:id="image_115"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb844h33b.jpg" xml:id="image_116"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb844h33c.jpg" xml:id="image_117"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb844h33d.jpg" xml:id="image_118"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_115"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren d 20<lb break="yes"/>Sep </hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Bruter</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top">Alles zur größerer<lb break="yes"/>Ehre Gottes </add></p>
<p>schon öfters habe ich dir geschrieben ich habe<lb break="yes"/>aber so lange ich hir
                bin keinen Brief von dir<lb break="yes"/>erhalten <seg ana="#cens">die Gnädigen
                    Erzte haben mir halt<lb break="yes"/>keinen gegeben wen du auch geschrieben
                    hast</seg><lb break="yes"/>u ob ihr noch am leben seit oder nicht darf<lb break="yes"/>ich
                keine Sülbe wisen als rechte schlechte<lb break="yes"/>Reten das du schon längst
                komen hätst<lb break="yes"/>könen u ich werde <w>desg leichen</w> schreklich<lb break="yes"/>schlecht gemacht mit meinen schreklichen<lb break="yes"/>Stuhl u
                Rurin beschwerten u das ich<lb break="yes"/>mich blos verstele u so fort auf die
                    schre<lb break="no"/>kliche Weiße Lieber Bruter dir gib ich köne<lb break="yes"/>scholt die mich her gelüfert haben u die Gnädige<lb break="yes"/>Herschaft die
                mich behalten die brauchen mich<lb break="yes"/>wol fereken muß ich woll in ihren
                    unge<lb break="no"/>rechten Händen solche Leute haben Sie im<lb break="yes"/><seg ana="#inst">hauße</seg> u wen mein Gelt gar ist ich darf<lb break="yes"/>keine Sülbe wißen vom bezahlen wen<lb break="yes"/>Sie nur das Gelt haben kein
                zimer<lb break="yes"/>habe ich nicht bei zwei <seg ana="#curse">böse <w>leb
                            ensgefähr<lb break="no"/>liche</w></seg> muß ich schlafen die darfen
                mich<lb break="yes"/>Draktiren nach beliben da hat nimant<lb break="yes"/>was aus
                beklakt man sich bei den Gnäd<lb break="no"/>igen dan helfen Sie den <seg ana="#curse">schreklichen
                    <pb facs="#image_116"/>bösen</seg> u sagen es sei nicht wahr das gehört<lb break="yes"/><hi rendition="#u">fürs kuriren</hi> u eine schlechte kost<lb break="yes"/>schlechte <w>Waser Suben</w> u gemüß
                desgleichen<lb break="yes"/>sagt man ein Wort dan ist alles <w>g ut</w><lb break="yes"/>so muß ich hunger leiten diese schmerzen<lb break="yes"/>im Magen
                u ganzen leib lieber Bruter dieses<lb break="yes"/>ist mein dank u wen ich
                gebrochen hab dan<lb break="yes"/>hab ich nichts einen schlechten Rok hab<lb break="yes"/>ich an u einen hab ich noch wo zu eng ist wo<lb break="yes"/>man
                kaum gehen kan einen Wolenenen<lb break="yes"/>leib wo so Roh ist wo nicht zu
                schiltern ist<lb break="yes"/>so bin ich zugerichtet wo dem lieben<lb break="yes"/>Gott anheim gestelt ist u die dinstboten<lb break="yes"/>darfen ein auch
                draktiren wie ein Hund<lb break="yes"/>wo für mich Ewig nicht zum bekämpfen<lb break="yes"/>ist u zu verzeihen <add place="below">ist</add> die Beriot habe ich
                schon<lb break="yes"/>seit im März nicht <add place="below">mehr</add> im Winter
                ist alles<lb break="yes"/>an mich gefroren u in das Bat wird<lb break="yes"/>man
                geworfen wie ein Hund wen man<lb break="yes"/>sich ein kleins wenig wehren will ist<lb break="yes"/>man im schweiß oder nicht u die<lb break="yes"/>kleider darfen
                Sie einem vom leibe<lb break="yes"/>Reißen so Tirannisch <w>w erde</w> ich
                    gefolt<lb break="no"/>ert die <seg ana="#curse">schlechte ausgeschämte scham<lb break="no"/>loße
                    Schwein Mörderin</seg> heiß ich<lb break="yes"/>Sie <pb facs="#image_117"/>wo alles wahr ist vor Gott dem Allm<lb break="no"/>ächtigen 2
                Krämpf Brüche habe ich<lb break="yes"/>rechts u links an der Scham von den<lb break="yes"/>Stößen u anstreng niren eine davon<lb break="yes"/>hat wilte
                anfäle die Schpring izt eich im<lb break="yes"/>Bet auf mich hninein die schwerste
                Waser<lb break="yes"/>Schöser muß ich tragen u so fort auf<lb break="yes"/>die
                schrekliche Weiße ich Arbeite blos<lb break="yes"/>wie in den Zäken u schreklichen
                schmerzen<lb break="yes"/>u schwäche die leite u dinstboten u<lb break="yes"/>die
                Gnädige Ertzt die thun mich blos<lb break="yes"/>schpöteln das es Gesund sei solche<lb break="yes"/><w>Mörder geschwätz</w> haben Sie es wirkt<lb break="yes"/>mir
                das herz u den ganzen leib voll <add place="below">ab</add><lb break="yes"/>wo ich mit schmerzen warte u der kumer<lb break="yes"/>u heimweh flehe u bitte das mich holen<lb break="yes"/>darft hin will nirgens als in<lb break="yes"/>mein Stübchen Reime
                es ein<lb break="yes"/>mein rechter Arm ist nicht fül<lb break="yes"/>anders als
                    <w>aus einander</w> ich könte<lb break="yes"/>den ganzen
                tag grat hinnaus schreien<lb break="yes"/>von lauter schmerzen wen ich nur Euch<lb break="yes"/>noch am leben andrefe <pb facs="#image_118"/>u etwas mit Euch Reten
                darf dan<lb break="yes"/>bin ich froh wen ich wol in die Ewige<lb break="yes"/>Heimath Reisen kan das ich dem lieben<lb break="yes"/>Gott das ungerechte im
                zusenten<lb break="yes"/>kan u mein <w>schwer</w><w>gedruktes</w> Herz<lb break="yes"/>ausschüten kan ich grüße Euch alle deine<lb break="yes"/>besonders
                deine liebe Kinder Sch u Sch<lb break="yes"/>Thereßele zu Benedikbeuren u alle<lb break="yes"/>die nach mir fraken hoch u nider ich<lb break="yes"/>erwarte dich
                täglich in stilen Rasenten<lb break="yes"/>schmerzen <seg ana="#salute">himit
                    schließe ich mit<lb break="yes"/>Achtung u Empfil Euch in Gottes<lb break="yes"/>Gnade u Schutz</seg> deine<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Thieftraurente Schwester<lb break="yes"/>Feld
                    Zieglerstochter aus Donau<lb break="no"/>altheim <seg ana="#signed">Kreszentia <surname>H.</surname></seg></hi></p>
<p><hi rendition="#c">An</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Sülwöst <surname>H.</surname> Zieglers<lb break="yes"/>Meister in Donaualtheim<lb break="yes"/>Post Dillingen</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>