<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb844h43" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>844</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Creszenz <surname>H.</surname></persName>
<date notAfter="1892-08-27" notBefore="1886-04-27" type="sent">27.04. oder 08., ca. 1886–92</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">König: k. A. <surname/></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb844h">
<persName>
<forename>Creszenz</forename> <surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1844"/>
<death when="1897"/>
<occupation>Zieglerstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.5945268 10.4875365</geo>Donaualtheim, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Zieglereibesitzer</p>
<p>Anstalt: <date from="1886" to="1897">1886–1897</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 38, po: 7, ap: 1, ao: 1, so: 1</p>
</state>
<trait><p>Sekundäre Seelenstörung (hysterische Verrücktheit), Verfolgungs- und Beeinträchtigungsgedanken (1892)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Sie beschwert sich beim König über die Ungerechtigkeit in der Anstalt, dass sie nicht angehört und falsch be- bzw. verurteilt wurde.
                    Sie erzählt von ihrer Vergangenheit und ihrer Familie, besonders von ihrer Schwägerin, die sie nicht leiden kann.
                    Diese hat wohl immer gegen die Familie geschimpft und zu Streit zwischen Mutter und Tochter geführt.
                    Sie behauptet, zu Unrecht in der Anstalt zu sein, da sie ein guter Mensch ist und dies auch vor Gott rechtfertigen kann.
                    Sie will unbedingt nochmal nach hause zu ihrem Bruder und seinen Kindern und bittet den König daher um Hilfe bei der Entlassung.
                    
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h43a.jpg" xml:id="image_146"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h43b.jpg" xml:id="image_147"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h43c.jpg" xml:id="image_148"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb844h43d.jpg" xml:id="image_149"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_146"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren d 27<lb break="yes"/>A 18</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Hochwohl Geb-<lb break="yes"/>Seiner Gnaden Vater König!</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top">Alles zur größerer<lb break="yes"/>Ehre Gottes!</add></p>
<p>Ich Kreszentia <surname>H.</surname> Feld Zieglerstochter<lb break="yes"/>aus
                Donaualtheim nehme mir die Frei<lb break="no"/>heit in großer Drangsal Seiner Gnaden<lb break="yes"/><seg ana="#metaling">einen einfachen Eid Brief Seiner Gnaden<lb break="yes"/>zusenten</seg> mit der Bitte u Gerechter absicht<lb break="yes"/>weil man mich gar nicht zu Gericht komen<lb break="yes"/>läst u
                überall so ungerecht beurtheilt u<lb break="yes"/>handelt an mir der erste theil
                ist das Elter<lb break="no"/>liche Haus u mein <w>zusamen leben</w> bei der<lb break="yes"/>Mutter alleinig im Stübchen eine Körber<lb break="no"/>liche <add place="below">kranke</add> bin ich so lange als ich auf der Welt bin<lb break="yes"/>u schmerzen Gräßliche bei Tag u Nacht <w>da</w><w>w<lb break="no"/>ahr</w> ich oft <hi rendition="#u" style="arzt">sehr Zornig u aufgerekt gegen</hi> die<lb break="yes"/>Mutter weil meine Schwägerin wo kein<lb break="yes"/>Tag
                verschwunden ist wo Sie nicht auf uns<lb break="yes"/><seg ana="#curse">geflucht</seg> u <seg ana="#curse">schrekliche wünsche</seg> u ungerecht<lb break="yes"/>uns beurtheilt hat u ich wahr imer dagegen<lb break="yes"/>unter 4
                Augen der Mutter das Sie soll mein<lb break="no"/>em Bruter u Schwägerin nicht so
                nachgeben u<lb break="yes"/>bei Gericht es anzeigen ich hab nichts ausgerichtet<lb break="yes"/>täglich habe ich ihr vorwürfe gemacht bis der<lb break="yes"/>Todt
                die Augen geschloschen hat <pb facs="#image_147"/>ich hab wegen desen keine <seg ana="#curse"><w>Fluch Worte</w></seg> aus<lb break="no"/>gestoßen u
                    <del>ganz</del>
<add place="above">keine</add> unsitliche Worte ausgedru<lb break="no"/>kt u mit
                meiner Schwägerin habe nie einen<lb break="yes"/>streit gehabt so schandvoll als
                mich gefoltert<lb break="yes"/>hat u das eine <seg ana="#curse"><hi rendition="#u" style="arzt">Zauberkünstlerin</hi></seg> ist das haben<lb break="yes"/>wier gar nicht gewußt
                gezweifelt habe ich schon<lb break="yes"/>aber ich habe mich nicht ausgent bis
                jetzt als<lb break="yes"/>man mich zu ihr ins haus gethan hat die<lb break="yes"/><w>Nägsten liebe</w> gegen Sie u die andere Mensch<lb break="no"/>heit ist
                meine urtheile hörte ich meinen<lb break="yes"/>Nägsten hart Reten dan fül mir
                gleich<lb break="yes"/>was gutes ein die ich gut könte u die an<lb break="no"/>dere
                wo ich nicht könte nahm ich doch in Sch<lb break="no"/>utz die Tugend ließ ich eine
                Tugend die last<lb break="no"/>er ließ ich laster das Reten habe ich imer<lb break="yes"/>geschpart u mir mien sach gedenkt die<lb break="yes"/><w>Nägsten
                    liebe</w> gegen Geistliche u Weltliche<lb break="yes"/>Obrikeit ist die
                nehmliche als ihn Kaufb<lb break="no"/>euren habe ich mich groß verfehlt die
                Gerechte<lb break="yes"/>absicht habe ich danach gehabt u das recht 10 fach <add place="below"><del><unclear>fach</unclear></del></add><lb break="yes"/>gehabt u keine <w>Geistes kranke</w> wahr ich noch<lb break="yes"/>nie da darf man <add place="above">mich</add> nicht in Schutz nehmen<lb break="yes"/>vor Gott dem Allmächtigen beköne ich<lb break="yes"/>es u vor
                Seiner Gnaden das ich blos eine<lb break="yes"/>Körperliche kranke bin so lange ich
                auf der <pb facs="#image_148"/>Welt bin also bin ich blos so ungerecht beu<lb break="no"/>rhteilt worden u so schandvoll angeschwindelt<lb break="yes"/>worden u mein Armer Bruter zugleich<lb break="yes"/>u das man mich so schandvoll
                überal so<lb break="yes"/>schlechtes nachgeretet hat beköne ich vor<lb break="yes"/>Gott dem Allmächtigen das ich mich noch<lb break="yes"/>nie verunreinigt hab mit
                keinem hohen<lb break="yes"/>u keinen nidern versucht bin ich schon oft<lb break="yes"/>geworden aber ich ließ mich nicht bewegen<lb break="yes"/>aber der
                Gnädige <w>Ober Arzt</w> u Gnädige<lb break="yes"/>Direktor u hoch u nieder geht
                das Mänliche<lb break="yes"/>Geschlecht an habe ich vom keinem kein<lb break="yes"/>unsitliches Wort gehört auf eine schlechte<lb break="yes"/>Weiße in Kaufbeuren wo
                bis jetzt es<lb break="yes"/>wahr ist vor Gott dem Allmächtigen in<lb break="yes"/>meiner Kindheit ist mir schon durch<lb break="yes"/>einen <hi rendition="#u" style="arzt">Ziegel Knecht ich weis</hi> nicht wahr<lb break="yes"/>ich 2 oder
                3 Jahr Alt geweßen <add place="above">was schlechtes zugestoßen</add> weil ich den<lb break="yes"/>verstant kanz bekomen hab habe ich es<lb break="yes"/>imer
                    schreklich schwer auf dem Herzen<lb break="yes"/>gehabt u einen schreklichen Wuth gegen<lb break="yes"/>den Menschen <w>heut zu Tag</w> noch in mir<lb break="yes"/>ob ehr
                noch lebt weis ich <pb facs="#image_149"/>nicht weil ich gar nichts wisen darf von<lb break="yes"/>meiner Heimath u flehen u bitten thu<lb break="yes"/>ich
                täglich so lange ich hier bin mich heim<lb break="yes"/>laßen das mich mein Bruter
                hollen darf<lb break="yes"/>ich bitte unter <add place="below">Thränen</add> Seiner Gnaden das mich<lb break="yes"/>mein Bruter
                hollen darf das ich noch<lb break="yes"/>reten kan u beite u seine Kinder unsern<lb break="yes"/>schmerz theilen könen man gab mir noch keinen<lb break="yes"/>einzigen Brief von ihm das übrige kan Seiner<lb break="yes"/>Gnaden alles
                mittheilen der Gnädige Direk<lb break="no"/>tor u <w>Ober Arzt</w> Arzt mit mir wird
                es<lb break="yes"/>wenig geretet schriftlich bitte ich une<lb break="yes"/>unterlaß u wie mein befinten steht wen<lb break="yes"/>ich schon nicht weis wie
                ich ein fetzlein Papir<lb break="yes"/>bekomen muß wie es mir zu Muthe ist<lb break="yes"/>läst sich denken het man mich in meinem<lb break="yes"/>Stübchen
                gelaßen nach dem Todte meiner<lb break="yes"/>Mutter dan wehre ich um fühles wie
                geheilt<lb break="yes"/>von meinen schmerzen unter Thränen
<seg ana="#salute">schliesche<lb break="yes"/>ich den einfachen Eid Brief u Empfil
                    Seiner<lb break="yes"/>Gnaden u das ganze Reich in den Schutz<lb break="yes"/>Gottes</seg></p>
<p><hi rendition="#c">Die<lb break="yes"/>Thieftraurente <seg ana="#signed">Kreszentia <surname>H.</surname></seg><lb break="yes"/>Feld Zieglerstochter aus Donaualtheim</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>