<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb264r05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Student Augsburg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>264</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Karl <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent" when="1860-03-01">01.03.1860</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder: k. A. <surname></surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb264r">
<persName>
<forename>Karl</forename>
<surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1812"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Pfarrer</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.4876126 10.7372382</geo>Affaltern, Wertingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Anstalt: <date from="1858" to="1860">1858–60</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung, Geisteskrankheit (1858)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Hat Margaretha Dölle fast sein gesamtes Eigentum vermacht; macht sich Gedanken über das finanzielle Auskommen seiner Familie
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb264r05a.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb264r05b.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb264r05c.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb264r05d.jpg" xml:id="image_019"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_016"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee am 1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">t</hi></hi> März 1860.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Bruder!</hi></salute>
</opener>
<p>
Ich hab' dir noch Folgendes zu schreiben:</p>
<p><space/> Margaretha <surname>D.</surname>,<hi rendition="#i">junior</hi>, von Gundelfingen, hat von mir<lb break="yes"/>das Versprechen erhalten /:vor zwei Jahren nämlich:/, ich<lb break="yes"/>wolle ihr <hi rendition="#u">volle</hi> 5000f geben, besitzt daher einen Amtl.<lb break="yes"/>ausgestellten Schuldschein von 440f von mir, und so lange ich<lb break="yes"/>ihr selbe nicht schaffen kan̄, den Anspruch auf meine<lb break="yes"/>Mobiliarschaft, wie <add>es</add> in jenem Scheine heißt. - Auch hat<lb break="yes"/>sie mir im Spätsom̄er 1858, gegen Handschrift, 176 od. 180f<lb break="yes"/>gelehnt, so daß sie also 620f von mir gut hat, sonach, wen̄<lb break="yes"/>sie Ernst machen sollte, - ihr fast all' mein Eigenthum ge<lb break="no"/>hört, ausgenom̄en mein Lehensantheil und meine übrigen,<lb break="yes"/>in Handschriften bestehenden Aktienausstände, die ich aber<lb break="yes"/>bisher noch von Niemanden begehrte. - Versprechen macht<lb break="yes"/><hi rendition="#u">halten</hi>. Also wissen wir, was wir zu thun haben, und<lb break="yes"/>beim b. Vikariat ist alles zu Protokoll gegeben, so viel<lb break="yes"/>ich mich noch erin̄ere, und es ist in dies. Hinsicht gut, daß

<pb facs="#image_017"/>
Dir die Frau Oberin vom Sternkloster jene 100f zurückgege<lb break="no"/>ben, wovon Du gesprochen hast. - Freilich hat <surname>D.</surname><lb break="yes"/>die 4500f, die sie baar von mir erhalten, durch damals<lb break="yes"/>vortheilhaften Geldhändel ohnehin schon vielleicht auf<lb break="yes"/>mehr, als <del>mehr als</del> 5000f vermehrt, allein, was sie ge-<lb break="yes"/>won̄en, ist <hi rendition="#u">ihre</hi>, nicht meine Sache. - Da hilft Alles<lb break="yes"/>nichts, und weil ich all' dieses zu Ehren der Muttergot<lb break="no"/>tes, zu Ehren des hl. Franziskus und zur Vergebung<lb break="yes"/>meiner Sünden gethan /: ohne Ansehn' von Fleisch u. Blut:/,<lb break="yes"/>so möcht' ich nicht um Alles in der Welt die mir<lb break="yes"/>von Gott erworbenen Verdienste verscherzen. Gott<lb break="yes"/>kan̄ es mir und Euch, selbst noch auf dieser Welt,<lb break="yes"/>in was im̄er für einer Weise, 1000fach vergelten,<lb break="yes"/>an Euren Kindern u. Kindskindern. Der H. Bischof, Dom<lb break="no"/>dekan, Sekretär Kriot etc. u wissen Alle, daß Ihr<lb break="yes"/>säm̄tlich versorgt seid und einst auch Doppelwaisen<lb break="yes"/>waret. Welch' Wunder; Alle 8 Geschwisterte versorgt<lb break="yes"/>sein! -  Ist das nicht die 6000f werth <del>werth</del>, die ich mir<lb break="yes"/>in Affaltern erspaart habe, vom Munde weg? - Hätt<lb break="no"/><hi rendition="#r">et</hi>
<pb facs="#image_018"/>
<del>et</del> Ihr's nicht längst mich gekostet, wen̄ es Euch nicht ge<lb break="no"/>lungen wäre, säm̄tl. versorgt zu werden? - Und<lb break="yes"/>hätt' ich Euch einen <hi rendition="#u">Kreuzer</hi> geben kön̄en, wen̄ ich<lb break="yes"/>in 17 Jahren meines Hausen's in Affaltern beßer<lb break="yes"/>gelebt, mich beßer gekleidet u. s. w. hätte? - Zum<lb break="yes"/>Dank gegen Gott, nachdem auch unser Ludwig versorgt<lb break="yes"/>war, - Hab' ich das gethan, und hab' darum auch dem<lb break="yes"/>König Ludwig, unserm ersten Gutthäter, und in<lb break="yes"/>Ihm auch dem ganzen K. Hause für alles Empfangene<lb break="yes"/>tausendmal Dank gesagt, was den alten Man̄ sehr<lb break="yes"/>rührte und Ihn recht freute, was mir erst der Adjutant<lb break="yes"/>v. <surname>G.</surname>, Major, ein sehr andächtiger u. treuer Man̄,<lb break="yes"/>so recht auslegte. - Daß wir v. Marg. <surname>D.</surname> für<lb break="yes"/>jetzt keinen Dank haben, als ihr tägl. Gebet /: das<lb break="yes"/>Gebet einer Waise durchdringt d. Wolken!:/ ist hinreichend<lb break="yes"/>genug für uns, für Eure Kinder und Kindskinder und<lb break="yes"/>bringt Gottes Segen für Zeit und Ewigkeit! - Ich hab'<lb break="yes"/>ja von den Straubinger<hi rendition="#u">-</hi>Kindern auch nicht's dafür, daß<lb break="yes"/>sie durch mein 2 1/2 jähriges Bemühen u. Sorgen so reich

<pb facs="#image_019"/>
wurden, - und die 3f 45Kr Briefgeld, die ich für sie auslegte,<lb break="yes"/>reuen mich heute noch nicht, und kamen mich <hi rendition="#u">damals</hi> wahrlich<lb break="yes"/>härter an, als später d. Tausende! - Für Armuth, Kirche<lb break="yes"/>und Schulzwecke hab' ich Alles geopfert und bringe am Ende<lb break="yes"/>doch noch weg von Affaltern, was ich von Epfach aus hinge<lb break="no"/>bracht vor I8 Jahren!_ Und niemals würde es mich reuen,<lb break="yes"/>dem König Ludwig an Seinen Kindern u. Königl. Hause<lb break="yes"/>durch meinen guten Willen vergolten zu haben, was er un<lb break="no"/>serm Vater und uns erwiesen, wen̄ ich wüßte, daß des Grafen<lb break="yes"/><surname><unclear>A.</unclear></surname> Worte: "dem alten Vater /:Ludwig:/ ist es halt<lb break="yes"/>um seinen Sohn!" -  Früchte getragen hätten, wen̄ ich auch<lb break="yes"/>nichts davon habe, - für <hi rendition="#u">diese</hi> Welt! - Nie reu't es mich auch,<lb break="yes"/>weg. der gottseel. Kresentia aus Ord. und persönlich an den<lb break="yes"/>Herrn Erzbischof mich gewendet zu haben. - Die Heiligen<lb break="yes"/>und Gott schauen auf die <hi rendition="#u">Absicht</hi>, nicht auf den Erfolg, wir<lb break="yes"/>säen u. begießen nur, - Gott gibt das Gedeihen u. Er<lb break="yes"/>ist stärker, als alle unsere Widersacher, auch als Irre, die<lb break="yes"/>uns nicht verstehen. Der Herr verzeihe ihnen u. gebe ihnen<lb break="yes"/>die rechte Einsicht! - <seg ana="#salute">Lebe wohl! </seg> <seg ana="#signed">Dies wünscht</seg></p>
<p><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">dein</hi></seg></p>
<p><seg ana="#signed"><hi rendition="#r">aufr. Bruder<lb break="yes"/>Karl Ad. <surname>R.</surname>[Unterschrift]</hi></seg><lb break="yes"/></p>
</body>
</text>
</TEI>