<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb264r08" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Student Augsburg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>264</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Karl <surname>R.</surname></persName>
<date notAfter="1860" notBefore="1858" type="sent">ca. 1858–60</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder: k. A. <surname/></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb264r">
<persName>
<forename>Karl</forename> <surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1812"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Pfarrer</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.4876126 10.7372382</geo>Affaltern, Wertingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p> <p>Eltern: k. A.</p> <p>Anstalt: <date from="1858" to="1860">1858–60</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 7, po: 2</p></state>
<trait><p>Geistesstörung, Geisteskrankheit (1858)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    bittet darum, dass er (man weiß nicht wer) sich um die Familie Rödl annehmen soll
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb264r08a.jpg" xml:id="image_028"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb264r08b.jpg" xml:id="image_029"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_028"/>
<p>
<hi rendition="#u">Nachschrift.</hi> - Noch Ein's! - geht dich an! -</p>
<p> Hier ist seit 10 Jahren ein Oberwärter, Namens <surname>R.</surname> August, von<lb break="yes"/>Erlangen, Polizeyrittmeisters-Sohn, kathol., 40-41 Jahre alt,<lb break="yes"/>war 2 Jahre Soldat u. 4 Jahre <hi rendition="#i">Gentdarm</hi>; hat auch Zeugnisse<lb break="yes"/>über seine Verdienste, als Soldat, u. kan̄ solche von hier aufwei<lb break="no"/>sen, <del>u</del> ist in Schreiberei - Arbeiten aller Art geübt, so daß<lb break="yes"/>er leicht eine Stelle, etwa Eppeditors-Stelle bei der Eisenbahn,<lb break="yes"/>versehen kön̄te, sein Dienst trägt etwa 6-700f, Alles in Allem<lb break="yes"/>dahier, hat 3 kleine Kinder, u. ist schon 8-9 Jahre mit einer<lb break="yes"/>geb. Frl. v. <surname>P.</surname> aus Augsgg. verheurathet, eine weitschichtig<lb break="no"/>anverwandtin der <surname>I.</surname> v. Augsbg. u. der <surname>R.</surname> von<lb break="yes"/>Hainhofen, überhaupts der Augsburger-Geschlechter. Schon früh<lb break="yes"/>verlor sie ihren Vater u. auch dessen Vermögen, <surname>R.</surname> heurathe<lb break="no"/>te sie bettelarm; noch heute aber muß er sich deshalb Vieles<lb break="yes"/>abbrechen; er ist sehr häuslich, versieht eifrigst seinen biswei<lb break="no"/>len sogar lebensgefährl. Dienst; nun ist er nicht definitiv, noch<lb break="yes"/>weniger vom Staate angestellt. Kön̄test du für diese Familie <unclear>nichts</unclear><lb break="yes"/>thun? auch eine alte Mutter /:Stiefmutter d. Frau:/ haben sie bei<lb break="yes"/>sich. Vielleicht war er schon bei dir in Augsbg., ich hörte es<lb break="yes"/>wenigst; aber auch, daß du bei H. v. <surname>L.</surname> Viel machen kon̄test.<lb break="yes"/>Vielleicht weißt du sonst einen passenden Dienst für diese<lb break="yes"/>Leute. Das Beßte wäre halt <hi rendition="#u">Augsbg,</hi> wo sie ihren Kindern
				    
				    <pb facs="#image_029"/>
Etwas lernen lassen kön̄ten u. Verwandte hätten, besonders wegen<lb break="yes"/>des Mädchen's, das ihr Lebtag nicht dienen kan̄, den̄ es hat eine<lb break="yes"/>Hand fast ohne Finger, ist also krüppelhaft. Der Vater sollte halt<lb break="yes"/>einen Dienst haben, der ihn gewöhnlich im Zim̄er ließe; den̄ er<lb break="yes"/>ist gleich unpäßlich. Die Frau hat mir vorig. Som̄er schon Viel<lb break="yes"/>vorgeweint, u. weil <hi rendition="#u">er</hi> sich nicht weiter anzuklopfen getraut,<lb break="yes"/>auch nicht selbst sich recom̄andiren kan̄; - so wäre meine Bitte,<lb break="yes"/>du möchtest dich um diese Familie an̄ehmen. Thu' es mir zu Liebe;<lb break="yes"/>u. da du dem Herrn v. <surname>L.</surname> schwerlich noch Viel lästig<lb break="yes"/>warst wegen Deiner, auch schon vor 3 Jahren einen Dienst aus<lb break="no"/>schlugst wegen eines Anderen, der 7 Kinder hatte /:wie deine<lb break="yes"/>seel. Hedwig sagte:/, so wirst du um so eher für Dritte bitten<lb break="yes"/>dürfen. <surname>R.</surname> hat freilich nicht studiert, aber er hat sich<lb break="yes"/>selbst gebildet, so viel er wußte u. kon̄te, wie unser seel.<lb break="yes"/>Onkel Ignaz in München, der's doch zum Staatsbuchhalter,<lb break="yes"/>k. Rath u. Damenstiftsadministrator brachte!. - In öffentl.<lb break="yes"/>Blättern las man schon 2 mal, daß d. König ein Gebäude<lb break="yes"/>für eine größere Anstalt /:Asyl:/ für weibl. Staatsdieners<lb break="no"/>Doppelwaisen /:<hi rendition="#u">vergebens</hi>:/ sucht; zu geicher Zeit bieten die <surname>I.</surname> in <hi rendition="#u">Untermeitingen</hi> zu demselben Zweck ihr Schloß zum Verkaufe<lb break="yes"/>an, wie ich ganz bestim̄t erfuhr; - wer weiß, was sich ereignet; es<lb break="yes"/>soll dies Anstalt auch für adel., elternlose Madchen gehören. Also<lb break="yes"/>dürfte der Adel auch dazu helfen! - Weil die Fr. Oberwärterin<lb break="yes"/>den <surname><hi rendition="#u">I.</hi></surname> in Augsbg. verwandt ist, zu welchen ich eine so große<lb break="yes"/>Vorliebe habe, ebendeshalb bitt' ich dich nochmals für diese Familie!-<lb break="yes"/></p>
</body>
</text>
</TEI>