<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1446z03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
<name>Judith Willberg</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1446</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Franz <surname>Z.</surname></persName>
<date type="sent" when="1875-02-13">13.02.1875</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Eltern: k. A. <surname></surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1446z">
<persName>
<forename>Franz</forename> <surname>Z.</surname>
</persName>
<birth when="1848"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Priester</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.8870756 10.476036</geo>Wallerstein, Nördlingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Schuster</p>
<p>Anstalt: <date from="1873" to="1876">1873–76</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ao</p>
</state>
<trait><p>"Gesichts- u. Gehörs-Halluciationen", "Tobanfälle" (11.06.1873)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Der Schreiber bedankt sich für ein erhaltenes Päckchen.
                    Er beschwert sich über seine Behandlung und Verköstigung in der Anstalt und hofft, diese in der besseren Jahreszeit verlassen zu können.
                    Er berichtet von der Faschingsfeier in der Anstalt.
                    Er behauptet, genügsam zu sein.
                    Er bittet um Zusendung eines Buches.
                    Er richtet Grüße an verschiedene Personen aus.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1446z03a.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1446z03b.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1446z03c.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1446z03d.jpg" xml:id="image_015"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_012"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Irsee den</hi> 13 <hi rendition="#i">Februar</hi> 1875.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Liebste Eltern</hi>! </hi></salute>
</opener>
<p><space/> Das überschickte habe ich mit Freude in<lb break="yes"/>Empfang genommen u. ich danke Jhnen dafür,<lb break="yes"/>einerseits weil es der Beweis Ihrer fortdauernden<lb break="yes"/>Liebe u.
                Theilnahme ist, anderseits weil in meiner<lb break="yes"/>jetzigen Lage eine kleine
                Zugabe von besserer Speise,<lb break="yes"/>als die alltägliche dieser Anstalt ist,
                nur sehr erwünscht<lb break="yes"/>sein kan̄. Es ist alles sehr gut
                zubereitet u. schmeckt<lb break="yes"/>mir vortrefflich. Mein Wunsch ist, daß es
                Jhnen auch<lb break="yes"/>recht gut schmeckt. Wan̄ einmal die Stunde
                schlägt,<lb break="yes"/>in der ich wieder dieser Kreis-Irrenanstalt<lb break="yes"/>entführt werde, darnach verlange ich von Herzen.<lb break="yes"/>Gefällt mir dadrinnen gar nicht, wen̄ auch die<lb break="yes"/>ganze Welt
                sich da einlogirte.</p>
<p>Daß Sie bei solchem Wetter in dieser Jahreszeit<lb break="yes"/>die Reise hieher
                nicht unternehmen, war meine<lb break="yes"/>eigene Überzeugung; ich habe nur die
                Muthmaßung <pb facs="#image_013"/>in meinem letzten Briefe ausgesprochen,<lb break="yes"/>aber wahrscheinlicher d<unclear>ien</unclear>kte mir schon damals<lb break="yes"/>daß Sie jedenfalls die bessere Jahreszeit abwarten<lb break="yes"/>Vielleicht kan̄ ich bis dahin wieder mit Jhnen<lb break="yes"/>fortgehen, da es mir jetzt schon lange genug<lb break="yes"/>dauerte, auf das Unthätigkeitslager gelegt<lb break="yes"/>worden zu sein, u. von
                so hohen Herren, wie<lb break="yes"/>die hiesigen sind, tagtäglich öffentlich u.
                versteckt<lb break="yes"/>gemaßregelt u. mit Unhöflichkeiten u. Unmanier<lb break="no"/>lichkeiten traktirt zu werden. Ein gewöhnlicher<lb break="yes"/>Bauer oder Tagelöhner weiß u. behandelt die<lb break="yes"/>Leute nicht anders;
                aber der Staat sollte doch<lb break="yes"/>die Stellung der Leute ins Auge fassen
                u. sich<lb break="yes"/>nicht von unverständigen Leuten regiren lassen.<lb break="yes"/>Diese geringe Verköstigung, wie ich sie hier<lb break="yes"/>genieße, ist total zu schlecht, als daß sie anders<lb break="yes"/>genan̄t
                werden kan̄ als die eines auf Lebenszeit<lb break="yes"/>im Zuchthause
                internirten Lumpa<hi rendition="#i">ci</hi>-Vagabundus. </p>
<p><space/><seg ana="#inst"> In den Faschingstagen war Dienstag eine<lb break="yes"/>kleine
                    Unterhaltung; Nachmittags ging ein<lb break="yes"/>Maskenzug über die Gänge des
                    Hauses von Damen<lb break="yes"/>u. Herren, voran Musik u. der Oberwärter in<lb break="yes"/>wohl aufgeputzter Faschingstracht mit Säbel<lb break="yes"/>u. Stock, fortwährend tiefe Bücklinge machend;</seg>
<pb facs="#image_014"/>auch die beiden Töchter des Direktors waren<lb break="yes"/>maskirt dabei; Abends wurde eine Tanz<lb break="no"/>unterhaltung veranstaltet,
                wobei es Bier<lb break="yes"/>u. Fastenbretzeln gab; der Kaplan von hier<lb break="yes"/>spielte mit andern Herren wacker auf u. die<lb break="yes"/>Paare
                flogen in schönster Ordnung; mein<lb break="yes"/>Tanzen wurde sehr bewundert, so
                daß ein<lb break="yes"/>Mädchen, die bis dahin nicht aufgefordert worden<lb break="yes"/>war, mich dazu einlud. Es war sehr lustig;<lb break="yes"/>öftere
                Wiederholung würde die Traurigkeit<lb break="yes"/>des Ortes wohl mildern u. die
                menschenscheuen<lb break="yes"/>Individuen zu natürlichen Leuten machen. </p>
<p><space/> Was meine ganze Lage betrifft, kan̄ ich<lb break="yes"/>mit gutem Gewissen
                sagen, daß man auch zufrieden<lb break="yes"/>sein kan̄, wen̄ man es
                nicht noch schlechter hat<lb break="yes"/>u. daß gerade die Genügsamkeit es ist,
                welche<lb break="yes"/>dem Menschen Balsam u. Labsal ist, damit er<lb break="yes"/>auf einem noch so schweren Posten ausharren u.<lb break="yes"/>seiner
                Schuldigkeit obliegen kann. Nun es kom̄t<lb break="yes"/>für alle Menschen
                der Tag des Guten u. Bösen<lb break="yes"/>u. in meiner Lage mit so kurzem Urtheile<lb break="yes"/>u. völliger Beschränkung der Wirkungsfähigkeit<lb break="yes"/>muß man vieles ansehen, u. übersehen, wie<lb break="yes"/>es einem Verständigen
                geziemt u. wissen, wan̄<lb break="yes"/>es genug ist u. daran denken, was
                man selber lieber<lb break="yes"/>hat, wen̄ es sich um den Nebenmenschen
                handelt.</p>
<pb facs="#image_015"/><p><space/> Neuigkeiten weiß ich nicht; Sie hätten doch<lb break="yes"/>mit dem Paquet das von mir
                verlangte Buch<lb break="yes"/>schicken können, aber Sie werden nicht mehr daran<lb break="no"/>gedacht haben; es wäre mir sehr angenehm, wen̄<lb break="yes"/>Sie dasselbe mir senden würden. Jch will den<lb break="yes"/>Titel
                hersetzen: <foreign xml:lang="engl"><hi rendition="#i">Byron's works</hi></foreign>
                Es ist hellblau<lb break="yes"/>eingebunden u. ganz ken̄tlich dadurch, da es
                das<lb break="yes"/>einzige ist, das ich in solchem Einbande besitze.<lb break="yes"/>Die Cigarren, die Sie beilegten, sind sehr gut.<lb break="yes"/>Indem ich nochmal meinen Dank sage u. Sie<lb break="yes"/>liebste Eltern, grüße,
                ebenfalls den Verwandten<lb break="yes"/>u. Bekan̄ten Grüße sende, Hr.
                Dekan, Hr.<lb break="yes"/>Hauptlehrer, Hr. Sekretär, überhaupt alle die<lb break="yes"/>ihre Theilnahme kundgeben, sowie Vetter u Base<lb break="yes"/><surname>Z.</surname>, Josef u. Frau <unclear>pp</unclear>. Schreiben Sie
                auch<lb break="yes"/>bei Gelegenheit, wen̄ vielleicht Josef nach<lb break="yes"/>Freising schreibt, Grüße an Fr. <surname>D.</surname> u. Marie<lb break="yes"/>sowie <surname>B.</surname> oder schreiben Sie vielleicht
                selbst<lb break="yes"/>Jhrer Schwester. </p>
<p><space/>
<seg ana="#salute">Mit herzlichen Grüßen auf baldiges freudiges<lb break="yes"/>Wiedersehen<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Jhr</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">dankbarer Sohn</hi></seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">fr. <surname>Z.</surname></hi></seg>.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>