<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1446z01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
<name>Judith Willberg</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1446</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Franz <surname>Z.</surname></persName>
<date type="sent" when="1875-12-29">29.12.1875</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Eltern: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1446z">
<persName>
<forename>Franz</forename> <surname>Z.</surname></persName>
<birth when="1848"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Priester</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.8870756 10.476036</geo>Wallerstein, Nördlingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Schuster</p>
<p>Anstalt: <date from="1873" to="1876">1873–76</date></p><p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: pp: 4, po: 1</p>
</state>
<trait><p>"Gesichts- u. Gehörs-Halluciationen", "Tobanfälle" (11.06.1873)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Der Schreiber überbringt Segenswünsche für das neue Jahr.
                    Er äußerte auch den Wunsch gesund zu werden und bedankt sich bei seinen Eltern.
                    Er hat die zugeschickten Gegenstände erhalten, möchte aber nicht, dass sich seine Eltern in Unkosten stürtzen.
                    Er möchte die Anstalt in Irsee verlassen, da sie teuer ist und nicht zu seiner Genesung beiträgt. Außerdem fühlt er sich von den prostetantischen Ärzten als katholischer Geistlicher nicht gut behandelt.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1446z01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1446z01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1446z01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1446z01d.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1446z01e.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1446z01f.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1446z01g.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1446z01h.jpg" xml:id="image_008"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Irsee den</hi> 29. <hi rendition="#i">Dezember</hi> 1875. </hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Liebste Eltern</hi>!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Zu dem jetzt nahenden neuen Jahre<lb break="yes"/>Jhnen, liebste
                Eltern, meine herzlichsten Glück<lb break="no"/>wünsche als Zeichen der Liebe u.
                Dankbarkeit<lb break="yes"/>entgegenzubringen, gebietet ja vorerst die<lb break="yes"/>kindliche Pflicht u. zweitens Herkom̄en u. Sitte,<lb break="yes"/>welche da weislich eingerichtet hat, daß man<lb break="yes"/>wenigstens einigemal im Jahre mit Vorzug<lb break="yes"/>die Gefühle des Herzens
                offenbaren u. den<lb break="yes"/>schuldigen Dank frei aussprechen kann.<lb break="yes"/>Empfangen Sie also meine Neujahrswünsche,<lb break="yes"/>die zwar
                in bescheidenen Worten ausgedrückt, <pb facs="#image_002"/>aber <w>um so</w> mehr
                aus meiner Seele ge<lb break="no"/>sprochen, aufrichtig u. wohlgemeint sind.<lb break="yes"/>Was anderes sollte oder kön̄te ich wünschen,<lb break="yes"/>als daß das alte Jahre in Segen u. Herzens<lb break="no"/>freude vollendet sei, u.
                das neue Jahr mit<lb break="yes"/>Heil u. Glück beginne, daß die geistigen Güter<lb break="yes"/>die Gott durch seinen Sohn Jesus Christus den<lb break="yes"/>Menschen geschenkt, Jhnen in vollstem Maße<lb break="yes"/>angedeihen u. daß
                insbesondere die Leiden<lb break="yes"/>u. Mühsale dieser Welt den Trost u. die
                    Zuver<lb break="no"/>sicht auf die verheißene Seligkeit Ihnen nicht<lb break="yes"/>rauben. Jngleichen wünsche ich, daß die irdischen<lb break="yes"/>Güter, die zu dem Erwerbe der him̄lischen dienen,<lb break="yes"/>Jhnen
                nicht ermangeln, als da sind: Gesundheit,<lb break="yes"/>ein langes Leben, den
                nothwendigen Besitz,<lb break="yes"/>Freude u. Fröhlichkeit, Alles im Allen, Gottes<lb break="yes"/>heiligen Segen, dessen Hand reichlich spendet. </p>
<pb facs="#image_003"/>
<p><space/> Diesen allgemeinen Wünschen reihe ich<lb break="yes"/>den besonderen Wunsch
                an, der meine Person<lb break="yes"/>betrifft, u. der, ich weiß es u. Sie wissen es
                auch,<lb break="yes"/>vorzüglich drängt u. lastet, weil es scheint,<lb break="yes"/>als wolle er nicht in Erfüllung gehen, daß näm<lb break="no"/>lich ich wieder
                gesunde, um die mir anvertraute<lb break="yes"/>Würde u. das übergebene Amt
                ausfüllen zu können.<lb break="yes"/>Gott thut, was er will, Jhm sei die Ehre u.
                der Preis!<lb break="yes"/>Jch danke Jhnen von Herzen für Jhre treue und<lb break="yes"/>aufopfernde Liebe, denn Jhre Liebe ist ohne jede<lb break="yes"/>Selbstsucht − wie kann ich da meine Dankbarkeit<lb break="yes"/>bezeugen!
                Beten will ich zu Gott für Jhr Wohl<lb break="no"/>ergehen, damit er Jhrer Liebe
                Werth u. Preis<lb break="yes"/>schätze. Die Bitte noch, mir Jhre Liebe auch<lb break="yes"/>im neuen Jahre u. im̄er zu bewahren, spreche ich<lb break="yes"/>in kindlicher Anhänglichkeit aus! Gott gebe<lb break="yes"/>uns
                seine Gnade! </p>
<p><space/> Die überschickten Gegenstände sind mir über<lb break="no"/>reicht worden,
                ich danke dafür, doch wünsche ich,<lb break="yes"/>daß Sie sich doch nicht Unkosten
                machen meinet<lb break="no"/>wegen; schicken Sie etwas, ist es mir
                    jede<unclear>r</unclear>zeit will<lb break="no"/>kom̄en, doch geschehe es
                ohne Jhren Nachtheil! </p>
<pb facs="#image_004"/>
<p><space/> Der Weber von Murzingen hat mich<lb break="yes"/>auch besucht, u. ich sagte
                es ihm, u. spreche es<lb break="yes"/>auch hier aus, daß es mir höchst angenehm
                wäre,<lb break="yes"/>wen̄ ich meinen Aufenthalt verändern könnte;<lb break="yes"/>die Beweggründe habe ich Jhnen in frühern Schreiben<lb break="yes"/>auseinandergesetzt, wie Kostenaufwand, die<lb break="yes"/>Entziehung der
                Freiheit <unclear>pp</unclear> u. habe Jhnen vorge<lb break="no"/>schlagen, den
                Versuch zu machen, da ich hier schon<lb break="yes"/>zwei u. ein halb Jahre ohne
                den gewünschten Erfolg<lb break="yes"/>trotz der drei Ärzte weile; zu <hi rendition="#i">Dr. Schönbrod</hi>,<lb break="yes"/>der mich auch schon früher
                behandelte, habe ich auch<lb break="yes"/>mehr Vertrauen. Also wirken Sie dahin,
                daß ich<lb break="yes"/>von Jrsee fortkomme, den̄ da kostet es viel Geld,<lb break="yes"/>u. kommt nicht zu seiner Gesundheit, von dem<lb break="yes"/>einem Geistlichen zukom̄enden Umgange keine<lb break="yes"/>Spur, ich fühle mich ganz verlassen. Wie in der<lb break="yes"/>Zeitung stand, wollen ja die Landrath noch mehr<lb break="yes"/>Geld d. h. 2 Mark
                20 Pfennige = 1 fl. 17 <unclear/>., also<lb break="yes"/>spricht Alles dafür, daß
                ich meinen Unterhalt<lb break="yes"/>anderswo suche; ich will dem Herrn Dekan die<lb break="yes"/>Sachlage vorstellen, dan̄ geht es schon! </p>
<pb facs="#image_005"/>
<p>
<hi rendition="#c">Fortsetzung.</hi><lb break="yes"/><space/> Herrn Vetter u. Base <surname>Z.</surname> wünsche
                ich<lb break="yes"/>auch ein gutes neues Jahr; ebenso <surname>S.</surname>
                Josef<lb break="yes"/>u. seiner Frau, Base u. Vetter <surname>H.</surname><lb break="yes"/>u. den andern Verwandten u. Bekannten. </p>
<p><space/> Insbesondere muß ich noch bemerken, daß<lb break="yes"/>der eine
                Assistenzarzt u. der Oberwärter Prote<lb break="no"/>stanten sind, <hi hand="arzt" rendition="#u">Weihwasser nicht zu finden ist, u.</hi><lb break="yes"/>doch solche Leute sich ein Urtheil über mein<lb break="yes"/>religiöses, sittliches u. gesellschaftliches Ver<lb break="no"/>halten anmassen,
                    <hi hand="arzt" rendition="#u">die nicht einmal die kleinste<lb break="yes"/>Ceremonie der Religion im Hause dulde</hi>n.<lb break="yes"/>u. dafür lassen
                sie sich noch bezahlen! Solche<lb break="yes"/>Kleinigkeiten bezeichnen recht genau
                den<lb break="yes"/>Charakter des Hauses; den̄ ist die Anstalt<lb break="yes"/>paritätisch gehört den Katholiken das Weih<lb break="no"/>wasser u.
                der Protestant braucht es nicht zu<lb break="yes"/>nehmen. Jch schreibe das dem
                Herrn Dekan<lb break="yes"/>auch. </p>
<pb facs="#image_006"/>
<p> Welche Meisterschaft in der Erforschung<lb break="yes"/>des geistigen Standpunktes
                der jüngere Assi<lb break="no"/>stenzarzt kundgibt, dafür diene folgende<lb break="yes"/>Rede zur Erken̄ung. </p><p><space/> Er wisse nur von zwei Sakramenten, u.<lb break="yes"/>ich (der Katholik) werde das ihm
                zugeben,<lb break="yes"/>daß in der Bibel nur die Taufe u. Eucharistie<lb break="yes"/>als vollständige Sakrament sich zu erken̄en geben.<lb break="yes"/>Das ist doch <seg ana="#curse">Blödsinn</seg>, wen̄ nicht Verachtung<lb break="yes"/>gegen mich, mir ein solches Zugeständniß zuzu<lb break="no"/>muthen. </p><p><space/> Folgendes Gespräch ist auch bezeichnend, das<lb break="yes"/>der Direktor mit mir zu
                führen sich herablies:<lb break="yes"/>Er sagt: Wie geht es?<lb break="yes"/>Jch
                antworte: Danke.<lb break="yes"/>Er sagt: Wie es halt geht in der Gefangenschaft<lb break="yes"/>Jch antworte: Es dauert lange.<lb break="yes"/>Also
                wen̄ ich nicht entlassen werde, will ich<lb break="yes"/>selbst gehen, damit
                doch nicht länger die Leute<lb break="yes"/>gequält werden. </p>
<pb facs="#image_007"/>
<p><space/> Nehmen Sie es nicht ungütig, wen̄ ich<lb break="yes"/>so lange Sie
                hinhalte, aber es ist meine<lb break="yes"/>Pflicht, zu sagen, was ich denke, weil
                meine<lb break="yes"/>Gesundheit mir höher stehen muß, als das<lb break="yes"/>Ansehen u. die Rücksicht auf eine Person,<lb break="yes"/>wen̄ auch die
                von Gott angeordnete Obrigkeit<lb break="yes"/>die Leiter u. Wärter dieser Anstalt
                einsetzte,<lb break="yes"/>ferner zwingt mich kein Gesetz, hier ver<lb break="no"/>weilen zu müssen, u. wen̄ ich hier verweilen<lb break="yes"/>muß, so nur
                nach dem Gesetze u. in Überein<lb break="no"/>stim̄ung mit ihm, mit
                vollständiger Freiheit<lb break="yes"/>in der Ausübung meiner Pflicht. </p><p>Doch genug für heute; wen̄ Sie kom̄en<lb break="yes"/>u. mich abholen − was
                Gott geben möge −<lb break="yes"/>will ich Jhnen über Alles Aufschluß geben,<lb break="yes"/>warum ich eile, von hier fortzukom̄en. </p>
<p><seg ana="#salute"><space/> Mit herzlichen Grüßen, an Sie, liebste Eltern,<lb break="yes"/>u. mit Wiederholung
                meiner Wünsche ver<lb break="no"/>bleibe ich<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Jhr</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">dankbarer, Sie<lb break="yes"/>liebender Sohn</hi></seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Fr</hi>. <hi rendition="#i">Ant</hi>. <hi rendition="#i"><surname>Z.</surname></hi></seg>. </hi></p>
<pb facs="#image_008"/>
<p><space/> Der Frau <unclear>Dot er</unclear>. ihren Angehörigen<lb break="yes"/>meine
                liebsten Wünsche zum neuen Jahre<lb break="yes"/>nebst herzlichen Grüßen!</p>
</body>
</text>
</TEI>