<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb994r05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>994</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent">01.11.1900</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Base  <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb994r">
<persName>
<forename>Maria</forename>
<surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1844"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Privatiere</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg/Wießlings</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: verheiratet</p>
<p from="" to="">Eltern: Bauernhof bei Memmingen</p>
<p from="1880" to="1901">Anstalt: 1880-1901</p>
<p from="1880" to="1901">Brieftypen: po, pp</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen (1892)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    
                    Inhalt: wieder bei Verstand, bleibt bis in Frühjahr; Schwester Sabina war auf Besuch, freut sich auf Besuch der Base, Magd von Apfeltrang soll auch kommen, frühere Reisen, verspricht sich keine lange Lebenszeit mehr, will raus aus Anstalt und in Pfründe Usberg, will Adresse von Therese, die sie verpflegen soll
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb994r05a.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb994r05b.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb994r05c.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb994r05d.jpg" xml:id="image_016"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_013"/>
<opener>
<dateline>Gott <hi rendition="#i">zum</hi> Gruß!<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Irsee</hi> 1. XI 1900.</hi><lb break="yes"/></dateline>
<salute><hi rendition="#i">Geehrte Frau Base</hi>!!<lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p>
<space/> Meine Schwester Sabina sagte, als sie auf<lb break="yes"/>Besuch bei mir
                war, daß Du mich bald besuchen<lb break="yes"/>werdest, deßhalb beeile ich mich Dir
                noch zuvor zu<lb break="yes"/>schreiben. Ich habe nämlich eine Magd v.
                    Apfeltrang<lb break="yes"/>gehabt, welche mich sorgfältig verpflegte, als ich
                    vor<lb break="yes"/>20 Jahre aus der Anstalt entlassen wurde. Ihre<lb break="yes"/>Heimat ist unter dem <hi rendition="#i">Gotteshause</hi> ihr
                    Schwager<lb break="yes"/>welcher ihre ältere Schwester zur Frau hat heißt:<lb break="yes"/><surname>L.</surname> u. die Magd od. Köchin wie sie lieber<lb break="yes"/>hören heißt Theresia <surname><hi rendition="#i">E.</hi></surname>. Sie ist eine
                    brave<lb break="yes"/>religiöse Person, sie hat meinem Man̄e in
                    meiner<lb break="yes"/>Abwesenheit ordentlich gepflegt u. was dort die<lb break="yes"/></p>
<p>
<add place="margin">Ich bleibe noch bis Frühjahr<lb break="yes"/>kom̄ nur
                    allein wie in Kaufb<lb break="yes"/>Ich danke Gott 1000x da ich<lb break="yes"/>jetzt wiedr b. Verstand.-</add><lb break="yes"/></p>
<p>
<add place="margin">X Frau Karoline <surname>H.</surname> Handlung<lb break="yes"/>in <hi rendition="#u">Apfeltrang</hi> Post Rudrazhofen<lb break="yes"/>Ich
                    hab heur erfahren, daß es v Apfel<lb break="no"/>drang auf Irsee gar nicht
                        weit<lb break="yes"/>sei zu Fuß. Diesmal rede ich<lb break="yes"/>schon.
                    Hab in Kaufb nie geredet,<lb break="yes"/>weil ich Angst u. Furht hatte.<lb break="yes"/>Hätte dir dort das Erb v. Vatter<lb break="yes"/>schon nüber
                    gelassen wie die<lb break="yes"/>Geschw. <add>Georg u Sabi</add> wan̄
                    ichs gewußt hätte<lb break="yes"/>Es freut mich recht dießmal<lb break="yes"/>u. bin neugirig wie es dir u.<lb break="yes"/>dem
                        <surname>L.</surname> u. meiner frühern<lb break="yes"/>Dienerin
                    Theres <surname>E.</surname> geht<lb break="yes"/>Erfreue ich bald mit
                        Besuch<lb break="yes"/>oder wen̄ nicht kan̄st mit<lb break="yes"/>einem Brief.- </add>
</p>
<pb facs="#image_014"/>
<p>Hauptsache war auch den Knaben er war dort<lb break="yes"/>ein Kind v. 2 Jahren. Ich
                habe jetzt, (da es dem lb.<lb break="yes"/>Gott uu auch d. Anstaltsärzten sei Dank)
                mit d.<lb break="yes"/><seg ana="#med">Geisteskrankheit</seg> besser geht die Aussicht im<lb break="yes"/>Frühjahr od. wan̄ es mit meinen körperlichen<lb break="yes"/>Gebrechen
                besser geht <add>noch früher</add> aus der Anstalt wieder<lb break="yes"/>nach so
                viel Jahr entlassen zu werden. Das I<lb break="yes"/>mal war ich nur 1 Jahr fort in
                der Anstalt in<lb break="yes"/>Kaufbeuren, wo du mich besuchtest. Der
                    <surname>L.</surname><lb break="yes"/>mit Frau haben mich dort auch
                besucht u. ich war<lb break="yes"/>auf Besuch bei ihm, als ich nach Einsideln
                    ging<lb break="yes"/>bin ich eigens in Rudratshofen abgestiegen;<lb break="yes"/>weil die Theresia sagte ich soll bei ihrer Schwester<lb break="yes"/>in
                Apfeltrang einkehren. Der Man̄ erlaubte<lb break="yes"/>mir ich dürfe eine
                Erholungsreise machen u. gab<lb break="yes"/>mir die Theresia als Begleiterin mit,
                    sam̄t<lb break="yes"/>dem Knaben als es dort gut ging u. ich<lb break="yes"/>keine Aufsicht mehr nöthig hatte so schickte sie<lb break="yes"/>mich allein zu ihrer Schwester <add>u.</add> auf den Gieberg<lb break="yes"/>u.
                dan̄ reiste ich noch ganz allein in d. Schweiz<lb break="yes"/><lb break="yes"/><add place="margin">bekom̄t man bessere Eier. Die Sabina hat gebracht z.
                    finden u. schon<lb break="yes"/>gesottene. Wan̄ mir auch Obst weils heur
                    gar nicht teur ist. Es<lb break="yes"/>freut mich recht wan̄
                    kom̄st wan̄ auch nigs bringst Es schmeckt besser wan̄<lb break="yes"/>du bringst, nur bring Adreß v. Theres. Beid. schönen Wetter
                    bald besuchen</add>
<pb facs="#image_015"/> u. habe dan̄ bei meinen Geschwister u.<lb break="yes"/>nahen Anverwandten Besuche gemacht. Westerhart<lb break="yes"/>u. Buxheim war
                mir zu weit v.d. Bahn sonst hätte<lb break="yes"/>ich auch bei dir u. in
                Tan̄heim beim Herrn Vetter<lb break="yes"/>eingekehrt. Dort war ich bei
                einer Mission logirte<lb break="yes"/>8 Tage beim H. Vetter. Die war in <hi rendition="#i">Meünchrot</hi> da<lb break="yes"/>habe ich alle Tage mit dem
                Vetter Base u.<lb break="yes"/>Kinder Margelt u. s. Schwester den weiten Weg<lb break="yes"/>gemacht v. Tan̄heim nach Münchrot in Würtenberg<lb break="yes"/>das war im Jahr 64 als d. bayrische König starb.<lb break="yes"/>Damals war ich in Mem̄ingen b. H. <surname>D.</surname> beim<lb break="yes"/>Blumenmachenlernen. Da bin ich zu Euch öfters<lb break="yes"/>am Son̄tag
                Nachmittag auf Besuch gekom̄en, da<lb break="yes"/>hatte ich näher als in
                meine Heimat Zell.<lb break="yes"/>Da nun mein Man̄ nicht mehr lebt u.<lb break="yes"/>obwohl zwar Niemand weiß wie lang es auf<lb break="yes"/>dieser
                Erde dauert, <seg ana="#med">aber wan̄ man solche Krankheiten<lb break="yes"/>durchmachen
                muß ich mir keine lange Spane<lb break="yes"/>Zeit mehr versprechen darf, so muß
                man dafür<lb break="yes"/>sorgen</seg>, daß ich für die Zukunft entweder wieder<lb break="yes"/><lb break="yes"/><add place="bottom">die Theres hatte als sie noch bei uns war im̄er Käs
                    Butter u. Schmalz<lb break="yes"/>v. <unclear>Chin</unclear>bergschicken laßen
                    v. der Schwester. Kredit hab ich bei d. Schw.<lb break="yes"/>weil sie so nahe
                    da ist ich meine b. <surname>L.</surname> da<lb break="yes"/>man hats
                    ihr bezahlt</add>
<pb facs="#image_016"/> in einer anderen Anstalt, ganz natürlich in<lb break="yes"/>keiner <seg ana="#inst">Irrenanstalt</seg>, sondern in eine Pfründe. In<lb break="yes"/>Ursberg
                kön̄te ich im Frühjahr, wan̄ es in körperlicher<lb break="yes"/>Hinsicht besser geht <add>eintreten</add>. Da ich bei Nacht ganz wenig<lb break="yes"/>schlafen kan̄, so studire ich hin u. her, da ist mir die<lb break="yes"/>Theresia eingefallen, weil die mich das I malso<lb break="yes"/>geschwind emporbrachte durch ihrenleichten u. heitern<lb break="yes"/>Humor. Weil
                mich mein Man̄ nach einem Jahre<lb break="yes"/>holte war ich noch aufgeregt
                u. tiefsin̄ig, es reute ihn zu<lb break="yes"/>recht, aber es ging damals v.
                Tag zu Tag besser, so daß<lb break="yes"/>ich nach einem Monat alein reisen
                kon̄te. Jetzt hätte<lb break="yes"/>ich die Bitte daß du bei d. Theres ihren
                    Angehörigen<lb break="yes"/>nachfragest nach der Atreß, das wäre eine Person
                    für<lb break="yes"/>mich, sie tät sich leichter wan̄ ich sie in mein
                    Haus<lb break="yes"/>in die Wohnung nehme u. mich verpflege, sie weiß<lb break="yes"/>schon was ich brauche, wan̄ <seg ana="#med">das körperliche Leiden</seg>
<add>besser</add><lb break="yes"/>wird geht es. Ich habe noch ein ganz schönes
                neugebautes <add>Haus</add>,<lb break="yes"/>bevor ich hieher kam̄, welches
                ich dan̄ beziehen würde<lb break="yes"/>aber nur dan̄ wan̄ ich
                Jemand verläßigen habe.<lb break="yes"/>Ich habe auch v. dir ein Mädchen wollen.
                Der Sabine schrieb<lb break="yes"/>ich, sie sagte: Deine Kinder wollen nicht so
                weit fort Habe<lb break="yes"/>2 Waisenmädchen v. Armen zu mir genom̄en
                Theres weiß alles<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Es grüßt u. erwartet <hi rendition="#c">dich</hi></seg>
<seg ana="#signed"> <hi rendition="#r">Base Maria <surname>R.</surname></hi></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>