<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1971n08" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Corinna Köhler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1971</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Sofia <surname>N.</surname></persName>
<date notAfter="1908" notBefore="1902" type="sent">ca. 1902–1908</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">k. A.: k. A. <surname/></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1971n">
<persName>
<forename>Sofia</forename> <surname>N.</surname>
</persName>
<birth when="1860"/>
<death when="1908"/>
<occupation>Ökonomenfrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.168291100000005 10.733855023134645</geo>Langerringen, Schwabmünchen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Ökonomensleute</p>
<p>Anstalt: <date from="1902" to="1908">1902–08</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 5, po: 2, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Chronische halluzinatorische Paranoia (1903)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Lebenslauf</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin berichtet von ihrem Leben vor Kaufbeuren insbesondere von ihrer ersten Ehe und den Kindern und deren Verlust.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n08a.jpg" xml:id="image_026"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n08b.jpg" xml:id="image_027"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n08c.jpg" xml:id="image_028"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n08d.jpg" xml:id="image_029"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n08e.jpg" xml:id="image_030"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n08f.jpg" xml:id="image_031"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n08g.jpg" xml:id="image_032"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n08h.jpg" xml:id="image_033"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_026"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi> Einiges über meine Erlebniße</hi></dateline>
<salute/>
</opener>
<p>Lebenswandel Nachdem ich jetzt kein Buch in Händen habe erinnere<lb break="yes"/>ich mich stets nur an die Kinder am zweiten Tag nach dem Ernte und Dankfest.<lb break="yes"/>Die Einsamkeit in Kaufbeuren ist wie die in Augsburg nicht wegen
                    der<lb break="yes"/>Arbeit nur weil mich der Hunger oft plagt wünschte ich mir
                stets eine<lb break="yes"/>in der Küche nicht wegen Zerstreuung die Gedanken sind
                stets bei ihnen<lb break="yes"/>Liebe Kinder zuerst Georg <surname>L.</surname>
                aus meiner ersten Ehe, welche nicht lange dauerte<lb break="yes"/>und auch keine
                glückliche war vier Kinder brachte ich zur Welt wovon das<lb break="yes"/>erste fünf
                Jahre alte wurde Namens Christine die andern Georg und Mathias<lb break="yes"/>sind
                einige Zeit nach der Geburt gestorben, Christ<del>n</del>ine wurde fünf Jahre und
                    sie<lb break="yes"/>wuchs nur zu meiner Freude heran an
                Pflege hats bei mir nicht gefehlt<lb break="yes"/>sie war auch kränklich von Anfang
                doch mit dem wurde sie auch gesünder<lb break="yes"/>und kräftiger auch das Essen
                hat nicht gemangelt <del>st</del> nur mit Kindermehl<lb break="yes"/>wurde sie
                ernährt bis sie allein Essen konnte; Die Pathin Christine <surname>L.</surname><lb break="yes"/>besuchte sie oft weil sie doch das
                Bier geliebt und die Großmutter<lb break="yes"/>begleitete sie, nicht ganz fünf
                Jahre ereichte sie und eine tödliche Krankheit<lb break="yes"/>die Halsbräune
                überfiel die kleine geliebte Tochter auch sie folgte den<lb break="yes"/>andern
                nach dreitägigem Leiden. Eine furchtbare Qual hatte das Kind<lb break="yes"/>bis es
                endlich durch den Erstickunkstod erlößt wurde. Selbst glaub ich glaub<lb break="yes"/>es ja gar nicht daß dieses Kind gestorben ist und der Nachbar auch ja<lb break="yes"/>ich sage Mägdlein stehe auf es hilft nicht dachte ich aber das
                    Reden<lb break="yes"/><del>wurde</del> war mir versagt keinen guten Gedanken
                konnte ich fassen.<lb break="yes"/>Der dritte Sohn wurde geboren Georg <surname>L.</surname> wiederum sehr schwach<lb break="yes"/>welcher jetzt noch
                lebt in Hochdorf bei de<del>m</del>r Schw<del>ag</del>ester Katharina <surname>S.</surname><lb break="yes"/>weilt er jetzt; Ich übergab ihn dir
                sagte ich. Der erste Mann war mit<lb break="yes"/>zehnjähriger Ehe gestorben an
                einem Schlaganfall fünf Jahre war er kränklich<lb break="yes"/>und eine böße Hand
                war die Ursache daß er oft nicht arbeiten konnte war<lb break="yes"/>jedoch dem
                Trunk ergeben der Sohn war <add place="above">nicht</add> vier Jahre alt als der
                Vater gestorben<lb break="yes"/>war. Er lag noch in der Wiege als Pfarrer <surname>M.</surname> nach Langenerringen<lb break="yes"/>kam Schon wieder
                hatte ich Streit gehabt mit dem Mann kannte ihn aber<lb break="yes"/>nicht nur dem
                Namen nach zuerst hab ich ihn gar nicht angetroffen und<lb break="yes"/>daß
                Schreiben brachte mann mir als ich ihn ersuchen ließ einen Streit<lb break="yes"/><hi rendition="#c">zu schlichten, schon wieder wegen der Magd</hi><pb facs="#image_027"/>Ich hatte schon lange Verdacht traute auch meinen Augen
                nicht. Das es jetzt wahr<lb break="yes"/>ist was mir die Leute sagen dachte ich als
                sie Morgens einmal aufstand und<lb break="yes"/>fragte mich ist der Mann noch nicht
                da Nein sagte ich ging zuerst aber in<lb break="yes"/>ihre Kammer da ist es leer wo
                ist er den wieder heut du bist doch nicht<lb break="yes"/>ganz hell mit mir heut
                darfst du mir doch nicht vorkomen und ging<lb break="yes"/>hinterm Hauße über den
                Garten geraden Weges kommt er hinterm<lb break="yes"/>Hause auf mich zu wollte ihn
                eben im Wirtshause aufsuchen komst du jetzt<lb break="yes"/>gar erst am Morgen, beim <surname>R.</surname> war ich sagte er aber ich glaub dir<lb break="yes"/>nicht alles - aber jetzt ist er doch bei der hintern Thüre heraus sie selbst<lb break="yes"/>wird die Thüre wieder geschlossen haben nicht viel hat er
                    darüber<lb break="yes"/>gesagt schaute auch ob die Thüre geschlossen ist. die
                Magd war im Stall<lb break="yes"/>die Leut sagen mir schon lang daß die Walburga
                schwanger ist ja ich<lb break="yes"/>weiß selbst nicht was ist die ist schlecht
                genug für den jetzt muß ich<lb break="yes"/>einmal nachschauen. <del>a</del>Aber
                Bänder kann mann doch machen da droben<lb break="yes"/>nicht wahr auch dem Heuboden
                den ganzen Tag hab ich den Mann<lb break="yes"/><surname>L.</surname> nicht mehr
                gesehen Abends kommt er ganz ruhig nach Hause<lb break="yes"/>schimpft heut nicht,
                wenn du jetzt sagst wo daß Geld immer hinkommt<lb break="yes"/>darfst du jetzt
                nichts zahlen bei mir und er sagt mir daß er die Magd<lb break="yes"/>bezahlt hat
                sei nur still die hat den <add place="above">einen Knecht</add> Ulrich und niemand
                    erfährt<lb break="yes"/>was von <del>w</del>mir, das war in der Heuernte es ist
                keine Ruhe bis du<lb break="yes"/>sie noch fortbringst ja fortmachen will ich bis
                sie geht froh wär ich<lb break="yes"/>wenn ich selbst mitgehen könnte noch einige
                Tage dauerte der Streit.<lb break="yes"/>jetzt kannst du selbst arbeiten sagten
                beide und wir kommen<lb break="yes"/>doch zusam̄en. richtig der Sohn von der
                obern Mühle in Langenerringen<lb break="yes"/>kommt einmal und sagte heut Nacht hab
                ich au was gesehen<lb break="yes"/>dein <surname>L.</surname> war am Fenster beim <surname>B.</surname> wo sie beheimathet war.<lb break="yes"/>Am
                Erscheinungsfest hatte die Magd schon einen Sohn und ich brachte<lb break="yes"/>es
                bis in Juni wo ich selbst mit einem Sohn entbunden hatte <add place="below">Georg</add>,<lb break="yes"/>wahrend dieser Zeit war auch mein Mann in München
                doch nichts hatte<lb break="yes"/>er erfahren von mir nie bemerkte ich Falscheit
                aber auserordentliche<lb break="yes"/>Grobheiten doch von der Zeit an war er doch
                nicht mehr so unausstehlich<pb facs="#image_028"/> und ich dachte jetzt mußt du Luft
                gemacht haben irgendwo doch nichts vom<lb break="yes"/>Geld als nur die Hypothek die
                schmerzt mich _ weil ich viertausend<lb break="yes"/>Mark auf dem Anwesen versichert
                hatte das war auch seine Krankheit<lb break="yes"/>nur Geld aufnehmen auf mich hin
                und dann sitzen lassen das hatte er er loß<lb break="yes"/>Doch endlich geht mir ein
                Licht auf am Ende sitzt noch etwas dahinter aber die<lb break="yes"/><surname>S.</surname> hat ja geheirathet ich denke so weil genug ist
                sie weg von mir vielleicht<lb break="yes"/>übers Wasser und verheiratet ist sie doch
                auch der Preuse wirft dich doch hinaus<lb break="yes"/>weil er sie selbst braucht
                wenn sie je noch zu treffen ist aber als er<lb break="yes"/>gestorben war alle
                Sorgen alle Lasten die gehören mir und die<lb break="yes"/>Schwiegermutter muss alle
                Jahre <w>hundert sechzig</w> Mark bekom̄en<lb break="yes"/>die <surname>B.</surname> siebzig Mark der Sohn Georg zwölfhundert Mark.<lb break="yes"/>Ich hatte keine andere Aussicht eine kleine Hoffnung hatte ich
                    noch<lb break="yes"/>aufs Geld. Doch den Wunsch um jeden Preis will ich doch
                    ve<del>k</del>rkaufen<lb break="yes"/>es bleibt doch noch Geld dem Verein will
                ich verkaufen ich suchte<lb break="yes"/>nach und verlangte dreißigtausend Mark sie
                sind nicht allein<lb break="yes"/>zu verkaufen der Vormund für die Kinder oder
                heirathen wenns so<lb break="yes"/>ist betteln lern ich doch nimmer <w>noch</w><w>einmal</w> will ichs
                mit einem<lb break="yes"/>Knecht probiren aber mehr Streit gibt es immer überall
                    nachgehen<lb break="yes"/>kann ich doch nicht und anders gehts
                    <w>nicht</w><w>mehr</w> auch den Buben hatt<lb break="yes"/>einer hinterm Tisch
                hevorgezogen und geschüttelt ich dachte mir schlechter<lb break="yes"/>ists jetzt
                doch nicht wann ich <w>noch</w><w>einmal</w> heirate. Schon hatte ich<lb break="yes"/>gesagt entweder heiraten
                oder nicht mehr ins Hauß kommen das<lb break="yes"/>laufen wird mir zu viel ich will
                auch nicht verdächtig sein mit dir<lb break="yes"/>schon hatte ich bemerkt daß er
                gestohlen hat und schickte zu diesem<lb break="yes"/>Zweck die Schwester Gretel nach
                Unterringingen um zu erfragen<lb break="yes"/>was da wäre nichts ists der als ein
                Lump sagte mir die ich weiß<lb break="yes"/>doch gar nimmer zu helfen als stehen
                lassen und arbeiten so jetzt<lb break="yes"/>hab ich doch immer angeschafft zum
                dienen will ich nicht mehr<lb break="yes"/>einwilligen der <surname>N.</surname>
                arbeitet richtig und es geht wieder<pb facs="#image_029"/>doch kein Geld hatte er
                nicht in Aussicht gestellt es kauft dir niemand<lb break="yes"/>ab sagte er. Ich
                ging zur Frau <surname>R.</surname> und sagte was werde ich doch kriegen<lb break="yes"/>wenn die so sagt schon kom̄en die Schulden zu mir ein Brief
                auch nach<lb break="yes"/>dem Protokol ich warte nur bis er jetzt <w>noch</w><w>einmal</w> geht und
                dann laß<lb break="yes"/>ich ihn nimmer herein nur etliche Tage ist er in
                Hohenaltheim und<lb break="yes"/>er ist schon wieder da. Jetzt muß ich doch fragen
                was ists den mit<lb break="yes"/>der <surname>S.</surname> du bist doch auch
                von Hohenaltheim wie geth es den<lb break="yes"/>bei ihr ist sie noch in Eisleben wo
                sie geheiratet hat sie sagte<lb break="yes"/>mir einmal das sie dich doch auch gern
                mag auf dem Maushof zuletzt<lb break="yes"/><del>s</del> Jetzt will ichs doch sagen
                obs dir recht ist oder nicht wenn du kein<lb break="yes"/>Geld hast darfst du nicht
                mehr kom̄en zu mir etliche hundert Mark<lb break="yes"/>hat mann mir
                geschickt doch auf meinen Namen und wenn du<lb break="yes"/>ganz wegbleibst ist mirs
                noch lieber essen u trinken nichts arbeiten<lb break="yes"/>geth bei mir nicht sagte
                ich zum Knecht auch ich verkaufte eine Kuh<lb break="yes"/>und das Geld behalt ich
                nach der Hochzeit hatte ich noch <w>dreihundert<lb break="no"/>fünfzig</w> Mark acht
                Tage nach der Hochzeit legte er mir das<lb break="yes"/>Messer auf den Tisch wenn
                das Geld nicht hergibst <del>v</del> erstech<lb break="yes"/>ich dich fünf Mark gab
                ich ihm ins Wirtshaus wenns nicht geung<lb break="yes"/>ist mehr gab ich dir nicht
                in einer Stunde konnt er schon wieder es ist<lb break="yes"/>schon versoffen einem
                solchen Mann wie ich gehören doch zwanzig<lb break="yes"/>Mark das Messer liegt auf
                dem Tisch und noch einer ist bei<lb break="yes"/>mir vom Oberland <del>nn</del>
                beim <surname>R.</surname> hat er schon gedient und jetzt<lb break="yes"/>will
                ich alles a<del>l</del>uch ich gab ihm das Geld und beim Oschey hat mann<lb break="yes"/>alles frei gehalten ich habs erfahren von ihm ich hatte einen
                    Knecht<lb break="yes"/>und eine Magd mehr Lohn geb ich dir als du verlangst weil
                    sie<lb break="yes"/>den Leuten nichts zu essen gibt doch kom nur zu mir wenn sie
                    dir<lb break="yes"/>nicht gibt was du willst auch, Ich war dazu noch stille und
                    dachte<lb break="yes"/>ich warte noch bis der Alte das Heiratsgut bringt u sags
                dem aber<lb break="yes"/>da war keine Stimme noch Antwort ich dachte er kommt ja gar
                    nicht<lb break="yes"/>doch eines schönen Tages brachte er dreitausend Mark
                    füfzehnhundert<lb break="yes"/>Schulden zählte ich von dem und andere
                fünfzehnhundert verschwanden<lb break="yes"/>wieder stets nach dem Oberland hat er
                sich geflüchtet<pb facs="#image_030"/><hi rendition="#c">Fortsetzung 2</hi><lb break="yes"/>Schon ein Jahr war ich Wittwe weil ich Ökonomie verwalte muß auch
                das<lb break="yes"/>Personal gut behandelt sein, Ich sagte zur Schwester Barbara in
                    Unterringing<lb break="yes"/>jetzt gibt’s du mir deinen ältesten Sohn Johannes <surname><hi rendition="#i">H.</hi></surname> du darfst nicht glauben<lb break="yes"/>du darfst <del>nicht</del> umsonst arbeiten sagst ihm. Aber was
                meinst du mein Sohn und ich<lb break="yes"/>wollen dir nicht helfen und wandte sich
                um er ist jetzt Soldat sagte mann mir.<lb break="yes"/>später beim Leibregiement in
                Müchen ich schrieb ihm einen Brief du darfst<lb break="yes"/>nicht glauben daß es
                jetzt nicht recht ist für diech weil mir nicht helfen wolltest<lb break="yes"/>schrieb ich ihm nun ich will schon einmal kommen aber jetzt als er da war<lb break="yes"/>bleib doch bei mir mit den Knechten muß ich mich furchtbar plagen
                und<lb break="yes"/>viel Geld kosts bei mir bitte wenn du frei bist wirklich nach
                einem Jahr kehrte<lb break="yes"/>er wieder nach Hause. Schon stand das Vaterhaus in
                Flam̄en als er übernachten<lb break="yes"/>wollte es ist auch mein
                Geburtsthaus das Publikum scchürte entsetzlich und<lb break="yes"/>zuletzt ein
                Mensch brauchst doch auch und der Maushof ist groß genug da<lb break="yes"/>könnst
                doch arbeiten er ist ja der Bruder zu deinem Vater. Schon hat er<lb break="yes"/>einen Schlag auf dem Kopf blutüberströmt kommt er nach Hause und der<lb break="yes"/>Vetter hat es mir selbst gethan weil ich mit einer Augsburgerin
                geredet habe.<lb break="yes"/>Und jetzt die Aufregung u der Zorn auch für Spott hatte er nicht zu sorgen<lb break="yes"/>In die
                Irrenanstalt gehörst du jetzt sagte auch Schwager <surname>S.</surname> und geht
                    selbst<lb break="yes"/>mit um ihn zu fesseln. Am Bahnstation Langenerringen wird
                nicht ausgestiegen<lb break="yes"/>um einen Besuch zu machen bei mir nur retour
                wieder und jetzt<lb break="yes"/>will ichs sagen er ist ganz vom Verstand sagten sie
                alle zwei auch die<lb break="yes"/>Mutter aber doch nicht so lang bald wird daß
                wieder besser sein und ich will<lb break="yes"/>nachfragen immer noch nicht gut
                sagte mir der Gastwirt und die Frau<lb break="yes"/><surname>L.</surname> ja
                jetzt muß ich doch selbst nachsehen und reiste zu diesem Zwek<lb break="yes"/>hieher
                nach Kaufbeuren u jetzt bitte vorstellen ich <add place="above">habe</add> kein Geld
                umsonst zu<lb break="yes"/>verreisen ungefähr ist es ein Jahr will schon wieder
                einmal nachsehen du<lb break="yes"/>kannst ja arbeiten stolz bist du vielleicht
                nicht mehr wie der <surname>S</surname>. Huren<lb break="yes"/>kann der nicht
                mit mir ich bin verheiratet. Selbst hat ein meinen Sohn<lb break="yes"/>zum
                auferziehen daß er die Irrenanstalt nicht auch noch <del>un</del>schuldig spricht<lb break="yes"/>will ich selbst nachschauen nur meiner Schwester gab ich ihn ungescheut<lb break="yes"/>stand schon der freche Mann vor
                meinem Sohn Georg <surname>L.</surname> mit offener<lb break="yes"/>Hose aber das
                gefällt mir schon wieder nicht nur weg sagte ich zu dem<lb break="yes"/>Buben wenn
                er kommt zu dir sonst kom̄ ich und dann sagst du noch einer<lb break="yes"/>ist hier der ist älter und jetzt sagte ich zur Schwester wo ist jetzt dem<lb break="yes"/>sein Bett er liegt bei uns in der Mitte aber jetzt ist es gar<pb facs="#image_031"/>mit uns und bald will ich ihn holen. Sebst hätt ich ihn nicht
                mehr geheiratet <del>d</del><lb break="yes"/>wenn du ihn mir geben hättest den <surname><hi rendition="#i">H.</hi></surname> nämlich, verkaufen konnte
                    ich<lb break="yes"/>auch nicht. Selbst eine Magd bin ich nicht mehr
                    ander<del>ß</del>e Aussiecht hätt<lb break="yes"/>ich nicht als eine zweite
                    un<del>k</del>glükliche Ehe sagte ich zu Pfarrer <surname>M</surname>. <surname><hi rendition="#i">H.</hi></surname><lb break="yes"/>sagte mir
                eine andere Gemeinde gibt es nicht als Langenerringen und das Armenhaus<lb break="yes"/>wenn du nicht <w>noch</w><w>einmal</w> heiratest so lang als es bei mir so geht
                fällts mir doch<lb break="yes"/>nicht schwer fortzumachen, schon hatte ich erfahren
                was es ist wenn mann hüben<lb break="yes"/>zieht und drüben und die schöne Frauen
                singt mann jetzt nicht wenn mann<lb break="yes"/>singt laß dich ruhig nieder daß
                ganze Dorf zählt nur liebloses richten<lb break="yes"/>wenn mann sagt wer da stehet
                sehe wohl zu das er nicht falle ich zählte<lb break="yes"/>fünfundreihsig Jahre daß
                ist zu jung für eine solche wie die <surname>S.</surname><lb break="yes"/>die
                muß den <surname>N.</surname> noch haben. Ich heise jetzt <surname>L.</surname>
                und nicht mehr<lb break="yes"/><surname>S.</surname>
<add place="above">nur eine</add> geborene. Meine Lebenszeit ist nur eine welche
                    Streit<lb break="yes"/>u Krieg sagt u ach wie muß nicht der Mensch immer ein
                Streit sein<lb break="yes"/>auf Erden und ich dachte jetzt nach daß ich es begreifen
                möchte o daß<lb break="yes"/>du meine Gebote merktest so würde dein Friede sein wie
                ein Wasserstrom<lb break="yes"/>und deine Gerechtigkeit wie Meereswellen Pfarrer <surname>M.</surname> ist stets<lb break="yes"/>scheu
                mit mir wenn er die verwundeten jetzt sieht nach einer<lb break="yes"/>Schlacht, und
                meine Scheltworte waren doch nur zum Besten gemeint.<lb break="yes"/>Die Hochzeit
                war nicht vertreten von meiner Verwantschaft ich mag<lb break="yes"/>nichts zu thun
                haben mit dir so sagte mann stets weil <surname>N.</surname> nur ein<lb break="yes"/>Werkzeug des Teufels ist aber ich dachte doch ich sage ihm wisse
                    aber<lb break="yes"/>daß dich Gott um dieß alles wird vor Gericht führen aber
                    umsonst<lb break="yes"/>ein Kind Sophie lebt noch und nur mit Mühe hatte ichs
                    auferzogen<lb break="yes"/>aber ohne Aufsicht konnte ich nicht ruhig sein der
                Sohn Georg aus erster<lb break="yes"/>Ehe war schon fort wegen Geiz nicht das Essen
                vergönnte der ihm<lb break="yes"/>und ich mußte ihn schon der Schwester bringen in
                Hochdorf eben wegen<lb break="yes"/>dem Vormund der sich nichts darum bekümmerte <surname>W.</surname> auf dem Falkenberg<lb break="yes"/>sein Sohn hat sich
                selbst erschossen doch kommt er zu mir um zu schimpfen<lb break="yes"/>weil ich
                jetzt doch nicht mehr reich bin konnte ich doch in Amrenhaus auch<lb break="yes"/>noch doch wegen den bin ich ja doch aufs Amtsgericht der soll nur verderben<lb break="yes"/>und jetzt das Bett noch für seine Kinder von mir und dann aufs <add place="opposite">Landgericht</add>
<pb facs="#image_032"/>um mich zu verleudmen und zu schimpfen Nach zweijähriger Ehe
                auch zwei<lb break="yes"/>Kinder Zwillinge An̄a und Friedrich kam̄en
                etwas früher zur Welt<lb break="yes"/>frisch und gesund waren sie nur schwächlich
                ich hatte manches Abenteur bei<lb break="yes"/>Tag im Wirthshause ich hatte nur
                Arbeit fürs Vieh zu sorgen weil sie<lb break="yes"/>mich doch dauerten und nicht
                Hunger leiden ließ ich selbst hatte wenig zu<lb break="yes"/>essen nur an Zeit
                fehlte es mir zu kochen Abends wenn der Mann nach Hause<lb break="yes"/>kommt nur
                sofort in den Stall um elf zwölf Uhr die Kühe zu<lb break="yes"/>Nothzüchtigen ich
                erwischte ihn nie obwohl ich die Laterne brennend<lb break="yes"/>fand hörte aber
                doch nistern im Stroh ich gehe nimmer weiter. dachte<lb break="yes"/>ich weil jetzt
                der Satan drinnen ist aber die Hemden welche er <w>aus-<lb break="no"/>gezogen</w>
                hatte waren sofort im Kasten eingespeert zwei drei mit lauter<lb break="yes"/>Mist
                von Kühen mit Jauche bennetzt wenn nicht die ganze Montur <add place="below">drausen</add><lb break="yes"/>ist vor lauter Gestank im freien des andern Tags
                ist schon wieder<lb break="yes"/>eine Kuh erkrankt. Die hast du wieder nicht
                gefüttert eine <seg ana="#curse">Hexe</seg><lb break="yes"/>bist du auch und jetzt
                erstech ich dich mit der Mistgabel ins Heu<lb break="yes"/>ging ich des andern Tags
                wieder geht der fort der Mann des andern<lb break="yes"/>Tags ohne etwas zu sehen
                von ihm, mann sagt mir er hat daß Geld nicht<lb break="yes"/>untergebracht er spart
                für die Kinder aber ich sage die Zwillinge hat er<lb break="yes"/>selbst erdrükt
                weil er mich eingesperrt ich selbst, will sie hüten bald<lb break="yes"/>brachte er
                eines <del>to</del> die Nachricht zum Sterben richtet sich schon eines bei<lb break="yes"/>mir und jetzt wollte ich nachsehen wenn du nicht weißt daß du jetzt
                    weg<lb break="yes"/>mußt treib ich dich, morgen früh solls genug sein und das
                andere komt<lb break="yes"/>auch zum Sterben eine schlechte <seg ana="#curse">Hur</seg> bist du auch selbst der katholische<lb break="yes"/>Pfarrer hat
                diesen Streit angezeigt wegen der Magd wo ich Numer eins<lb break="yes"/>erwähnte
                und für die <surname>S.</surname> zähl ich auch, weil ich gesagt habe noch<lb break="yes"/>einen kriegst du von mir vielleicht zählt der Preuße <surname>P.</surname> nicht<lb break="yes"/>mehr ich, habe ja gesagt nimm
                nur ein schlechtes Mensch zum spöttisch<lb break="yes"/>machen und nachher hat er
                die <surname>S.</surname> geheiratet die ist selbst<lb break="yes"/>nicht
                eins mit dir wenn du sagst du zählst nicht die deutsche Einigkeit<lb break="yes"/>hast du auch nicht wenn ich sage daß Kühe erkrankt sind wegen, vier<lb break="yes"/>nacheinander zuletzt kommst du noch hinter die Schweine auch wirklich<lb break="yes"/>als ich eines Tages furchbar schreien hörte im Schweinstall
                    <del>hurt</del> sitzt er<lb break="yes"/>auf einem Schwein ja öfter war er
                darin bei ihnen. Erschrocken bin ich jetzt<lb break="yes"/>sind die Schweine
                verkauft wenns nur nicht angezeigt wird selbst will<lb break="yes"/>ich das
                verfolgen ich will selbst nicht Menschfleisch<lb break="yes"/>aufgerergt bin ich
                auch sagen<lb break="yes"/>sie nichts<lb break="yes"/><add place="margin">Bitte
                    einen Schreibfehler das Landgericht Augsburg</add><pb facs="#image_033"/>Ich muß
                doch bezahlen, waß muß ich thun alles gehen lassen es geth doch<lb break="yes"/><add place="above">sagte ich zu <surname>G.</surname></add>
                zum verderben der <surname>S.</surname> sagts auch kannst du nicht auch
                    hinsitzen<lb break="yes"/>wie die andern aber daß geth nicht lang mein Vater
                sagte jeder Mensch<lb break="yes"/>muß arbeiten wenn er was zu essen will; und zu
                dir sag ichs auch zu<lb break="yes"/>meinem Mann nämlich als er das Bett gar nicht
                mehr verlassen<lb break="yes"/>wollte zum Protokol geh ich selbst nicht wie die
                andern ich gehe nicht<lb break="yes"/>hinaus auch und meine Kinder können nichts
                dafür wenn du selbst ein<lb break="yes"/>Lump bist die müssen weg von dir. selbst
                sagte <surname>G.</surname> Nachbar sag<lb break="yes"/>nur was muß ich thun das
                ich selig werde, sie haben recht sagte<lb break="yes"/>ich die Frage nach der
                Seligkeit ist mir die wichtigste stets, Aber<lb break="yes"/>was habe ich gethan daß
                ich mich zum Sterben jetzt richten muß<lb break="yes"/>wissen <del>s</del> wirst du
                es daß er mich umbringen will mach nur daß du<lb break="yes"/>einen anderen kriegst,
                ja die Hölle hab ich schon gesehen so lang hatt<lb break="yes"/>er mich gedrosselt
                noch einen Druk auf die Gurgel und vorüber<lb break="yes"/>ist alles ich war
                schwanger mit dem vierten Kinde. bitte unterbrechen<lb break="yes"/>einen
                Scheibfehler einsetzen nach den Zwillingen.<lb break="yes"/>Der Knecht hat es mit
                angesehen doch sonder Harm und eine Weile<lb break="yes"/>war ich ohnmächtig ich
                sagte zu Sylvester der Knecht. Ich bin doch<lb break="yes"/>von den Toden
                auferstanden aber ich kann jetzt doch nicht reden<lb break="yes"/>wenn nur jemand
                zum Herr Doktor ging ich kanns es nicht gehen<lb break="yes"/>lassen einen Mord auf
                dem Gewissen wegen einem Kind, und<lb break="yes"/>ging zu <del>H</del> selbst des
                anderen Tags zu Doktor <surname>E.</surname> in Schwabmünchen<lb break="yes"/>ich erzählte ihm alles aufs deutlichste, doch Ihnen fehlt ja nichts<lb break="yes"/>und gehen sie nur wieder an die Arbeit aber ein gut Gewissen<lb break="yes"/>war
                jetzt doch kein Ruhekissen ich konnte nicht schlafen jetzt hör<lb break="yes"/>ich
                doch immer Stim̄en es ist eine Erinnng aus meiner Jugendzeit was<lb break="yes"/>ists ein Gespenst gibt es nicht es sind menschliche Laute die an
                    mein<lb break="yes"/>Ohr drangen vom Pfarrer sagt mann mir Schmerzen hate ich
                    lange<lb break="yes"/>Zeit ein vierteljahr lag das Kind tot im Mutterleibe
                    die<lb break="yes"/>Hebame sagte aber nicht jede hätte so etwas ausgehalten das
                    Kind<lb break="yes"/>ist ja lauter Brand mir fehlt aber gar nichts sagte ich.
                    Aber<lb break="yes"/>daß Beten hab ich gelernt Sorget nicht sag ich jetzt wenn
                alles<lb break="yes"/>aus hilft Gott nicht zu jeder Frist hilft<lb break="yes"/>er
                doch wenns <add place="margin">nöthig ist.</add></p>
</body>
</text>
</TEI>