<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1971n01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Corinna Köhler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1971</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Sofia <surname>N.</surname></persName>
<date type="sent" when="1903-09-11">11.09.1903</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Ehemann: Heinrich <surname>N.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1971n">
<persName>
<forename>Sofia</forename> <surname>N.</surname>
</persName>
<birth when="1860"/>
<death when="1908"/>
<occupation>Ökonomenfrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.168291100000005 10.733855023134645</geo>Langerringen, Schwabmünchen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Ökonomensleute</p>
<p>Anstalt: <date from="1902" to="1908">1902–08</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 5, po: 2, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Chronische halluzinatorische Paranoia (1903)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin schreibt über ihre zwei Ehemänner, einen früheren Verlobten und ihre Kinder. Sie berichtet zudem über eine frühere Arbeitsstelle.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee den 11 September 1903 Fortsetzung
                    2</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Mann!</hi></salute>
</opener>
<p> Bei meiner Abreise von Kaufbeuren vielmehr Schub nach Irrsee. War doch<lb break="yes"/>nur einzige nur nicht zu entschlüpfen. Ich hatte jedoch bald
                gesehen das<lb break="yes"/>hier wieder ein Gefängniß meiner wartet bald sagte mann
                mir diejenigen<lb break="yes"/>welche über mich gesetzt sind unmenschliche
                Behandlung Falschheit Lügen<lb break="yes"/>auch den Tod hast du bei mir keine
                Freude keine Freiheit u gut heiß ich<lb break="yes"/>dumm. so sagt mir die
                Oberpflegerin wenn sie sogleich das Kopftuch<lb break="yes"/>abgenomen hat nur um
                sorgfältig aufzuheben bis heute hab ichs nicht<lb break="yes"/>mehr gesehen, bald
                komt eine andere wie mein Distriekt heißt wo<lb break="yes"/>wo ich geboren bin wo
                ich beheimathet bin, bald wieder eine andere eine<lb break="yes"/>dritte ob das die
                Kinder allee sind. Bald eine vierte wegen der<lb break="yes"/>Garderobe, und ich
                sage doch nicht Sophie wenn du mir nicht auch<lb break="yes"/>etwas zählst so sagte
                die erste zu mir du zählst mir doch nichts. Das<lb break="yes"/>wird nachgeschickt
                sagte mann in Kaufbeuren weil ich jedoch die<lb break="yes"/>Festung nicht habe kann
                mann es mir nicht eigenhändig überlassen<lb break="yes"/>daß der <surname>P.</surname> in der Festung doch auch <del>daß</del> zählt drum
                hab ich sie eben<lb break="yes"/>nicht daß es jetzt wieder König Ludwig ist sagt
                mann mir doch<lb break="yes"/>auch nicht nur der Preuße <surname>G.</surname>
                heißt jetzt auch <surname>P.</surname> den hab<lb break="yes"/>ich in Augsburg
                getroffen doch nicht mit ihm gesprochen nach<lb break="yes"/>dreiundzwanzig Jahren
                hab ich ihn doch noch erkannt ich weiß es<lb break="yes"/>nicht so genau vielleicht
                schon fünfundzwanzig Jahre sinds das<lb break="yes"/>er mir das Heirathen
                    versproch<del>t</del>en, hat jedoch eine andere geheirathet<lb break="yes"/><surname>S.</surname> von Hohenaltheim daß er sich doch mit mir
                verlobt hat<lb break="yes"/>ist Wahrheit. Eine schlechte <del>Han</del> Ehe wars nur
                und ich dachte bald<lb break="yes"/>das doch etwas schürt bei mir aber nur nicht an
                die <surname>S.</surname> weil<lb break="yes"/>doch mit <surname>G.</surname> verheirathet ist ich wußte jedoch was es ist um so
                    einen<lb break="yes"/>Menschen der nicht weiß was er will auch unüberlegt ist
                    unentschlossen<lb break="yes"/><del>l</del>Ich habe jedoch schon den zweiten
                Mann. Ich hatte beim ersten<lb break="yes"/>Mann unfreiwillige Abenteuer auch
                    <del>P</del><surname>G.</surname> sagte mir das er einjährig<lb break="yes"/>freiwilliger ist dem Trunke war auch <surname>L.</surname> ergeben mein erster
                    Mann<lb break="yes"/>wenn er <add place="above">auch</add> nicht geschnitten ist
                er ist jedoch auch gestorben nach<lb break="yes"/>zehnjähriger Ehe seine Eltern
                waren Reihnpfälzer auch <surname>G.</surname> ist soviel <pb facs="#image_002"/>betrunken sagt mann mir und darüber soll ich die Schuld tragen so sagt<lb break="yes"/>die <surname>S.</surname> wenn sie aufs Landgericht lauft
                aber bei mir ist keine<lb break="yes"/>Spur ich hör nur sprechen von ihm und weiß
                wieder nicht wo nachdem<lb break="yes"/>ich mit <surname>N.</surname>
                verheirathet bin hatte ich schon wieder Spuren von Blut<lb break="yes"/>auch bei <surname>L</surname>. <hi rendition="#i">Heinrich </hi><surname><hi rendition="#i">N.</hi></surname> der zweite Man ist nun schon von<lb break="yes"/>der Irrenanstalt geboren zu Hohenaltheim, Ich erkundigte mich dann
                    nach<lb break="yes"/>Blumenthal Schloß bei Aichach schon bei meinem ersten Mann
                und sagte<lb break="yes"/>ihm dasselbige aufzusuchen weil er schon Gefängniß in
                Aichach hatte <del>w</del><lb break="yes"/>er sagte mir aber nichts als Grobheiten nur das mann auch wieder
                    bezahlen<lb break="yes"/>soll mit der Hypothek zurükstehen soll weil er sonst
                auch keine<lb break="yes"/>Schulden machen kann, ich hatte diese Gelegenheit benützt
                während dieser<lb break="yes"/>Abwesenheit beim Notar und viertausend Mark mein
                    Heirathsgut<lb break="yes"/>Hypothekarisch versichert was mir beim Protokol
                gestattet wurde weil<lb break="yes"/>das Anwesen auf meinen ersten prokoliert war
                hatte ich das Recht<lb break="yes"/>zur Hypothek mein Ehevertrag <add place="above">lautet</add> nach Ableben meines Mannes <surname>L.</surname><lb break="yes"/>geht der Besitz in meine Hände über ich wuste mir nicht zu helfen<lb break="yes"/>vor Schulden auch Ventiren muß mann wegen meinem Sohn auch<lb break="yes"/>Pfarrer <surname>M.</surname> sagte zu Langenerringen der hatt schon genug<lb break="yes"/>wenn er zwölfhundert Mark hat . Ich hatte jedoch <surname>F.</surname> einen Gruß <add place="below">geschikt</add><lb break="yes"/><add place="above">in</add> Laufenbürg bei Lehrer <surname>K.</surname> weil der von Langenerringen nach<lb break="yes"/>Mittelfranken befördert worden ist ich muß jedoch bemerken daß diese<lb break="yes"/>Schrift zum König Ludwig Refierförster <surname>K.</surname> <surname>B.</surname>
<w>Untersuchungs<lb break="no"/>richter</w> <surname>F.</surname> <surname>S.</surname>
<hi rendition="#i">Xaver <surname>L.</surname></hi>
<del>Fetzer</del> Pfr <surname>M.</surname> <surname>G.</surname> Andras<lb break="yes"/><surname>S.</surname> zu meinen
                Kindern Georg <surname>L.</surname> und aus erster Ehe geboren am 17 Juni 1890<lb break="yes"/>zu Langenerringen geboren es ist das dritte eheliche Kind das
                    erste<lb break="yes"/>Christine das zweite Georg das vierte Mathias sind
                gestorben aus erster<lb break="yes"/>Ehe die Mutter des ersten Mannes war
                    <w>beim</w><w>Katholischen</w> Pfarrer der<lb break="yes"/>Kapuziner vielleicht
                der Jude auch, Ich selbst bin lutherisch auch<lb break="yes"/>sie aber nur wenn mann
                zählt das ganze Hauswesen war auch<lb break="yes"/>von ihr abhängig. Das Kind aus
                zweiter Ehe Sophie <surname>N.</surname><lb break="yes"/>geboren zu
                Langenerringen am 26 Januar 1896 welches in<lb break="yes"/>der
                    <del>Kinderstlt</del> Kinderanstalt Nördlingen ist soll auch hier sein<lb break="yes"/>in der Irrenanstalt und mein zweiter Mann <hi rendition="#i">Heinrich <surname>N.</surname></hi><pb facs="#image_003"/>auch. Ich kann
                auch wieder von Falscheit sagen er sagte nicht einmal<lb break="yes"/>daß er von der
                Irrenanstalt kōmt zum Festungswärter sagt er jedoch daß<lb break="yes"/>er
                nicht mehr kommt weil er heiratet daß sagt ihm der Jude auch, dasselbige<lb break="yes"/>sagt er auch zu mir daß er Kaufbeuern passiert hat und da mit
                    Pferden<lb break="yes"/>verkehrt auch mit Juden. zum zweiten mal hatte ich
                    <w>Zwillings kinder</w><lb break="yes"/>geboren Anna u Friedrich <surname>N.</surname> die gehören aber schon wieder aufs<lb break="yes"/>Magistrath zur Polizei aufs Amtsgricht aufs Schwurgricht aufs Landgricht<lb break="yes"/>aufs Bezirksamt zur Gendarmerie u zum Jud auch zum kathol u zum<lb break="yes"/>lutherischen Pfarrer auch, in Vatikan der ist in der Irrenanstalt,
                u zum<lb break="yes"/>König Ludwig auch er ist sel in der Irrenanstalt auch. Daß
                sagt mir der<lb break="yes"/><surname>B.</surname> <surname>G.</surname> Wilhelm beim kathol Casino ist er auch eingesperrt
                        <w>unter<lb break="no"/>irdisch</w> auch Justizrath <surname>B.</surname>
                vielleicht auch der Bischof vielleicht sagt mann<lb break="yes"/>sel beim Abraham <surname>R.</surname> in Nördlingen wegen König was ich<lb break="yes"/>zu ihm gesagt habe; das bleibt gesagt und was ich geschrieben habe das<lb break="yes"/>habe ich geschrieben vielleich auch von <surname>B.</surname> auch von König<lb break="yes"/>Ludwig II vom
                Gefängniswärter von Oskar <surname>P.</surname> Johann <surname>P.</surname>
                und<lb break="yes"/>Katharina <surname>P.</surname> von einer Hure auch vom
                Köpfer vom Hinterland<lb break="yes"/>stets kōm her <del>sag</del>. kann ich
                nicht sagen das sagte mir auch Baumeister<lb break="yes"/><surname>S.</surname>
                das ich eine solche bin wo zählt. auch, doch nicht mit Zündhölzer<lb break="yes"/>weil ich keine <add place="above">hatt</add> Fräulein Katharina sagt mir schon sel
                das ich nicht<lb break="yes"/>anzünden soll sie gibt mir deswegen auch keine, <surname>S.</surname> wollte auch nicht<lb break="yes"/>zahlen mit
                Zündhölzer daß thust du doch nur wenn du eine Hur bist<lb break="yes"/>mit mir, bald
                zeigte mann mir die Fleischkammer die ist im Kamin<lb break="yes"/>ich wuste jedoch
                nicht was für ein Fleisch mann mir da zeigt das ist<lb break="yes"/>Kalbfleisch
                sagte mann mir daß gehört doch nicht zum rauchen nicht zum<lb break="yes"/>selchen
                sagte <add place="above">ich</add> zum braten wären wir schon oft froh, wenn wir
                    Kalbfleisch<lb break="yes"/>hätten bald kommt auch der Schweizer die Kälber sind
                krank im Stall<lb break="yes"/>sie sind sogar schon krepirt bald zeigt mir auch
                Fräulein Katharina den<lb break="yes"/><surname>K.</surname> in der Waschküche
                wenn er Fleisch hakt daß weiß <add place="above">ich</add> nicht waß du da<lb break="yes"/>für Fleisch hast es ist wie Menschenfüsse daß will ich sogar nicht
                wenns<lb break="yes"/>kein anderes gibt, und wenn du nicht sel sagen kannst bei den
                    Füsselier<lb break="yes"/>machst du das weiter komst bei mir, bald zeigte mann
                mir auch die Kälberfüsse<lb break="yes"/>die brachte mir die Taglöhnerin was bringst
                den da die sollst jetzt putzen <pb facs="#image_004"/> ich sagte wenn der Baumeister
                das Fleisch ißt soll er die Füsse sel Butzen<lb break="yes"/>er sagte daß er
                geschlachtet hat gestochen auch geschossen, um Gotteswillen da muß<lb break="yes"/>muß mann das Vieh tracktieren da tracktirt mann die Leut auch ich sehe<lb break="yes"/>das schon bei mir, die Menschenfüse gehören für die Schweine daß
                sagt mir der<lb break="yes"/>Taglöhner <surname>K.</surname> keinen andern <surname>K.</surname> zählt mān, und bei mir sagt er<lb break="yes"/>sel in der Holzlage auch ich, bin der <surname>K.</surname> sagt da auch einer
                vielleicht ists der<lb break="yes"/>Daß sind solche Füsse von einem Rind und ich
                kann sie nicht putzen der<lb break="yes"/>Metzger putzt die die Taglöhnerin sagt daß
                du auch nichts kochen kanst<lb break="yes"/>ich sags auch daß es eine Kunst ist mit
                solchem Fleisch, Dampfnudeln, <w>Kartoffel<lb break="no"/>nudeln</w>, hat mann doch
                auch ich glaub sogar daß es, Menschenfleisch ist<lb break="yes"/>Fräulein Katharina
                sagt mir von einem Metzger in Kaufbeuren<lb break="yes"/>auch von einem Institut,
                ich hatte jedoch nicht verstanden wenn <surname>S.</surname><lb break="yes"/>zu
                mir sagte die zeigt dir den luther <surname>F.</surname> auch, weil ich nur
                    geschlafen<lb break="yes"/>hatte ich getraue mir fast nicht zu schlafen weil ich
                nichts katholisch<lb break="yes"/>zähl auch. weil ich micht sicher bin wenn mann
                mich holt sag ich mit<lb break="yes"/>dir nicht in Ewigkeit. Was der <surname>l.</surname> weiß jedoch der <surname>S.</surname><lb break="yes"/>auch. Der ist bei Brachstadt
                bei Donauwörth das Gut ausgenützt<lb break="yes"/>und dabei stehen lassen ja er hat
                noch zählen müssen daß er wieder geht.<lb break="yes"/>bald sag auch ich Winter ade
                wenn ich nur Geld hätte vielleicht der Oskar<lb break="yes"/>zählt auch sonst sag
                ich daß er meine Hand erfaßt hat mit den<lb break="yes"/>Zündhölzern der Johann
                zählt nichts der schürt nur geh nur selbst mit<lb break="yes"/>wenn ich betteln
                könnt wollt ich niemand. Bald sagt mir der Oberknecht<lb break="yes"/>wenn du nicht
                Winter ade sagst wart du nur bis im Frühling<lb break="yes"/>da kōmt der <surname>P.</surname> auch da zählt mann dir auch da scheißt mann<lb break="yes"/>dir auch u sel für die Mäus brauchte net au, das sagt Fräulein<lb break="yes"/>Katharina der Oberknecht sagt doch nicht daß er der König ist das
                    sagts<lb break="yes"/>sie ihm wieder aber ich muß jetzt fort weil ich krank bin
                    ich<lb break="yes"/>habe Durchbruch von dem Fleisch daß Licht sagt mir doch
                    nichts<lb break="yes"/>Gutes au und es wird nicht eingebüßt sein wann ich die
                    Hand<lb break="yes"/>nicht reiche weil mich doch <surname>G.</surname>
                angelogen hat die Hand wird noch<lb break="yes"/>kommen die Hand wird aber noch
                komen die sie dem König reicht auch<lb break="yes"/>vielleicht ist sie schon da mann
                sagt mirs ja ich hol eine andere<lb break="yes"/>für die zählst du auch. die hat
                keine solche schlechte Foz das sagt der<lb break="yes"/>Oberknecht und der kathol
                Pfarrer auch.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Schluß folgt. <seg ana="#salute">Hochachtungsvoll Sofie <surname>N.</surname></seg></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>