<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1971n09" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Corinna Köhler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1971</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Sofia <surname>N.</surname></persName>
<date notAfter="1908-03-27" notBefore="1900-03-27" type="sent">27.03.19xx</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Pfarrer: k. A. <surname>H.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1971n">
<persName>
<forename>Sofia</forename> <surname>N.</surname></persName>
<birth when="1860"/>
<death when="1908"/>
<occupation>Ökonomenfrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.168291100000005 10.733855023134645</geo>Langerringen, Schwabmünchen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Ökonomensleute</p>
<p>Anstalt: <date from="1902" to="1908">1902–08</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 5, po: 2, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Chronische halluzinatorische Paranoia (1903)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain> offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin berichtet ihrem Pfarrer von der ungerechten Behandlung ihr gegenüber in der Anstalt.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1971n09a.jpg" xml:id="image_034"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1971n09b.jpg" xml:id="image_035"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1971n09c.jpg" xml:id="image_036"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb1971n09d.jpg" xml:id="image_037"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_034"/>
<opener>
<dateline><space/> Kaufbeuren den 27 März</dateline>
<salute><hi rendition="#r">Wohlgeboren Herrn Pfarrer <surname>H.</surname></hi></salute>
</opener>
<p>Es ist nun ein<del>e</del> langer Zeitraum wo ich mich von <del>D</del>dem
                    Heimathsorte<lb break="yes"/>entfernt habe die Erfahrungen wo ich hier machte
                sind nicht im besten<lb break="yes"/>Zustande nach achtwöchigem Aufenthalt stellte
                sich schon Krankheit<lb break="yes"/>ein nur auf Polstern ganz und gar ohne Arbeit
                nur Kopf und Lunge<lb break="yes"/>war angestrenkt von lauter Ärgerniß. Weil hier
                nur gespaart wird<lb break="yes"/>an lutherischen bin auch ich nicht ausgeschlossen
                mann ist mir stets feinder<lb break="yes"/>als alle andern, stets einen falschen
                Namen etwas anderes. gibts nicht<lb break="yes"/>morgens eine kleine Tasse Kaffee
                mit Semmel zwischen neun und<lb break="yes"/>zehn Uhr ein Stüklein trokenes Brod
                mit Wasser als mann nun austheilte<lb break="yes"/>für Katholicken Bier auch noch
                für einige Protestanten meinte<lb break="yes"/>ich ja das geht eben nicht daß mann
                mir jetzt Wasser zählt ich bin<lb break="yes"/>nicht einmal verpflichtet herin zu
                bleiben aber da hört mann<lb break="yes"/>nicht. Es kommt eben nicht besser aber
                jetzt muß ich mit der<lb break="yes"/>Wahrheit heraus eine andere mußt du zählen die
                bekommt Bier<lb break="yes"/>und Milch und ich muß von ihr betteln daß Essen
                    bekōm<lb break="yes"/>ich wie sie nur nicht Bier und Milch und da zählt
                mann so<lb break="yes"/>lange fort bis Krankheit eintritt jetzt komts doch besser
                ich bitte<lb break="yes"/>doch um ein Bett sagte ich zur Oberpflegerin ein Bett haßt
                    du<lb break="yes"/>schon mit wollener Decke und was anderes gibt’s nicht iß nur
                    das<lb break="yes"/>trokene Brod auch der Ar<del>t</del>zt zählt Milch aber eine
                andere bekomt sie<lb break="yes"/>sehen darfst dus wenn ich sie einer andern zähl
                und dabei bleibts<lb break="yes"/>auch. stets geths hinunter nicht das bei mir etwas
                    verdient<lb break="yes"/>wird mann sagte mir schon von Schulden als ich herein
                    gekomen<lb break="yes"/>bin nach vier Wochen fragte ich ja ich eben da wegen
                    einem<lb break="yes"/>Verwandten und der ist nicht da mann sagt mir nur noch
                    warten<lb break="yes"/>vielleicht kommt er noch ich hab eben jetzt für mich
                    zu<lb break="yes"/>sorgen für den andern zählt ja seine Mutter meine
                    Schwester<pb facs="#image_035"/>vierteljährlich achzig Mark was ich selbst
                gesehen hab auch Kuchen<lb break="yes"/>und Nudeln schickte mann weil nach der
                Anstalt, soviel ich gesehen<lb break="yes"/>hab kannst du zählen was du willst wenn
                du lutherisch bist<lb break="yes"/>bekommst du nur Wasser und daß Essen bekommt
                entweder ein<lb break="yes"/>Kapuziner der verkleidet ist in der Anstalt oder die
                    Oberpflegerin<lb break="yes"/>vielleicht der Pfleger auch nicht gleichviel ob
                katholisch oder luther<lb break="yes"/>ein Protestant bekom̄t eben nicht viel
                wenn er nicht von Mahlzeit<lb break="yes"/>zu Mahlzeit bettelt ich zähl ja wieder
                hab nur Gedult mit<lb break="yes"/>mir auch; Es ist mir einerlei ob du Geld hast
                oder nicht vielleicht<lb break="yes"/>zähltst du noch mit dem Leben bei mir, ja ich
                bin ein Augenzeuge<lb break="yes"/>von solchen die schon Jahre lang im Bett
                zugebracht und keine<lb break="yes"/>Nahrung mehr zu sich nehmen die wurden
                künstlich genährt und<lb break="yes"/>der Arzt erprobt seine Kunst auch, <w>irgend
                    welche</w> Nachricht gibt es<lb break="yes"/>nicht die Pflegerin kommt und sagt
                heut hab ich eine Karte erhalten<lb break="yes"/>von meinem Bruder oder Schwester
                und dem sein Namenstag ist<lb break="yes"/>heute und geschickt hat mann mir auch
                etwas das hab ich mit<lb break="yes"/>angehört wer sie geschickt hat sagt mann
                nicht und der Kranke<lb break="yes"/>sieht auch nichts davon im Gegentheil viel
                minder ist es wieder<lb break="yes"/>weil ich etwas kriegt hab zeig<del>t</del> ichs
                sofort an und du bekomst<lb break="yes"/>weniger, Ich rede nur aus Erfahrung weil
                ich krank war und<lb break="yes"/>der Appetitt zum trokenen <add place="above">Brod</add> war dahin bitte eine Milch<lb break="yes"/>sonst kannst dus wieder
                mitnehmen und da hast du eben nichts<lb break="yes"/>auf Mittag bekomm ich dann
                Milch wieder fe<del>hh</del>lts an Appetitt<lb break="yes"/>und die gehört jetzt den
                Kindern sagte ich und sie ist<lb break="yes"/>schon weg von mir und ich erhalte sie
                auch nimmer ich hab<lb break="yes"/>sie nur als Suppe bekom̄en, und das
                Fleisch schmeckt mir nimmer<lb break="yes"/>sagte ich weil nur stinkendes und
                schlechtes Fleisch mir gebracht<lb break="yes"/>wird und da bekom̄ ich die
                Suppe ohne Fleisch weil ich sagte<lb break="yes"/>du bringst mir Menschenfleisch
                zur Pflegerin bekomst jetzt gar<lb break="yes"/>keines mehr ja Schläge hab ich
                    bekomen<pb facs="#image_036"/>zwei dreimal Schläge wegen dem Fleisch ich war
                ganz entkräftet ich<lb break="yes"/><del>sagte ich</del> wegen Cholera wieder Essen
                und zum Sterben richten mit<lb break="yes"/>dieser Suppe ich esse gar nicht ja es
                ist nur ein Schritt zwischen<lb break="yes"/>mir und dem Tode dachte ich in der
                Irrenanstalt auch. Es geht mir<lb break="yes"/>wie dem da drunten der unter mir
                eingesperrt ist und schreit<lb break="yes"/>so kläglich auch ja ich konnte keinen
                Schritt laufen <add place="above">nicht</add> nur <w>Reumathis-<lb break="no"/>mus</w> alle Glieder ja das Fleisch an den Beinen war stets<lb break="yes"/>weich keinen Schlaf nur Tag und Nacht Schmerzen hab ich<lb break="yes"/>sagte ich
                zur Oberpflegerin auch. bitte <w>noch</w><w>einmal</w> nur zwei<lb break="yes"/>Decken zum Schwitzen endlich mit lauter bitten bekomm ich<lb break="yes"/>zwei
                Deken aber jetzt ist das Hemd naß und niemand gibt<lb break="yes"/>mir ein anderes
                auch es komm auch niemand her zu mir<lb break="yes"/>zugeschlossen ist es auch. Wenn
                du dich noch einmal rührst<lb break="yes"/>oder mit der Nachtwache redest
                kom̄st du in die Zelle auch,<lb break="yes"/>ich kann nicht sagen der Mann
                soll mich holen der wartet schon mit<lb break="yes"/>dem katholischen
                    P<del>far</del>riester am Gottesacker. Frl Oberpflegerin nur ein<lb break="yes"/>paar Äpfel eine Würstlein hab ich jetzt bekommen ja freilich hab<lb break="yes"/>ichs gegessen aber morgen möchte mann stets wieder eines doch von<lb break="yes"/>einer Oberpflegerin hab ich nichts mehr gesehen zu einer <w>todt<lb break="no"/>kranken</w> legte mann mich jetzt sie brachte mir noch ein wenig Wein<lb break="yes"/>im Glas ich dachte wenn das Gift ist so wirds mir doch nichts
                    schaden<lb break="yes"/>mit Gottes Hilfe brachte ichs doch wieder zum aufstehen
                wenn du<lb break="yes"/>etwas gutes hast das wird wieder angezeigt die Kleider hab
                    ich<lb break="yes"/>jedoch <del>l</del>wieder bekom̄en wenn eine andere
                jetzt liegen bleibt bekomst<lb break="yes"/>du sie aber anders nicht aber ich sagte
                dem Docktor ich bins ihnen doch<lb break="yes"/>auch nicht schuldig weil ich sie
                doch haben muß zum anziehen und<lb break="yes"/>der Bürgermeister auf dem Magistrat
                sagt das auch, ich war<lb break="yes"/>auch nicht im Stande einen Fuß aufzuheben u
                mann führte mich<lb break="yes"/>auf eine andere Abtheilung, es war fast nicht
                auszuhalten im<lb break="yes"/><seg ana="#inst">Gefängnis</seg> ja es ist unmöglich
                es muß gestorben weil ich<lb break="yes"/>die Schlüssel habe von der Anstalt sagte<lb break="yes"/>mann mir durch<pb facs="#image_037"/>Elektrizität jetzt must du
                alle Glieder am Leibe zum<lb break="yes"/>lutherischen Pfarrer tragen sonst wirst
                du nicht mehr besser<lb break="yes"/>und daß bei der Nachtwache ich hab es auch
                gethan und ich<lb break="yes"/>wurde ruhiger Appetitt stellte sich wieder bei mir
                ein ich bekomm<lb break="yes"/>auch kein <del>ich mußte</del> Brod mehr ja ich mußte
                oft sagen ist es den<lb break="yes"/>bei mir so daß ich gar kein Brod mehr krieg ich
                habs doch der Pflegerin<lb break="yes"/>nicht geschenkt ich erzähl dem Gefängwärter
                was mann mir zählen muß wen<lb break="yes"/>ich kein Brod mehr krieg. Ein
                furchtbarer Gestank verbreitete sich in meinem<lb break="yes"/>Zimmer ich sage
                jetzt die Wohnung; Es war ein Gestank der von verbranten<lb break="yes"/>Todten
                herrührte verbrannte Haare usw es ist fast nicht auszuhalten<lb break="yes"/>nach
                diesem kommt <del>kommt</del> wieder ein anderer Gestank stets von faulen<lb break="yes"/>Fleischtheilen auch, jetzt vergeht mir doch der Appetitt aber jetzt
                muß mann<lb break="yes"/>mir viel zählen wenn ich daß aushalten muß fünfzig
                Bettstatten mit Matratzen<lb break="yes"/>Polster Kopfkissen und das Unterbett zähl
                ich auch weil mann von Matratzen<lb break="yes"/>nur krank wird Müdigkeit stellt
                sich stets bei mir ein dann kommt Frost<lb break="yes"/>nur bei offenem Fenster geht
                nicht lange und kein Oberbett hab ich nicht<lb break="yes"/>bekom̄en nur die
                Deke, und ich muß jetzt die fünfzig Betstatten mit<lb break="yes"/>Matratze
                Unterbett Polster 2 Kopfkissen Oberbett mit <hi rendition="#u">wollener</hi>
                    Deke<lb break="yes"/>und <add place="above">die</add> Wäsche <add place="above">auch haben</add>gehören jetzt mir und meinen Kindern auch. hundert Schüsseln<lb break="yes"/>fünfzig Kochtöpfe, fünzig Tafeltische mit Möbel. noch sagt mann
                nicht daß<lb break="yes"/>ich gehen soll mann sagt mir das durch Elektrizität wer
                mir daß sagt<lb break="yes"/>weiß ich selbst nicht nur <surname>P.</surname>
                sagt mann mir in Augsburg ich weiß nur<lb break="yes"/>von der <surname>S.</surname> daß sie von Hohenaltheim ist aber vom <surname>P.</surname> weiß ich<lb break="yes"/>nicht mehr als daß er als
                Soldat bei mir einquartirt war und da sagt mir<lb break="yes"/>ein Leutnant in
                Augsburg bei einem Verwan<del>d</del>tten <surname>E.</surname> daß er<lb break="yes"/><surname>G.</surname> heißt und ein Preuße ist, weil er mich
                fragte wegen der<lb break="yes"/>Einq<add place="above">u</add>artierung ich fragte
                dann nicht weiter sagte auch nicht daß er<lb break="yes"/>sich mit mir verlobt hat,
                der <surname>S.</surname> ihr Vater sagte mir ja daß<lb break="yes"/>der <surname>G.</surname> seine Tochter heiratet als ich daß
                zweite mal Pech hatte fragte<lb break="yes"/>ich dann nach der Ursache, ich meinte
                eben die <surname>S.</surname> sei in Eisleben<lb break="yes"/>bevor ich
                aber jetzt die Irrenanstalt suchte ich sie erst auf konnte<lb break="yes"/>aber
                ihren Aufenthalt lange nicht ermitteln ich wollte ihr eben<lb break="yes"/><hi rendition="#r">sagen nicht ich bin es wo in die</hi> <add place="bottom">222</add></p>
</body>
</text>
</TEI>