<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1971n02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Corinna Köhler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1971</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Sofia <surname>N.</surname></persName>
<date type="sent" when="1903-09-13">13.09.1903</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee"/>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1971n">
<persName>
<forename>Sofia</forename> <surname>N.</surname>
</persName>
<birth when="1860"/>
<death when="1908"/>
<occupation>Ökonomenfrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.168291100000005 10.733855023134645</geo>Langerringen, Schwabmünchen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Ökonomensleute</p>
<p>Anstalt: <date from="1902" to="1908">1902–08</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ao</p>
</state>
<trait><p>Chronische halluzinatorische Paranoia (1903)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin berichtet von der Zeit, als sie ihre Arbeitsstelle verlassen musste und auf der Suche nach einer neuen Stelle war. Sie erzählt von der Todgeburt ihres Kindes und ihrem früheren Verehrer, der eine andere Frau geheiratet hatte.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n02a.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n02b.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n02c.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n02d.jpg" xml:id="image_008"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_005"/>
<opener>
<dateline>Irsee den 13 September 1903 Fortsetzung 3</dateline>
<salute/>
</opener>
<p>Ich hatte nun den Heimweg angetreten, nachdem mir Oskar <surname>P.</surname>
<w>fünfund<lb break="no"/>zwanzig</w> Mark ausbezahlt hatte. die Schuhe hatt mann
                mir gesohlt<lb break="yes"/>und das Beinergeld sagte Johann <surname>P.</surname>
                gehört die Hälfte mit und<lb break="yes"/>Ihmm die Hälfte im ganzen dreißig Mark
                von Lichtmeß bis Georgi,<lb break="yes"/>ich dachte mann will mir vielleicht nichts
                bezahlen doch weil ich jetzt<lb break="yes"/>gehe ist mann doch froh, wenn auch Fräulein Catharina geweint
<del>g</del>hatte<lb break="yes"/>vielleicht sind es Dankesthränen
                    Krokodilsthränen so sagt der kathol Pfr<lb break="yes"/>so sagte der
                Oberknecht in Aichach zu mir, der Sontagsblattschreiber sagt<lb break="yes"/>auch
                    Dankesthränen, weil er geschrieben daß König Ludwig noch
                    lebt<lb break="yes"/>und meine Mutter hatt es mir selbst vorgelesen ich dachte
                jedoch selbst<lb break="yes"/>nichts anderes, <del>als</del> und auch da sagts das
                Sontagsblatt Preußen.<lb break="yes"/>der Oberknecht war von Schrobenhausen
                zurükgekehrt auch der zweite<lb break="yes"/>Knecht mit dem Fuhrwerk, der Oberknecht
                sagte doch wieder mitzufahren<lb break="yes"/>weil ich doch nicht gern gehe daß mann
                doch warten kann bis ich<lb break="yes"/>gern gehe. Aber glaubst das ich nicht mehr
                kōmen darf nachdem ich mich<lb break="yes"/>nicht einmal überall
                verabschiedet habe noch beim Baumeister hatte<lb break="yes"/>ich Adje gesagt er
                hatte eben Futter geschnitten ich soll aber noch zum<lb break="yes"/>Käser Förster
                Bräuer beim Müller hatte ich eben gebettet beim<lb break="yes"/>Maler und
                Mühlburschen hatte ich mich auch verabschiedet beim Müller<lb break="yes"/>auch.
                Aber jetzt pressirts doch ich fahre sonst fort wenn du noch <w>weiter <add place="below">gest</add></w><lb break="yes"/>und deine Sachen nehm ich jetzt
                mit da kannst du sehen wo du sie<lb break="yes"/>wieder kriegst. Es war schon Nacht
                als ich aussteigen konnte geregnet<lb break="yes"/>hatts auch, Ich hatte in
                Ausgsburg etliche Tage Aufenthalt nur 3 Tage<lb break="yes"/>aber keine Stelle war
                zu erfragen ich war in Lechhausen übernachtet<lb break="yes"/>auch in Augsburg bei
                Konzmann 2 Nächte und da hatte ich<lb break="yes"/>schon wieder ein nasses Bett,
                weil mi<del>r</del>ch die Kiesgrube zugedeckt hatte.<lb break="yes"/>Auch das
                Rükgrad verletzt wurde hatte ich ein Jahr Bettnässen und<lb break="yes"/>Verstopfung
                nach 5. Jahren erst war das Rükgrad wieder fest mann<lb break="yes"/>hatte mir auch
                Blutegel gesetzt weil wenigstens ein zwei Zentner<lb break="yes"/>schwerer Stein
                mir aufs Rükgrad gefallen und mit Blut unterlaufen<lb break="yes"/>war. <surname>S.</surname> war jedoch <seg ana="#curse">ein Ofenschild ein
                    Herbstzeitloser ein Vate<del>l</del>rlandsloser<lb break="yes"/>ein Schadenfroher kein Vaterschoner <pb facs="#image_006"/> ein
                    Vaterlandsstreicher ein Vaterlandsscheiser ein Vaterlandsverwirrer ein<lb break="yes"/>Vaterlandsschürrer ein Vaterlandsstinker ein Vaterlandsschänder
                    ein<lb break="yes"/>Vaterlandstrinker ein Vaterlandshenker ein Vaterlandsmörder
                    ein<lb break="yes"/>ein Vaterlandsköpfer ein Vaterlandsveräther ein
                        Vaterlandsbettler<lb break="yes"/>ein Vaterlandspresser ein
                    Vaterlandsfresser ein Kinderhändler an<lb break="yes"/>die Irrenanstalt ein
                    Bluts u Knabenschänder ein Thierquäler ein<lb break="yes"/>Dieb bei Kindern und
                    beim Bezirksamt ein <hi rendition="#i">Hehler</hi> bei der Regierung<lb break="yes"/>ein Spötter bei Spiel u Fleischbanken ein Hinderniß der luther
                        Religion<lb break="yes"/>bei Katholicken u Juden ein Hochstappler und
                    Hauptportahler<lb break="yes"/>ein Scharfrichter für kurze Gesichter ein
                    Multiplicierer und Diviedirer<lb break="yes"/>beim falschen Bankerott ein
                    Verzweiflungsmittel in der Irrenanstalt<lb break="yes"/>ein Mörder bei
                    vaterlosen Waisen ein Fälscher auf dem Proviantamt<lb break="yes"/>ein Portier
                    bei der Perronsperre bei der Börsensperre ein Verführer<lb break="yes"/>zur
                    Hurerei bei der Jugend.</seg></p><p>daß ist der <surname>N.</surname> mein Mann der <surname>S.</surname> Schwager <surname>G.</surname> <surname>S.</surname><lb break="yes"/>Xaver <surname>L.</surname> <surname>F.</surname>Friedrich Pfr <surname>M.</surname> kathol Pfarer
                Julius <surname>B.</surname><lb break="yes"/><surname>P.</surname>
                Prinzregent auch Oberartzt kurz der Generalstab auch Landrichter<lb break="yes"/>u
                Jude Abraham <surname>R.</surname> Wirth von Kronheim Reinemann von<lb break="yes"/>Kronheim Pfr <surname>S.</surname> in Eltersdorf bei Erlangen
                Pfr <surname>P.</surname> in<lb break="yes"/>Unterringingen die Pflegerin auf C
                und der Heider auch Göthe Schiller<lb break="yes"/>und Gabelsberger und Gneisenau
                Gerhard Teerstregen und der Docktor<lb break="yes"/><surname>H.</surname> auch <surname>B.</surname> in Ausgburg auch <surname>W.</surname> Metzger
                in <w>Kauf-<lb break="no"/>beuren</w> auch Lambach in
                Langenerringen. <surname>L.</surname> auch, in München<lb break="yes"/>Die
                Pflegerin bei der Garderobe <surname>W.</surname> es ist nur ein falscher
                    Name<lb break="yes"/>die Pflegerin im Bad die Pflegerin auf ä die zweite die
                haben<lb break="yes"/>mich eruirt die hätten mit mir geschürt die hätten mit meiner
                Leiche<lb break="yes"/>gespielt und die Oberpflegerin auch und mein <surname>N.</surname> Mann<lb break="yes"/>ist eben auch von der
                    Irr<del>s</del>enanstalt der gedachte sein <w>Zerstörungs<lb break="no"/>werk</w> fortzuführen bei mir und meinem Sohn.
                auch als ich das letzte<lb break="yes"/>Kind geboren hatte war es tod und schon in
                Verwesung übergegang<lb break="yes"/>weil der mich so erdrosselt daß ich alles
                    aufga<del>g</del>b nur noch<lb break="yes"/>Hölle u Himmel hatte und daß Kind
                war schon nach acht Tagen<lb break="yes"/>abgestorben nach immerwährender Unruhe.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Schluß folgt</hi></p><pb facs="#image_007"/><p>Ich suchte auch Hilfe beim Arzt <surname>E.</surname>da ist eben nichts zu machen aber<lb break="yes"/>ich kann ja nicht reden weil mir der Hals eingedrükt ist die
                    Gurgel<lb break="yes"/>auch, die <surname>L.</surname> begegnet mir auch
                auf dem Wege daß ists eben weil<lb break="yes"/>mann nur Händel hat mit dem ersten
                Mann. Wenn du nicht eine <w>Bahn-<lb break="no"/>wärters Frau</w> wärst thät ich
                schon Hur zu dir sagen.</p><p>so ich hätte sagen sollen Mann hör auf es war eine lutherische als ich wieder<lb break="yes"/>zu
                ihr kam sagte mann auch <add place="inline">von</add> Händel aber ich bin doch auch
                nicht schuldig<lb break="yes"/>vielleicht hätte der Mann auch die Irrenanstalt für
                dich doch dachte ich<lb break="yes"/>nicht daran daß sie der luther Pfr für mich
                    <add place="inline">hat</add> und für dumme Geschwätz zähl<lb break="yes"/>ich
                jetzt halt auch nichts so sagt auch Doktor <surname>E.</surname> zu mir er hat
                    auch<lb break="yes"/>kein Zeugniß. und ohne Zeugniß gibts auch kein Amtsgericht
                auch wegen<lb break="yes"/>dem Kind nicht welches abstirbt er hat nur für solche ein
                Zeugniß die<lb break="yes"/>zum katholischen Pfarrer laufen, das sagt
                    nicht<del>s</del> der Doktor er sagt der<lb break="yes"/>König zählt nichts für
                die das sagen mir sel die Langerringer wenn<lb break="yes"/>der katholische Pfarrer
                bei uns nicht helfen thät hätten wir doch auch nichts.<lb break="yes"/>Daß es nichts
                anderes gibt als nur Donnerwetter wie beim <surname>F.</surname> das<lb break="yes"/>sag ich bald Pfr <surname>M.</surname> auch das ich für den
                Doktor <surname>E.</surname> auch<lb break="yes"/>nichts zähl wegen der <surname>M.</surname> wenn die ein Zeugniß kriegt und<lb break="yes"/>ich
                nicht ich brauch auch keine Untersuchung weil ich doch nichts anderes<lb break="yes"/><add place="above">als Durchbruch</add> hab aber die <surname>M.</surname> brauchts doch, die Nachbarin <surname>S.</surname> sagt auch er soll<lb break="yes"/>nur zur
                Häuslesnandel gehen daß ist die <surname>M.</surname>, die ist sel nicht<lb break="yes"/>verschiessen. Wenn der nicht auch <w>kanns</w><w>was</w> der katholische Pfarr kann<lb break="yes"/>Pfarrer <surname>M.</surname> daß war der luther Pfarrer zu
                Langenerringen geh ich gar<lb break="yes"/>nimmer in die Kirch ich sag schämen thät ich mich das sag ich auch, aber für<lb break="yes"/>eine katholische Kirche bin ich nicht da auch nicht für einen khathol Pfarrer
                    ich<lb break="yes"/>sag der kann nichts der stielht auch, und wenn der Pfr nicht
                sagen kann wie<lb break="yes"/>ich der luther Pfarrer <surname>M.</surname> ist
                er nichts auch. Der <surname>P.</surname> sagt wann<lb break="yes"/>mann
                wieder zählt. sagt er nichts auch, so sagt mir der Jude auch wenn
                    <w>er</w><w>durch</w><lb break="yes"/>ägiptische Zauberei zu mir redet daß es
                keinen Pfarrer für mich gibt wenn<lb break="yes"/>ich nicht<del>s</del> kathol Lehre
                annehme daß sagt mir auch <surname>S.</surname> von Langenerringen<lb break="yes"/>daß mir der Jude die Wahrheit sagt er selbst nicht mehr, weil er
                nur die<lb break="yes"/>Irrenanstalt hat und ich selbst auch, das hat er schon
                gewußt aber nicht ich<lb break="yes"/>Der <surname>P.</surname> in Augsburg
                sel redet zu mir durch ägiptische Zauberei daß er nicht<pb facs="#image_008"/>elecktrisch ist weiß ich jetzt auch weil mann sogar meine Gedanken kennt.<lb break="yes"/>aber jetzt sagt er <surname>P.</surname> der Pfr <surname><hi rendition="#i">M.</hi></surname> daß ist der
                        <del><surname>P.</surname></del> nicht der heißt<lb break="yes"/>Wilhelm <surname>G.</surname> wenn er sagt für die Preusen zählst du doch auch
                und der<lb break="yes"/>hat die Festung auch zähl nur für die <surname>S.</surname> auch. <seg ana="#curse">heilige blutige<lb break="yes"/>angenagelte</seg> wann ich schon wieder von der <surname>S.</surname> hör zähl ich noch für<lb break="yes"/>den <surname>N.</surname> auch, ich zähl doch keine Hur wenn der zählt auch, die
                    Juden<lb break="yes"/>zählen schon lang für die <surname>S.</surname>
                auch. Daß mir mein Mann jetzt<lb break="yes"/>zu dum̄ ist sonst ging ich
                nicht selbst. Das es nichts anderes gibt als<lb break="yes"/>Hohenaltheim um der
                Sache auf den Grund zu kommen, Daß erste war<lb break="yes"/>nun der <surname>S.</surname> ihre Mu<del>ll</del>tter und die sagte daß
                    <del>d</del>ihre Tochter verheiratet<lb break="yes"/>ist aber mit <surname>P.</surname> nicht mehr <surname>G.</surname>, Aber der Greth
                ihre Vater so heißt<lb break="yes"/>die Margaretha <surname>S.</surname>
                hat doch auch gesagt das er <surname>G.</surname> heißt<lb break="yes"/>und seine
                Tochter geth mit ihm nach Berlin doch sie machts die <w>Hochzeit<lb break="no"/>reise</w> jetzt sag ich doch nichts mehr von mir ich muß mich vor den Juden<lb break="yes"/>noch schämen weil ich gesagt hab der hat mirs
                heiraten versprochen.<lb break="yes"/>und die Soldaten sind von Hohenaltheim gekomen
                wo <surname>G.</surname> dabei war<lb break="yes"/>in Augsburg sagt mir doch ein
                Leutnant beim Eberle daß er bei seiner<lb break="yes"/>Abtheilung ist Soldat doch
                Einjährig freiwilliger u ein Preuße von der<lb break="yes"/>Festung sagte er jetzt
                nichts ich hatte nur Dienstbuch abgegeben und<lb break="yes"/>in ein paar Tagen
                wieder abgereißt weil die Mägdeverdingerin<lb break="yes"/><del>ke</del> gar keine
                Stelle hatte sie sagte jedoch von Kaufbeuern auch.<lb break="yes"/>Und ich bin jetzt
                    froh daß mirs der sagt sonst find ich ihn nicht auch<lb break="yes"/>doch ich gehe jetzt nicht in die Kaserne wenn er nicht herkommt zu
                mir auch.<lb break="yes"/>Und daß sag ich ihnen ein strenges Verbot in und außerhalb
                der Stadt<lb break="yes"/>wegen der Sozialdemokratie darf auch niemand in die
                Kaserne auch<lb break="yes"/>nicht heraus, ich wuste jedoch nicht mehr ob <surname>S.</surname> vor dem zu<lb break="yes"/>mir kam mit dem
                Leichenbitterkorbe der Margaretha <surname>S.</surname> ihr<lb break="yes"/>Vater daß weiß jedoch der <surname>S.</surname> auch weil ichs <w>zu</w><w>dem</w> gesagt und weil
                    er<lb break="yes"/>mir das Geld geben hat müssen zum fahren daß er auch gesagt<lb break="yes"/>hat er ist fort mit der <surname>S.</surname> und nehm
                du nur dein Schubbillet<lb break="yes"/>auch weiß ich nicht bestimmt, ich hätte
                jedoch nicht gewust daß er <surname>G.</surname></p>
</body>
</text>
</TEI>