<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1971n05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Corinna Köhler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1971</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Sofia <surname>N.</surname></persName>
<date type="sent">29.02.1904</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Ehemann: Heinrich<surname>N.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb1971n">
<persName>
<forename>Sofia</forename>
<surname>N.</surname>
</persName>
<birth when="1860"/>
<death when="1908"/>
<occupation>Ökonomenfrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.168291100000005 10.733855023134645</geo>Langerringen, Schwabmünchen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Ökonomensleute</p>
<p from="1902" to="1908">Anstalt: 1902-08</p>
<p>Brieftypen: pp, po, ao</p>
</state>
<trait><p>Chronische halluzinatorische Paranoia (1903)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="unbekannt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin bezieht sich des öftern auf die Königsfamilie und zieht familäre Bande zu dieser. Sie berichtet unter anderem vom Verlust ihrer Kinder und ihren schlechten Erfahrungen mit der Elektrizität.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n05a.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n05b.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n05c.jpg" xml:id="image_016"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1971n05d.jpg" xml:id="image_017"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_014"/>
<opener>
<dateline>Irrsee den 29 Februar 1<add hand="unbekannt" place="above">9</add>804</dateline>
<salute><hi rendition="#r">Lieber Mann Kinder u Geschwister</hi></salute>
</opener>
<p>Hochwohlgeboren Euer Gnaden von Gottes Gnaden −<lb break="yes"/>Hoch<del>w</del>geerth
                Hochgelehrt Hochgefreit Hochgeneigt Hochgescheut Hochberühmt<lb break="yes"/>Exellenz Wohlgetraut − Wohlgemuth Wohlgetrost Wohlgetreu<lb break="yes"/>Wohlgerungen Hochwürden Ehrwürden Würdenträger Prinzregent sel<lb break="yes"/>Mayestät<del>s</del> . Jenseits u diesseits des Reihns Allvater und Mutter
                    sel<lb break="yes"/>Nach vielen Erlebnissen der Kinder wegen der meinigen wie
                    fremder<lb break="yes"/>der eignen und fremden Noth Königsnoth Kaisersnoth
                    Soldatennoth<lb break="yes"/>Muth in Noth Freunde in der Noth Freunde im Tod
                    Freunde<lb break="yes"/>hinterm Rücken sind drei starke Brücken; ist es mir
                endlich gelungen<lb break="yes"/>die <del>b</del>Bairische und Würdenbergische
                Grenze zu erreichen: Der<lb break="yes"/>Katholiken wegen war es mir nicht vergönnt
                irgend welche Reise<lb break="yes"/>zu machen des Garibaldi, wegen des Mannes, wegen
                des <surname>L.</surname>, wegen<lb break="yes"/>des Thasiloh, die Marschruote
                hatte ich schon aber der falsche Paß<lb break="yes"/>der Geldregent war der
                    <surname>P.</surname> welcher nichts zählt der erste Mann<lb break="yes"/>die Börse wo nur Lumpen zählt den Schneider sel wegs der<lb break="yes"/>Katzenliebe wegs des Säuferwahnsinn wegen religiösem Wahnsinn<lb break="yes"/>wegen Verfolgungswahnsinn wegen Tollwuth Haß u Neid war
                    der<lb break="yes"/>Alkohol der <w>Ordens bruder</w> u zuletzt der
                Schlangenkönig auch der Drache<lb break="yes"/>welcher schießt auf den König Ludwig
                auf den König Otto ich hatte<lb break="yes"/>manche Erfahrung die den Protestanten
                nicht eigen ist aber bitte<lb break="yes"/>mir das Schießen zu erlauben oder ich
                will die Flinte jetzt<lb break="yes"/>verbrennen den Zwilling den Stutzen mit
                welchem gewechselt<lb break="yes"/>wird. Ich hatte nicht mehr Zeit mich zu besinnen
                jetzt schieß<lb break="yes"/>ist, es jetzt oder ich schieß dich sel wenn du daß
                sagst zählst dus<lb break="yes"/>der Gendarmerie aber ich hatte nichts mehr gesehen
                ich hatte<lb break="yes"/>nächsten Sonntag schon die Gendarmerie was haben sie
                    geschossen<lb break="yes"/>Zimmerstutzen das ist doch erlaubt ja es ist ein
                    Jugendfreund<lb break="yes"/>von mir und ich sag es auch sind sie nicht der
                Scheerer von<lb break="yes"/>Leiheim u zum Holzbok gehört, kein Rieser ist es nicht
                ein Kasselthaler<lb break="yes"/>und wenn er von Leiheim kann er wieder heimgegeben
                    werden<lb break="yes"/>zum Oskar Prinzregent gehören sie doch auch zum Jud
                    auch.<lb break="yes"/><hi rendition="#c">auf König Würtemberger zum Gottle in
                    Augsburg</hi> zum<pb facs="#image_015"/>sagte mein Mann u zur Ausstellung, aber
                mir gehört die Ausstellung<lb break="yes"/>doch auch ich hatte nicht beachtet daß
                er die Ausstellung gezählt die Prozesion<lb break="yes"/>auchs Lechfeld, am
                Fronleichnamstag war die Ausstellung aber mann<lb break="yes"/>kommt doch gar nicht
                weiter jetzt nur sch<del>l</del>nell durch die Ausstellung, der<lb break="yes"/>steht Posten auch der <surname>S.</surname> und er hatt mich gar nicht
                    angeredet.<lb break="yes"/>doch hatte ich bemerkt ich erkannte ihn auch, aber
                mit dem Lechfeld ist es<lb break="yes"/>minder; da zählt mann mehr sogar Zuchthaus,
                mit dem Bischof<lb break="yes"/>zählt mann nimmer so auch noch goldene Schuhe, sagte
                die alte <surname>L.</surname><lb break="yes"/>ja die <surname>E.</surname>
                hats gesagt von Lechhausen, daß der Bischof goldene Schuhe<lb break="yes"/>trägt am
                Fronleichnamstag jetzt, geht <add place="inline">er</add> sogleich zum Crewel und<lb break="yes"/>sagt das auch, Ei wegs dir wird er doch auch nett sagen Ei
                    meine<lb break="yes"/>Silberne Keette meine kostbare kordowonige Schuh tragen
                    mich<lb break="yes"/>ganz zu der Hölle zu, die Maus suphel Sophie hat das
                    gesagt,<lb break="yes"/>beim Pfarrer <surname>M.</surname> war die immer.
                Der gehört zu mir auch.<lb break="yes"/>bald darauf stellte auch, Leutenant Steewart
                sich ein auf der<lb break="yes"/>Kanzel auch der Bezirksamtmann u Regierungsrath.
                auch zum<lb break="yes"/>Prinzregent Oskar von Schweden gehört er zum sächsischen
                    Prinzenraub<lb break="yes"/>zum König Ludwig zum Hohenzollern, zum
                    <del>Hoh</del>
<surname>B.</surname>,<lb break="yes"/>der Pfarrer <surname>M.</surname>,
                sel ist der Steewart beim Unterring,<lb break="yes"/>der <surname>S.</surname>
                Hohenzollern, die babilonische Hur der <surname>B.</surname><lb break="yes"/>die Phantasie der <surname>L.</surname> die Juri der <surname>S.</surname>
                die Ironie<lb break="yes"/>der <surname>S.</surname> die Schaffotzi. zur alten
                    <surname>L.</surname> zur Schwiegermutter<lb break="yes"/>gehört er sel zum
                Bischof Pankratius von Dinkel zum <surname>S.</surname> zum badischen<lb break="yes"/>Consul gehört er auch meine Kinder auch in die Irrenanstalt, zum<lb break="yes"/>Bufalo Bill der Mauskopf für meine Kinder zum Abbeißen, beim<lb break="yes"/>Stadthaus sie sind jedoch gestorben die sind klein gestorben das
                    größte<lb break="yes"/>wurde elektriesirt durch Doktor <surname>M.</surname>
                welches die Halsbräune geerbt<lb break="yes"/>ein Sohn lebt noch von drei welcher
                mir auch in die Irrenanstalt<lb break="yes"/>folgen muste. Ich sage nimmer daß mir
                die Schwiegermama folgen<lb break="yes"/>muß ich sage mit Bader Fakler wir brauchen
                keine <w>Schwieger-<lb break="no"/>ma ma</w> ma der Königin Mutter ihre Schwester
                war sie auch<lb break="yes"/>sie sagt auch zu meiner Mutter Prinzessin Auguste
                    Vicktoria<lb break="yes"/>von Sachsen Weimar Königin Luise u Ew Mayestät meine<lb break="yes"/>zu meine Kinder zu Königs seine zu des Kaisers Mutter gehört<lb break="yes"/>auch zu Papsts seine Kinder auch Sophie <surname>N.</surname><pb facs="#image_016"/>zum sächsischen Prinzenraub zum Oskar Prinz zum König von
                    Schweden<lb break="yes"/>sel zum Gaisschneider von Diemantsheim zum Fridolin zu
                mir Sophie<lb break="yes"/>zur ewigen Sense auch zum Garibaldi sel auch zur Barbara,
                    auch<lb break="yes"/>zum Gustav Adolf zum <surname>B.</surname> zum
                Schuhbauer zum Schwedenkönig<lb break="yes"/>zur Oberpflegerin zur Mina, Killerin
                auch zur babylonischen Hur<lb break="yes"/>Königshur auch meine Mutter gehörte zur
                Elektrizität. der Kinder<lb break="yes"/>wegen weil die jetzt dableiben müssen meine
                Mutter sagte die<lb break="yes"/>Kinder gehören mir allesamt, sie hat doch nicht
                mehr kriegt als viere<lb break="yes"/>fünfe vielmehr u den König auch meine Mutter
                war Oberpflegerin<lb break="yes"/>die Mathilde hat ihre Stelle u mit der Katze u
                Mäuse gehört sie zur<lb break="yes"/>Verandah wenn meine Mutter jetzt zählt, die
                Killerin auch sagts<lb break="yes"/>auch <surname>N.</surname> sagte sie
                der gehört zu mir auch doch nicht daß<lb break="yes"/>sie seine Mutter ist als ich
                Blumenthal sagte und König auch,<lb break="yes"/>vielleicht sagte sie das weil er
                mir. u zur Union gehört sie dann auch.<lb break="yes"/>wenn mann
                    <surname>N.</surname> sagt wen mann König sagt daß mann<lb break="yes"/>alles
                zählen mus was mann sagt das zählt der Wirth von Oberring<lb break="yes"/>auch der
                    <surname>P.</surname> und meine zählt nichts für die Union, wenn<lb break="yes"/>die daß sagt, aber ich sage, daß doch auch; das mann zählen muß<lb break="yes"/>was mann sagt; das ist mann darf nīmer reden so sagte
                    der<lb break="yes"/><surname>G.</surname> auch vom Langerring, zu mir
                sagt mans auch sagt die<lb break="yes"/>Killerin daß mann nicht mehr reden darf
                wenn mann nicht König sagt<lb break="yes"/>ich sagte jedoch König als ich Blumenthal
                passirte. u ich hatte<lb break="yes"/>den päpstlichen Bann, den Misthaufen den
                Landwirtschaftlichen Verein,<lb break="yes"/>die Oberpflegerin sagt mir daß nicht
                daß sie meine Schwester ist,<lb break="yes"/>sie sagt der Boykott, der Omibus, der
                Kottbus, Floribus, gehört mir.<lb break="yes"/>wenn man jetzt Bier sagt gehört doch
                wieder dir wenn mann<lb break="yes"/>Omibus, sagt gehört die Post ihr wenn mann
                Kottbus sagt gehört<lb break="yes"/>er mir wen man Floribus sagt gehört er mir; der
                Kinder wegen<lb break="yes"/>sie hatt ihn jedoch sel des <surname>N.</surname>
                wegen weil sie doch schöner ist<lb break="yes"/>daß sagt der König schon und der
                    <surname>N.</surname> mein zweiter Mann,<lb break="yes"/>und ich sage auch
                der Langerring, zählt dir graue Haare wie<lb break="yes"/>mir sag du nur sel beim
                Kaiser Schleswig Holstein Fürst Fugger<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Max</hi>milian Kaiser Friedrich <surname>G.</surname> von Hiltenfingen
                    Regierungsrath<lb break="yes"/>nachgeeilt ist, Ergänzung sagte
                    <surname>N.</surname> zu mir sel doch auch zur<lb break="yes"/><space/> bigot
                gehört zum Jud zur Oberpflegerin zur Mina zum Wegmacher<pb facs="#image_017"/>der
                Gärtner <surname><hi rendition="#i">S.</hi><del>e</del><hi rendition="#i">gle</hi></surname>, <surname>L.</surname> Pfr <surname><hi rendition="#i">M.</hi></surname>
<hi rendition="#i">B</hi>ürgermeister <surname>M.</surname><lb break="yes"/>Garibaldi meine Tochter sagts, Christine die elecktrisirt wurde, mit fünf<lb break="yes"/>Jahren daß Krankenhaus hatte. zuletzt daß Panoptikum den
                    Todenbein<lb break="yes"/>auch so sagt mann Massengrab, so sagt mann Massenmord,
                so sagt<lb break="yes"/>mann beim Oskar <surname>P.</surname> wenn man Prinzip u
                die Irrenanstalt kein<lb break="yes"/>andere Vogel kennt als ein Wildschwein. so
                sagt mann <surname>N.</surname><lb break="yes"/>wenn <del>er</del>
                Menschenfleisch der Hurerei wegen zählt die Kinder für<lb break="yes"/>Kalbfleisch
                opferte u der König zählt das auch, so sagt mann Direktor<lb break="yes"/>so sagt
                mann Exkönig Weimer Schek Franzose Cral Gänzer babilonische Hur<lb break="yes"/>Staatsoberhaupt Oberbefehlshaber Stabsofiezier Hauptmann so sagt mann<lb break="yes"/>zu Befehl Kaiser König Ordonanzoffizier Reserveoffiezier
                    Seeoffiezier<lb break="yes"/>Rittmeister Reservemann Lernemann Fernemann so sagt
                    mann<lb break="yes"/><surname>B.</surname> sel wenn er Telephon sagt
                Postschalter Bahnschalter Telegraphen<lb break="yes"/>Amt Berichterstatter
                Agyptische Zauberei Adjudant Dolmetscher<lb break="yes"/>Pfeudounteroffiezier
                Portepeefähnrich Comandant Scharrschant<lb break="yes"/>komandirender General sel
                Der Oberbefehlshaber ist jedoch unterschlagen<lb break="yes"/>mein Vater und
                Prinzregent Oskar König von Schweden <add place="below">von</add>
<w>Hypolt<lb break="no"/>stein</w>. Ich sage zum Telephon mein Mann Sophie
                    <surname>N.</surname> stets<lb break="yes"/>Pfr <surname>M.</surname> u
                meine Tochter Christine in München beim Panoptikum<lb break="yes"/>sagt daß auch
                obwohl ich nicht lutherisch bin weil mann mich zu<lb break="yes"/>Tode geplagt hat
                mit der Elektriezität hab ich doch als gehört was<lb break="yes"/>mann gesagt hat
                daß doch niemand sel gesagt als der Doktor<lb break="yes"/><surname>M.</surname>
                daß man gezählt hat für ihn au, so sagt mann Pfr <surname>M.</surname><lb break="yes"/>stets wēn er mit Garibaldi verkehrt und mit mir auch und<lb break="yes"/>ich sehe den apparat die Gloke hör ich auch aber kein Sprachrohr<lb break="yes"/>seh ich nicht auch keine <w>Anziehungs kraft</w> die ist jedoch der
                    <surname>N.</surname><lb break="yes"/>sel beim österreichischen Kaiser. Das
                Pfund Schockolade in<lb break="yes"/>Nürnberg gehört schon zum Telephon zu mir sel
                zu meiner<lb break="yes"/>Tochter daß sie zählen soll zum Prinzregent daß er zählen
                    soll<lb break="yes"/>sel sagen soll er bei meine Kinder auch beim Georg
                    <surname>L.</surname>. aus erster<lb break="yes"/>auch bei der Sophie
                Friedericke <surname>N.</surname> aus zweiter Ehe. Kein Geld<lb break="yes"/>will
                mann nicht leibeignen bin ich doch auch verkauft bin ich<lb break="yes"/>doch auch
                nicht meine Kinder doch auch nicht und bezahlt hab<lb break="yes"/>ich sie doch auch
                zum <surname>P.</surname> zur <surname>S.</surname> gehören sie doch<lb break="yes"/>auch zu ihren Hundskinder auch. Zum König auch sel zu <add place="above">mir</add> doch<lb break="yes"/><hi rendition="#r">auch.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>