<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="mun1574h02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
<name>Luzia Pätzel</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 658: Münster</collection>
<idno>1574 (K. 510)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria von der <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent">16.01.1910</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Ehemann: Heinrich von <surname>d.</surname></persName>
<settlement type="sent">Münster</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="mun1574h">
<persName>
<forename>Maria von der</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1884-07-07"/>
<death when="1920-08-22"/>
<occupation>ohne Beruf</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.8382715 6.6148669</geo>Geburtsort: Ramsdorf; Wohnort: Bocholt</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Vater: Weber; Mutter: ohne Beruf</p>
<p from="1904-02-11" to="1920-08-22">Anstalt: 11.02.1904-22.08.1920</p>
<p>Brieftypen: pp</p>
</state>
<trait><p>einfache Seelenstörung (27.01.1904 Dr. Eckervogt); Paranoia hallucinatoria auf Schwachsinnihkeit (gestrichen), Dementia praecox bei angeboren (11.02.1904)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
<handNote medium="typewriter" scope="minor" scribe="vordruck"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="hand3"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Schreiberin hält ihrem Mann vor, dass er sie nicht besucht.
                    Sie bittet ihn, ihr ihre Eheringe und ihre Kleidungsstücke zu schicken.
                    Sie möchte abgeholt werden.
                    Sie versichert, dass sie gesund sei und arbeiten könne.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="mun1574h02a.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mun1574h02b.jpg" xml:id="image_008"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mun1574h02c.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mun1574h02d.jpg" xml:id="image_010"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_007"/>
<opener>
<dateline><add hand="vordruck">Provinzialheilanstalt. <hi rendition="#r">Münster
                            i. W., den</hi></add><hi rendition="#r"> Bochold den <add hand="vordruck">19<lb break="yes"/></add><add place="below">16
                            Januar</add></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Man</hi></salute>
</opener>
<p><add hand="hand3">G 18/<hi rendition="#sub">1</hi> 10 ad acta Frau von der <surname><hi rendition="#i">H.</hi></surname><lb break="yes"/><hi rendition="#c">G </hi></add></p>
<p>Ich möchte Dir <w>mit Teilen</w> wie das ist das<lb break="yes"/>Du mir gar nicht
                wieder besucht hast da<lb break="yes"/>hast Du mir versprochen am Weinachtfest<lb break="yes"/>zu besuchen und bist gar nicht gekommen<lb break="yes"/>und <add place="above">bin</add> ich ganz verständgi gewesen so wie in<lb break="yes"/>in dieses Haus herein getren bin wie kanst<lb break="yes"/>du das Herz haben das
                du mich so verläßt<lb break="yes"/>mit Tränen muß immer mein Stücken<lb break="yes"/>Brod essen was wir uns damals in Freuden<lb break="yes"/>geteilth
                    <add>habe</add> du brauchst um deine Armut <add place="below">nicht</add><lb break="yes"/>zu thun den du hast vermögen hast damals<lb break="yes"/>ins
                Bochold Kranhaus so viel vermögen<lb break="yes"/>gebracht an Geld 9 Mielieon 9
                hunder 99<lb break="yes"/>Dolla gebracht den fünf mal im Monate holst<lb break="yes"/>dich immer Geld den vir mal für mich und drei<lb break="yes"/>mal
                für dich das sind im ganzen sieben<lb break="yes"/>mal den in zweiund Jahren habe
                ich nichts<lb break="yes"/>von dir gehört hast mich immer noh in <w>Marien<lb break="no"/><hi rendition="#r">Tahl</hi></w><hi rendition="#r"> gelassen
                </hi></p>
<pb facs="#image_008"/>
<p>Mein innigst geliebterst Man ich möchte Dir<lb break="yes"/>gerne bietten das Du
                mier etwas schieken möchtes<lb break="yes"/>ersten um meine <w>Heirats Ringe</w>
                ich habe hier all<lb break="yes"/>immer um gebiete und haben doch nicht geben den<lb break="yes"/>du kenst meine Ringe noch wohl die Jahrzahl<lb break="yes"/>von <w>zwei und Achtzig</w> und die Größe auch<lb break="yes"/>wohl das Nommer 17
                den ich habe immer so<lb break="yes"/>in den rechte Arm den wie ich die <w>da
                    mals</w><lb break="yes"/>getragen habe da hate ich keine Schmerzen<lb break="yes"/>und die
                gehören doch für mich um Trage den ich<lb break="yes"/>bin doch verheirate Frau den
                ich bin keine<lb break="yes"/>Jungfrau den wen ich auch noch so jung ausehe<lb break="yes"/>das ist die schöne Tugend die Keuschhei und<lb break="yes"/>die
                Reinheit des Leibes und der Selle das ist der<lb break="yes"/>Gottes <add place="below">Geist</add> des unschulden Blutes um schimpen<lb break="yes"/>noch immer aus für eine unkeusche Person<lb break="yes"/>den ich habe hier alles
                in Gedul getragen<lb break="yes"/>und bin allen zufrieden gewessen den haben<lb break="yes"/>mich für alle das Geld was du gebracht hast<lb break="yes"/>noch
                nicht mal reine Kleidugstück geben wen<lb break="yes"/>ich in Freundlichkeit um
                gebiete habe den was<lb break="yes"/>ander Menschen freiwielig zerrisen haben die
                Schuld<lb break="yes"/><space/> auf mich Geladen. <pb facs="#image_009"/>den das
                ander mach ich dir gar nicht mal schreiben<lb break="yes"/>wie sie mit gethan haben
                den wen du kämest<lb break="yes"/>dan können wir da über sprechen den ich habe<lb break="yes"/>jetz noch kein Freu<add place="below">n</add>d gehabt wo ich meine
                Noth<lb break="yes"/>habe Klagen können sie haben mich von alles<lb break="yes"/><w>zu rückgehalten</w> von Kirche von Beichte alles<lb break="yes"/>um heilge
                Kommon zu emfangen den ich<lb break="yes"/>bin ganz verständig so gut <add place="below">wie</add> damals den ich<lb break="yes"/>brauch mein <w>Sellen
                    Heil</w> nicht zu Grunde<lb break="yes"/>richten für ander Leute den du kanst
                mir Ruhig<lb break="yes"/>wieder nach um Hause hollen den wen du es<lb break="yes"/>Kanst <add place="above">so</add> schicke du mir doch von meine eigen<lb break="yes"/>Kleidungstücke den sie halten <add place="above">mich</add> immer
                vor<lb break="yes"/>ich hätte gar nichts den ich habe doch Kleider<lb break="yes"/><w>mit gebracht</w> noch viel mehr an aller Graden<lb break="yes"/>den an
                Alter Trage ich 71 Jahren den das<lb break="yes"/>können sich Ruhig aus rechen auf
                Amtauf<lb break="yes"/><del>Köli</del> Könlich Amt in den ganzen Weltkres<lb break="yes"/><add place="above">in</add> den Loch<del>l</del>eld Krankenhaus ist
                im Jahr 80<lb break="yes"/>gebaut worden da bin ich von hier gekommen<lb break="yes"/>den ich habe an Ärtzlichg Medienz noch keine<lb break="yes"/>50.
                Mark verbraucht den diesen Brief könen<lb break="yes"/><add place="above">sie</add>
                Ruhig weiter schicken nach mein Man nach<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Birmhorst Haus Numro 70 </hi></p>
<pb facs="#image_010"/>
<p><seg ana="#salute"><hi rendition="#r">Ich bin und verbleibe deine
                    innigelieste</hi></seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#c">Frau von <surname>d.</surname></hi></seg><lb break="yes"/>den er ist letz geschrieben am 17 Januar 1910<lb break="yes"/><hi rendition="#c">An</hi><lb break="yes"/>Den Hern Heinrich von <surname>d.</surname> in Bochold<lb break="yes"/>Ich bitte um baldig anwort den laß doch<lb break="yes"/>mich imer
                nicht in Traurigkeit leben den<lb break="yes"/>ein süße Hoffen und ein
                    <w>fröhliges</w><w>wiedersehn</w><lb break="yes"/>den ich bin ganz Gesund und Munter<lb break="yes"/>den du nicht zu
                denken <add place="above">braucht</add> das du deine<lb break="yes"/>Frau Krank
                bekömst den der Heiland<lb break="yes"/>Jesus Christ hat mich immer gestärk den<lb break="yes"/>ich kan alle Arbeit so gut wie damas<lb break="yes"/>Den muß da
                für aufbaß das dich ander<lb break="yes"/>Leute nicht was für Lügen den du hast<lb break="yes"/>Deinen völligen werst noch den hier halten einen<lb break="yes"/>so gerne für einen Lügner wen auch die Wahrheit<lb break="yes"/>sprich dan
                wierder <add place="below">streiten</add> do oft die Warhrheit so<lb break="yes"/>Denke in Namen Jesus Deine liebe Frau<lb break="yes"/>die dir immer die Warheit
                gesagt die dir vor<lb break="yes"/>allen Unglüchk bewahrt den glaube du keine<lb break="yes"/>Menschen den sie Tragen doch Falschheit in ihren Herzen<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Gelob sei Jesus Christ erhör mein Bitte
                </hi></p>
</body>
</text>
</TEI>