<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb276h01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Regina Meyer</name>
<name>Vera Schiller</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>276</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Ignatz <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent">18.07.1878</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Vater: n.a. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb276h">
<persName>
<forename>Ignatz</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1849"/>
<death when="1881"/>
<occupation>Gärtner- u. ehem. Bahnamtsgehilfe</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.1371079 11.5753822</geo>München</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: ledig</p>
<p from="" to="">Eltern: n.a.</p>
<p from="1878" to="1881">Anstalt: 1878-81</p>
<p from="1878" to="1881">Brieftypen: pp</p>
</state>
<trait><p>Aufregung, Trunksucht (1878)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Erzählt von einem Disput mit dem Wärter wegen seiner schmutzigen Stiefel und seiner Arbeit im Garten/mit seinen Blumen. 
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb276h01a.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb276h01b.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb276h01c.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb276h01d.jpg" xml:id="image_014"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_011"/>
<opener><dateline><hi rendition="#r"><handShift medium="ink_black" scribe="patient"/><hi rendition="#i">Kaufbeuern</hi>
<handShift medium="ink" scribe="patient"/>den 13 <hi rendition="#i">July</hi>
                        1878</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Verehter Vater</hi>!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Deinen Brief sowie <surname>F.</surname> Brief habe ich<lb break="yes"/>durch die Güte des herrn <hi rendition="#i">Director</hi> erhalten
                u. statte Dir hiefür Dank ab; in<lb break="yes"/>der Anlage erhältst Du einen Brief
                an Ludwig wohl etwas verspätet. </p><p><space/> Es geht nun schon in das 6<hi rendition="#sup">te</hi> Monat, daß ich mich hier<lb break="yes"/>befinde u. kön̄test Du es wohl versuchen aber ich will nicht
                zu dränglich sein<lb break="yes"/>sonst kön̄test Du mir noch mehr Vorwürfe
                machen, wie Du es förmlich<lb break="yes"/>in deinem letzten Briefe thatest, daß Du
                so viel Ausgaben habest; dies hängt<lb break="yes"/>lediglich nur von Dir ab, ich
                bin nicht auf meinen Wunsch hier sondern<lb break="yes"/>nur auf deinen, daher
                trifft mich keiner derhalben. Auch möchte<lb break="yes"/>ich eigentlich doch
                wissen wie es sich verhält mit dem hiedurch entstehenden<lb break="yes"/>Kosten ob
                dieselben mir abgezogen werden oder wie es sonst steht?<lb break="yes"/>Ich weiß
                nicht ob Herr <hi rendition="#i">Director</hi> Dir schon mitgetheilt hat, daß ich<lb break="yes"/>neue Wäsche bedarf indem meine Unterhosen alle zerreißen u meine<lb break="yes"/>Krägen mir zu enge werden. </p><p><space/> Was mich anbelangt so ist es kein Wunder wen̄ man unter<lb break="yes"/>solchen
                Umständen ungehalten wird, nämlich ich bin durchaus nicht<lb break="yes"/>mehr
                geson̄en mich in der Gärtnerei zu beschäftigen, den 5 Monat ununter<lb break="no"/>brochen oder denselben ohne <w>irgend ein</w> Resultat zu Arbeiten
                ist lang<unclear>e</unclear> genug<lb break="yes"/>u. glaube ich kaum, daß man
                sagen kan̄ ich hätte nichts gethan oder mich vor<lb break="yes"/>verschiedenen Arbeiten gescheut, welche nicht so angenehm gewesen wären<lb break="yes"/>im Gegentheil jede Arbeit habe ich verrichtet u. bin jeden Tag
                früher als die<lb break="yes"/>Genehmigung war von 7 Uhr, bis höchstens ½ 8
                Uhr bis 11 ½ Uhr auch erst um </p><p><add place="margin">NB ersuche daß ich meine Blumen<lb break="yes"/>zu einem den
                        <unclear>Baufläumen</unclear> Gärten<lb break="yes"/>thuen darf </add></p><pb facs="#image_012"/><p>einige Minuten vor 12 Uhr u. dan <del>T</del> von 2 Uhr entliche Minuten bis<lb break="yes"/>gegen 7 Uhr Abends <w>größten Theils</w> ununterbrochen beschäfftget u.<lb break="yes"/><add place="above"><unclear reason="faded">immer</unclear> sehr
                    ermüdet</add><unclear>ge</unclear><unclear>wesen</unclear> u. keine Arbeit hat
                mich je verdroßen trotzdem ich<lb break="yes"/>manches Mal glaubte ich kön̄e
                mich nicht mehr bewegen vor<lb break="yes"/>Kreuzweh, aber verdrießen möchte es
                einem wen̄ man im̄er<lb break="yes"/>arbeitet u. es zuletzt doch zu
                keinem Nutzen ist. Deinen Worten nach<lb break="yes"/>kan̄ ich weiß wie
                lange noch sofort Arbeiten u. habe doch nichts davon.<lb break="yes"/>Sehe ich
                daher nicht ein für was ich so dum̄ sein soll u. mich noch<lb break="yes"/>länger so plagen ohne <w>irgend welche</w> Aussichten; Dies überlasse ich<lb break="yes"/>Andern. Wäre wirklich lächerlich wen̄ ich mich weiter so
                plagen<lb break="yes"/>würde, mache es daher gerade so wie die Anderen u. bleibe
                auf meiner<lb break="yes"/>Abtheilung u. <del>mache</del> führe das Leben eines <hi rendition="#i">flaneurs</hi> ist mir ganz<lb break="yes"/>gleichgültig selbst
                wen̄ ich vor Langeweile vergehen müßte. Auch<lb break="yes"/>fühle ich mich
                in keiner Beziehung hiezu <del>animirt</del> aufgefordert<lb break="yes"/>den̄ man kom̄t hiebei nur an Unannehmlichkeiten mit den<lb break="yes"/>Herren Wärtern. So, als ich vor einiger Zeit frühe <w>fort ging</w>
<unclear>ein</unclear> den<lb break="yes"/>Garten ersuchte ich für meine <hi rendition="#i">Cigarre</hi> um Feuer als ich selbes<lb break="yes"/>erhielt u.
                nehmen wollte, es war gewiß nicht meine Absicht st<unclear>reuten</unclear><lb break="yes"/><del><unclear/><unclear>rs</unclear></del> sich mehrere Hölzer auf
                den Boden, es ging dan̄ gleich in ver<lb break="no"/>schiedener Thonarten an
                trotzdem ich selbe auflesen that. Einige<lb break="yes"/>Tage später, daß ich kaum
                zur Abtheilungsthüre herein war fuhr<lb break="yes"/>mich derselbe <w>so gleich</w>
                an die St<unclear>ie</unclear>fel ausziehen es ist eben geputzt<lb break="yes"/>worden, das weiß ich schon selbst, daß man seine Stiefel reiniget u<lb break="yes"/>that es bis jetzt meistens selbst aber ich kan̄ doch nicht
                vor der<lb break="yes"/>Thüre die Stiefel ausziehen u untern Arm nehmen u. selbst
                in den<lb break="yes"/>Socken auf mein Zim̄er gehen. Von dieser Zeit an
                macht er einen<lb break="yes"/>Kopf an mich hi<unclear>n</unclear> als wie
                wen̄ ich ihm weiß <del>der</del>
<del><unclear/></del> was gethan hätte,<lb break="yes"/><w>So lange</w> ich da bin
                glaube ich kaum daß mir meine Kleider 2 Mal geputzt wurden<lb break="yes"/>meine
                Werktagshose die ich in den Garten an habe ist so lange ich<lb break="yes"/>da bin
                noch nicht gereingt worden wen̄ ich es nicht selbst thue, <pb facs="#image_013"/>welche gewiß von den Arbeiten beschmutzt wurde Da ich trotz<lb break="yes"/>öfterem Ersuchen es nicht so weit betragen kon̄te, daß
                bei schlechtem,<lb break="yes"/>feuchtem Wetter meine 2 Paar langen Stiefel
                geschmirt wurden,<lb break="yes"/>so ich mich genöthiget selbst es zu thun u.
                schmirte hiebei auch mein 2<hi rendition="#sup">tes</hi> Paar<lb break="yes"/>auf
                den Sohlen u. ließ selbe stehen für den <del>Ar</del> andern Tag damit die Schmire<lb break="yes"/>sich an die Sohle hineinsetzen u drockne jetzt hättest du hören
                sollen wie mich<lb break="yes"/>derselbe zu Rede stellte u. behauptet der Boden
                bekom̄e hiedurch flecken was<lb break="yes"/>jedoch ganz unmöglich ist indem
                ich mit den gleichen ähnlich geschmirten Stiefel<lb break="yes"/>in den Sälen u.
                Bureaus der Verkehrsanstalten &amp;&amp; oft genug <w>durch<lb break="yes"/>gegangen</w> bin. Ich glaube, daß dem Boden ohne das Bürsten mit sogenannten<lb break="yes"/>Schroppen wieder dürfte besen Seife od. <del>W</del><add place="above">w</add>armes Wasser mehr schadet.<lb break="yes"/>Auch schwätzt
                mir einer der Wärter vor daß er seiner <add place="above"><unclear>bei</unclear></add> Frau sich ein<lb break="no"/>schwafeln wen̄
                er derselben einige schöne Blumen kaufe meint der,<lb break="yes"/>vielleicht ich
                    sch<del><unclear/>en</del>ke im von mir welche durchaus nicht. Gestern ich<lb break="yes"/>weiß nich wie es kam̄ auf jeden Fall sind es die
                Schwätzereien dieses<lb break="yes"/>Wärters, kam Herr <hi rendition="#i">Director</hi> u. die Herren <hi rendition="#i">Doctor</hi> in mein Zim̄er
                u.<lb break="yes"/>besahen dasselbe sehr auffallend entlich erwartete ich daß hier
                die Rede wegen<lb break="yes"/>meinen Blumen gewesen sein müßte, da Herr <hi rendition="#i">Director</hi> den Ofen u<lb break="yes"/>Kleider-Kosten wo ich
                seit ungefähr 2-bis 3 Tagen jetzt meine Blumen,<lb break="yes"/>stehen habe indem
                es für die jungen Fechser zu kalt war bei dieser schlechten<lb break="yes"/>Witterung. Ich glaube kaum daß hiedurch Schaden entstehen kan̄,
                    <del><unclear/></del>besonders wen̄<lb break="yes"/>man mit solcher
                Vorsicht zu <del>w</del>Wercke geht wie ich selbe im̄er abdrockne da es mir<lb break="yes"/>schon <w>ein Mal</w> vorgekom̄en ist daß es solche
                Zuredestellung gab worauf<lb break="yes"/>ich dan <del>u</del>Untersätze kaufte,
                welche auf den Kasten untergebracht sind<lb break="yes"/>übrigens brauchen die
                Pflanzen bei so <w>naß kalten</w> nicht Witterungen nicht<lb break="yes"/>gegossen
                zu werden. Es scheint fast er möchte sich auf dieß Art leicht u.<lb break="yes"/>billig Blumen zu Präsent verschaffen u. mir Dieselben auf diese Art
                    ver<unclear>leid, </unclear><lb break="yes"/>zu machen. Ueberhaupt werde ich
                gelegentlich Herrn <hi rendition="#i">Director</hi> ersuchen,<lb break="yes"/>daß
                ich auf eine <del><unclear>Ar</unclear></del> andere Abtheilung kom̄e wo ich
                weniger <del>auf</del> so kostbare<lb break="yes"/>Meubel
                stehen, den̄ leicht danklich ist es im̄er daß durch Blumen<pb facs="#image_014"/>mehr oder wieder durch Blätter &amp; &amp; etwas
                <del>u</del>Unreinigkeit mitsteht u.<lb break="yes"/>ich habe doch sellten einen
                Genuß von solchen Meubeln gehabt da ich<lb break="yes"/>die
                ganze Zeit im Freien war u. in diesem Falle ist es gewiß nicht<lb break="yes"/>im̄er angemessen gewesen da man im Garten mit sehr schmutzigen Händen<lb break="yes"/>selbst nach oftmaligem Waschen hinauf kön̄et: Auch habe ich
                keinen Glauben<lb break="yes"/>an Leute die sich nicht entblödeten wie es der Fall
                war vom Tische des Herr<unclear>n</unclear><lb break="yes"/><hi rendition="#u">kurz vor Ostern</hi> weggegangen lügt er schon
                wieder. Es traff sich nämlich daß<lb break="yes"/>Herr Gärtner, da ich nicht
                    <w>hinaus gekom̄en</w> war nach mir fragte worauf<lb break="yes"/><unclear>in</unclear> mitgetheilt wurde ich sei in zu aufgeregtem Zustande u.
                dürfte nicht hinaus<lb break="yes"/>wie mir mitgetheilt wurde so glaube ich kaum,
                daß Herr <hi rendition="#i">Director</hi> hiezu<lb break="yes"/>Anordnung getroffen
                zu dieser Zeit. Auch theilte mir derselbe mit heute,<lb break="yes"/>daß durch
                meine Blumen <del/> das Zim̄er ganz herunter käm̄e. Ich mag die<lb break="yes"/>kleinen <del>S</del><hi rendition="#i">Chicanen</hi> nicht angeben
                es wäre überflüssig. Nur bemerke ich noch<lb break="yes"/>daß er sich ein Recht
                    <w>heraus nim̄t</w> mich zu reizen wie gestern kan̄ es<lb break="yes"/>unter anderem auch zur Sprachen u. darauf erwiederte er mir er
                hätte<lb break="yes"/>nicht geglaubt daß ich <del>so<unclear>lch</unclear></del>
                die Frauenzim̄er so verachten würde, dieß<lb break="yes"/>geht ihn nichts an
                erstens, zweitens war auch hievon gar keine<lb break="yes"/>Rede. auch steht einen
                solchen Menschen es besser an er schweigt u. ließe<lb break="yes"/>mich in Ruhe.
                die Tochter des General<hi rendition="#i">majors</hi> von <surname><hi rendition="#i">H.</hi></surname>
<del>d</del> mit welchem<lb break="yes"/><del>Herr</del> Biankas Schwiegervater
                Herr Generallieutenant in Bayreuth<lb break="yes"/>die A<hi rendition="#i">ffaire</hi> hatte, war auch kürzlich hier oft so viel ich weiß jedoch<lb break="yes"/>vor einigen Tagen wieder entlassen worden. Es ist nun höchste Zeit
                daß<lb break="yes"/>Ich schließe, eben wollte ich schließen u. da theilte mir Herr
                    <hi rendition="#i">Director</hi> mit<lb break="yes"/>daß ich die der Anstalt
                gehörigen Blumenscherben zurückgeben sollte was<lb break="yes"/>auch geschieht. </p><p><seg ana="#salute"><hi rendition="#c">Hochachtungsvollst<lb break="yes"/>Zeichnet dein<lb break="yes"/></hi><hi rendition="#r">Dankeschuldiger<lb break="yes"/>Sohn</hi></seg><hi rendition="#r"><seg ana="#signed"> Ignaz<lb break="yes"/>H.</seg></hi></p><p><hi rendition="#i">NB</hi> wen̄ es Dir u <surname>F.</surname> recht ist so<lb break="yes"/>ersuche denselben er möchte meine Blumen<lb break="yes"/>zu sich
                nehmen.<lb break="yes"/><space/> Obiger</p>
</body>
</text>
</TEI>