<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g51" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Luzia Pätzel</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1893-10-30">30.10.1893</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Direktor Ulrich</persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename> <surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 14, po: 82, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil_blue" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er vermutet den Staat hinter seiner schlechten Behandlung und appelliert
                    an den Direktor, sich dem nicht unterzuordnen.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g51a.jpg" xml:id="image_214"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g51b.jpg" xml:id="image_215"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g51c.jpg" xml:id="image_216"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g51d.jpg" xml:id="image_217"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_214"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Hochwohlgeboren</hi><lb break="yes"/>herrn <hi rendition="#i">Ulrich Direktor</hi><lb break="yes"/>der beiden Anstalten<lb break="yes"/>Irsee u. <hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi>!<lb break="yes"/>herr <hi rendition="#i">Direktor</hi>!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Es ist tief traurig, daß ich nach dem letzten<lb break="yes"/>Schreiben welches ich an Sie gerichtet habe, noch<lb break="yes"/>einmal, Zuflucht zur Feder nehmen muß, Mein<lb break="yes"/>Schreiben war gewieß
                nicht unanständig gehalten.<lb break="yes"/>Und dennoch ließen Sie mich auf die
                Antwort<lb break="yes"/>warten; Noch mehr Sie ignorirten die würkliche Sache<lb break="yes"/>u. bedienten sich einer Ausflucht welche ich am<lb break="yes"/>wenigsten erwartet habe! Lassen Sie doch diese<lb break="yes"/>unselige <hi rendition="#i">Politik</hi> von dem bayrischen geheim<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Cabinet</hi>! Sie beschuldigen dieses <hi rendition="#i">Cabinet</hi> der<lb break="yes"/>gemeinsten Verbrechen <del>och</del> ohne
                Namen u. <w>Beweis<lb break="yes"/>angabe</w>! Dazu bedienen Sie sich einer <w><hi rendition="#i">Sugges<lb break="yes"/>tion</hi></w> als hätte ich
                verwandschaftliche Beziehungen<lb break="yes"/>mit <del>p</del>Persönlichkeiten,
                wovon ich nicht eine einzige<lb break="yes"/>kenne! Wenn dieses auch der Fall war,
                früher;<lb break="yes"/>so hat sich dieses längst, ganz anders gestaltet.<lb break="yes"/>War es dazumal mein freier Wille, oder wurde<lb break="yes"/>ich
                auch als Werkzeug benützt; So mußte dieses<lb break="yes"/>seinen Abschluß finden,
                wenn sich gemeine Ver<lb break="no"/>brechen einschleichen <del>welich</del> welche
                gegen eines ehr<lb break="no"/>lichen Mannes gerichtet sind. Sie sagten mir meine<lb break="yes"/>Verwanden vom bayrischen geheim <hi rendition="#i">Cabinet</hi>
                liesen<lb break="yes"/>mich hier herschaffen, u. in den geschlossenen<lb break="yes"/>Mauern verkom̄en! Worauf ich Ihnen ganz deut<lb break="no"/>lich zur Antwort gab, daß ich, weder ein verwand<pb break="no" facs="#image_215"/>schaftliches Verhältniß, noch weniger zu oder mit diesen<lb break="yes"/>Leuten/
                    <del>verwend</del><add place="above">verwand</add> bin. In betreff meiner Eltern
                habe ich<lb break="yes"/>Ihnen eben so deutlich gesagt, daß es die <surname>G.</surname><lb break="yes"/>von Kicklingen waren, Nun sagen Sie aber, daß ich gesagt<lb break="yes"/>habe, mein Vater sei der König <hi rendition="#i">Max</hi> II. <hi rendition="#u" style="arzt">Die Richtigkeit<lb break="yes"/>habe ich auch
                    nicht bestritten</hi>, aber ich habe auch zugleich<lb break="yes"/>gesagt, daß
                diese Sache der <hi rendition="#i">Politik</hi> angehöre, u. ich Genannter<lb break="yes"/>in der <hi rendition="#i">Politik</hi> als Vaterlandskind berechtigt
                bin mich<lb break="yes"/>an meinen Landesvater zu wenden; Auch habe ich gerne<lb break="yes"/>zugeben, daß man in so viele Schreiben, wie sie von<lb break="yes"/>mir vorhanden sind ganz gut strafbares finden kann<lb break="yes"/>Umso mehr, da
                ich mich zum theil mit der höchsten<lb break="yes"/>Staatspolitik befaßt habe!
                Verwieß die Sache aber an<lb break="yes"/>den Staatsanwald welcher in dieser Sache
                allein <hi rendition="#i">Competend</hi><lb break="yes"/>ist. Aber nicht Sie! Ich sage gewieß nicht das Sie der Veran<lb break="no"/>lasser dieser unglükse<add place="above">e</add>ligen Sache. deßhalb
                hätten Sie sich auch<lb break="yes"/>nicht darauf einlassen sollen. Sie sind
                Beamter u. nehmen<lb break="yes"/>eine sehr verandwortliche Staatsstelle an, ohne
                zu überlegen<lb break="yes"/>ob Sie <w>einer</w><w>solchen</w> auch gewachsen sind!
                Deßhalb frage<lb break="yes"/>ich Sie, haben Sie denn nie überlegt, ob nicht auch
                der<lb break="yes"/>Beruf eines Mannes zum Verbrechen werden kann? Bei<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt"><add>mir</add></hi> ist es der
                Fall, wie <del>s</del>Sie selbst sagten, daß ich in meinem<lb break="yes"/>Geschäft
                nicht mehr arbeiten darf; so ist das gleiche bei Ihnen<lb break="yes"/>der Fall,
                nur mit dem Unterschied, das mein Beruf niemand<lb break="yes"/>zum Schaden ist,
                wähend der Ihre. nichts als Unglük u.<lb break="yes"/>Verderben aufweißt. Ich bin
                Bürger, Sie Beamter, nun<lb break="yes"/>was haben wir beide zu schaffen mit dem
                gehemen Staats<lb break="yes"/><hi rendition="#i">kab</hi>net. <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="frz">si la politie prive au public</foreign></hi> was
                geht es uns<lb break="yes"/>an, wir stehen beide unter den Staatsgesetzen, u. haben<lb break="yes"/>dessen zu gehorchen. Und Sie als Staatsbeamter.
                    steh<del>t</del><add place="below">en</add> im<lb break="yes"/>Solde des
                bayrischen Geheimkabinets, welhes wie Sie <pb facs="#image_216"/>mir <hi rendition="#u" style="arzt">sagten</hi><add hand="arzt">!</add> hat das
                bayrische geheim <hi rendition="#i">Cabinet</hi> ver<lb break="no"/>langt man solle
                mich behandeln wie folgt! Nemmt<lb break="yes"/>ihm alle schriftliche Aufsätze u.
                Arbeiten weg. ist<lb break="yes"/>das geschehen, dann geht über seinen
                    Schneiderhand<lb break="no"/>werkzeug, ist dieses geschehen, dann schmälert ihm<lb break="yes"/>die Kost, nemmt ihm alles weg bis auf das Hemd<lb break="yes"/>und Hose, begünstigt dafür solche von zweifelhaften<lb break="yes"/>Ruf! werft
                ihn unter die <seg ana="#inst">Blöden</seg>, und dem bayrischen<lb break="yes"/>Geheimkabinet ist genüge geschehen; So herr <hi rendition="#i">Direktor</hi><lb break="yes"/>jetzt frage ich Sie wie verträgt sich das mit unsern<lb break="yes"/>Staatsgesetzen, die Antwort wurde mir heute zu<lb break="yes"/>Theil, gestern mußte <del>n</del> einer in das Bad scheußen<lb break="yes"/>um
                dann sagen zu können das hat der <hi rendition="#i"><surname>G.</surname></hi><lb break="yes"/>gethan! Nachdem man mir den Haarkam̄ u. das<lb break="yes"/>Zahnbürstl noch wegenommen, hatte ich weiter nichts<lb break="yes"/>mehr als ein
                Büchlein welches ich geschenkt bekam<lb break="yes"/>auch dieses wurde mir heute
                noch zerrissen.<lb break="yes"/>Ich setze den Fall das bayrische Geheimkabinet<lb break="yes"/>hätte alles dieses verlangt. So hätten Sie als Mann<lb break="yes"/>der Wissenschaft, u. Staatsbeamter. dem Geheim<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Cabinet</hi> dieses alles wohl <hi rendition="#u" style="arzt">versprechen
                    können</hi> aber<lb break="yes"/>von der Ausführung hätten sie abstehen sollen!<lb break="yes"/>Zumal Sie nicht auf den <hi rendition="#u" style="arzt">versprochenen</hi> oder <hi rendition="#u" style="arzt">erhal<lb break="no"/><add hand="arzt">!</add>tenen Lohn</hi> angewiesen waren! Doch Sie<lb break="yes"/>haben vorgezogen
                mich thätlich anzugreifen zu<lb break="yes"/><add>lassen</add> um mir sagen zu
                können Ihnen thut ja<lb break="yes"/>niemand etwas, weil ich im Stande war<lb break="yes"/>die traurige Begebenheit mildernt abzuhalten.<lb break="yes"/>Ich bitte Sie noch einmal nach meinem ersten<lb break="yes"/>Schreiben zu verfahren, was ihre Pflicht ist.<lb break="yes"/><del>od</del> ob
                das Geheimkabinet dafür od. dagegen <pb facs="#image_217"/>ist. Auch sind Sie nicht
                der Vorstand oder wie man<lb break="yes"/>dieses nennt, vom Geheimkabinet, sondern
                zweier Staats<lb break="yes"/>anstalten, welche dem Verruf verfallen sind, <seg ana="#inst">Mördergrube<lb break="yes"/>Räuberhöhle</seg>, u. wenn man noch
                etwas weiter geht, zur<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><seg ana="#inst">Menagerie</seg></hi> säubern Sie diese Anstalten, von dergleichen<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">Namen</hi>, oder nehmen Sie ihren
                Abschied. Sie haben<lb break="yes"/>kein Recht sich als Richter, Kläger, oder
                Vollstreker<lb break="yes"/>aufzuwerfen, trotz Geheimkabinet, oder was sonst noch<lb break="yes"/>darum u. daran hängt. Bis jetzt gilt noch das<lb break="yes"/>Gesetz als höchste Autorität in Bayern.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Achtungsvollst <hi rendition="#i">Pius <surname>G.</surname></hi><lb break="yes"/>gezeichnet den 30ten Oktober 1893.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>