<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g94" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1892-11">xx.11.1892</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Doktor <surname>W.</surname></persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename> <surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 14, po: 82, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil_red" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er fordert den Arzt auf, für ihn beim Direktor und der Regierung zu handeln und 
                    verspricht ihm im Gegenzug einen Karriere-Aufschwung.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g94a.jpg" xml:id="image_361"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g94b.jpg" xml:id="image_362"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g94c1.jpg" xml:id="image_363"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g94c2.jpg" xml:id="image_364"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g94d.jpg" xml:id="image_365"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_361"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt"><hi rendition="#i">November</hi><lb break="yes"/>1892</add></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Hochwohlgeboren</hi><lb break="yes"/>herrn <hi rendition="#i">Karl Wiemann Doctor</hi><lb break="yes"/>hier</hi></salute>
</opener>
<p>Es ist das letzte mal das Sie von mir etwas schrift<lb break="no"/>liches
                erhalten, u. auch dieses darf nur als gesprochen<lb break="yes"/>gelten, Dieses
                Schreiben dürfen <add place="above">Sie</add> zu Ihrem u. meinem<lb break="yes"/>besten in keine andere Hand gelangen lassen. wer es<lb break="yes"/>auch sei,
                wenigstens, vorderhand nicht. Sie sagen das<lb break="yes"/>Sie erst vierzehn Tage
                hier sind, dieses ist aber auch die<lb break="yes"/>höchste Zeit, das Sie beginnen
                zu Hand<del>l</del>eln, aber selbst<lb break="no"/>ständig, ohne ihre Pflicht zu verletzen, ist
                es nöthig sich<lb break="yes"/>Klarheit zu verschaffen, hier, daß heißt mit meinem<lb break="yes"/>Fall welcher ein ganz <w>auser gewöhnlicher</w> ist sind<lb break="yes"/>auch ausergewöhnliche Mittel nöthig. Vom <hi rendition="#i">D</hi>irektor<lb break="yes"/>oder auch vom Julius werden Sie nie einen Schritt<lb break="yes"/>vorwärts kommen, aus Gründen welhe ich hier nicht<lb break="yes"/>näher bezeichne, da Sie aber so beharrlich Schweigen<lb break="yes"/>und es stets nöthig haben! wenn Sie auch nichts thun,<lb break="yes"/>ist mir begreiflich, und wenn Sie meinem Rath nicht<lb break="yes"/>folgen werden Sie sehen, was ein Mann durch<lb break="yes"/>unentschlossenheit
                versäumen kann, weiter werden<lb break="yes"/>Sie sehen daß es Sachen gibt wo das
                versäumte nicht<lb break="yes"/>wieder nachzuholen ist. Dieses schreibe ich als
                Freund<lb break="yes"/>und habe es noch bei keinem gethan seit ich hier<lb break="yes"/>bin, Sie sollten daraus ersehen daß es in <hi rendition="#i">Bayern</hi><lb break="yes"/>trotz alledem noch einen Mann gibt, welcher im Stande<lb break="yes"/>ist alles zu o<del>f</del>pfern für einen andern wenn er<lb break="yes"/>nur den Muth hat das Angebotene zum Austrag<lb break="yes"/>zu
                bringen. Tausende haben schon umsonst gerungen <pb facs="#image_362"/>um eine
                Gelegenheit welche ihnen Ehre u. Ruhm <add place="above">ertragen würde</add>, sowie<lb break="yes"/>ihren Namen in d<hi rendition="#u" style="arzt">er
                    Geschichte</hi> zu verewigen, was Ihnen<lb break="yes"/>hier frei in den Schoos
                geworfen wird! herr <hi rendition="#i">Wiemann</hi>,<lb break="yes"/>der einfachste
                Weg ist der, Sie Schreiben an Oberregierungs<unclear>rat</unclear><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Bauer</hi> in München, bitten ihn um Aufschluß in
                diesem<lb break="yes"/>sonderbaren Fall, er ist in die ganze Verhältnissen ein<lb break="no"/>geweiht nathürlich nur so weit es in Ihr Fach einschlägig<lb break="yes"/>ist erwöhnen die vier Briefe, auch diesen an den Justitz<lb break="no"/>Minister! beschreiben meinen Bildungs<hi rendition="#u" style="arzt">grad.</hi> u. mein heises<lb break="yes"/>Verlangen nach Arbeit,
                sowie meine Behandlung welche<lb break="yes"/>mit wenig abwechslung seit über neun
                Jahre ziemlich<lb break="yes"/>die gleiche war, Das wird für Sie ein Meisterschuß.<lb break="yes"/>Glauben Sie mir, wo von mir gesprochen, u. geurtheilt<lb break="yes"/>wird finden Sie überall nur bedauern, u. anscheinliche<lb break="yes"/>Freundschaft, aber gerade daß ist es was auch Sie thun<lb break="yes"/>müssen, nur mit dem Unterschied, daß die Freunde besser<lb break="yes"/>im Pfefferlande wären, daß werden auch Sie bald genug<lb break="yes"/><w>heraus finden</w>, ich habe die höchste Stelle, sowie die
                Parteien<lb break="yes"/>erwöhnt in einem Schreiben, auch bin ich
                säm̄tlichen<lb break="yes"/>zum Nutzen, solange ich hinter schloß und Riegel
                bin<lb break="yes"/>haben Sie das Heft in den Händen, auch haben alle<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Parteien</hi> Schreiben von mir in Händen. Die
                Sozialdemokraten<lb break="yes"/>sogar meine <hi rendition="#i">Biographie</hi> von
                40zig überschriebene<lb break="yes"/>Bogen, daraus wird Ihnen klar, das Bebel in
                einer<lb break="yes"/>Wiener Versam̄lung sagen konnte wir beherschen<lb break="yes"/>in Deutschland die Innere u. Aeusere <hi rendition="#i">Politik</hi>!<lb break="yes"/>Herr <hi rendition="#i">Wiemann</hi>! Wenn Sie einen
                verläßigen Freund<lb break="yes"/>in <hi rendition="#i">München</hi> haben, so würde
                ich Ihnen rathen den Brief<lb break="yes"/>in ein <w>doppel <hi rendition="#i">Couvert</hi></w> zu steken, und den Brief <w>per<lb break="no"/>sönlich</w>
                übergeben zu lassen, beachten Sie in diesem <pb facs="#image_363"/><pb facs="#image_364"/>Fall mein Mißtrauen es ist die Mutter des Weisheit<lb break="yes"/>andern Falls lassen Sie den Brief einschreiben, Ant<lb break="no"/>wort werden Sie in beiden Fällen, keine erhalten<lb break="yes"/>aber dabei
                werden <del>S</del> die andern gezwungen sein mir<lb break="yes"/>Arbeit u. eine
                Freiheit einzuräumen, dem dieser<lb break="yes"/>Verdam̄te Preuse muß dann
                an allem Unheil schuld<lb break="yes"/>sein, weil er es fertig gebracht hat, von
                diesem<lb break="yes"/>ein solches zutrauen zu erwirken! Was von<lb break="yes"/>uns keiner, keiner fertig gebracht hat trotz aller<lb break="yes"/>Mittel die wir
                angewendet haben. Erst Arbeit u.<lb break="yes"/>Freiheit, dann mögen uns
                verschiedene Wege trennen<lb break="yes"/>Die Freundschaft aber wird bestehen,
                trotz aller<lb break="yes"/>Stürme u. Verhältnisse.<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#salute"><hi rendition="#i">Grus</hi></seg> Ihr
                    aufrichtiger<lb break="yes"/>Freund<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><seg ana="#signed">Pius <surname>G.</surname></seg></hi></hi></p>
<p><hi rendition="#r">Nachtrag <space/>
<seg ana="#metaling">Was zwei gute <hi rendition="#i">Freunde</hi>
                    thun!</seg></hi><lb break="yes"/>Ich werde nicht gefragt, daß ist ja ganz begreiflich, sonst wären
                Sie nicht Assistinz! Herr <hi rendition="#i">Wiemann</hi><lb break="yes"/>der Soldat bewährt sich im Kampfe. Sie waren Militär, sagen Sie,
                ein parade oder Promenade Soldat<lb break="yes"/>wo Sie höchstens einige Soldaten,
                in Arrest befördern konnten, oder auch ein paar Tage<lb break="yes"/>Hunger leiden
                liesen! Jetzt aber ist unser Verhältniß ein anderes, wo man Soldat u.<lb break="yes"/>Polizei sein kann, ohne sein Fach zu vernachläßigen zu müßen, Mann
                kann nicht zwei<lb break="yes"/>Herren dienen, aber <w>man</w><w>kann</w> aus allem
                Kenntniß schöpfen. Herr <hi rendition="#i">Wiemann</hi> Betrachten<lb break="yes"/>Sie meine Sache als die Ihrige, u. ich die Ihrige als die Meinige. Sie werden
                finden, daß<lb break="yes"/>ein derbes Wort mehr belehrt als zehn Schmeicheleien
                betäuben können. Nicht die <w>Schul<lb break="no"/>bank</w> bildet sondern die
                    Erf<hi rendition="#u" style="arzt">ahrung. Sie wissen das unsere heutigen
                    Schulen die Jugend</hi><lb break="yes"/>abrichtet wie es bei den Hunden geschieht, die einen werden
                abgerichtet zum herrschen<lb break="yes"/>die andern zum gehorchen. Und hätte es
                nicht immer wieder Männer gegeben, welche Luft<lb break="yes"/>reinigend in die
                Verpestete Atmosphäre eingewirkt hätten so wäre die Menschheit längst<lb break="yes"/>an ihrer eigenen Fäulniß zu Grunde gegangen. Auch wir stehen wieder
                einmal auf dem<lb break="yes"/>selbigen Punkt. dem einen entspringen Idiale der
                andere führt sie aus dieses ruft<lb break="yes"/>eine Umwälsung hervor, ob durch
                Gewalt oder schiedsrichterliche Reformen, hängt wieder<lb break="yes"/>von
                einzelnen Personen ab welche auf die Massen einwirken, so oder so die Verhältnisse<lb break="yes"/>müssen geklärt werden, so ist es jetzt die Menschheit muß sich
                der Technik u. der Indusstrie<lb break="yes"/>anpassen es umgekehrt <del>w</del>
                machen zu wollen hieße mit dem Haus die Thüre einrennen.<lb break="yes"/>Will ein
                Mann sich aus dem alltägigen Einerlei herausschwingen, so muß er die Schranken<lb break="yes"/>durchbrechen welche ihm im Wege stehen, geschieht diese mit Ruhe u.
                Ueberlegung, wieder<lb break="yes"/>auch die <w>Feuer probe</w> bestehen, ein
                zaudern kann ihn so tief werfen wie Ihn die <pb facs="#image_365"/><hi rendition="#i">Energie</hi> in die höhe treuben wird. Einmal angefangen und dabei Verlust
                erleiden<lb break="yes"/>stärkt den Muthigen, und wirft den Verzagten. So wird es
                kom̄en wen Sie sich meiner<lb break="yes"/>Sache anehmen, da gibt <add place="above">es</add> unübersteigliche Schranken, u. doch können Sie
                durchbrochen werden<lb break="yes"/>bewähren Sie sich als Soldat die Beförderung
                wird nicht lange auf sich warten lassen.<lb break="yes"/>erst Adjutant dann
                General, aber nicht mit dem <hi rendition="#u" style="arzt">Medizinkasten</hi>
                diesen können Sie<lb break="yes"/>weit, weit von sich werfen, doch jetzt ist es ein
                Mittel zum Zwek. Sie wollen heute mit<lb break="yes"/>dem Direktor sprechen wenn Er
                komt obwohl er durch Gesetz u. Recht eingeschlossen<lb break="yes"/>werden müßte,
                bis Er sich seinen Verbrechen, dessen er sich Schuldig gemacht <w>verant<lb break="no"/>wortet</w> hätte. Gut kommt er so sprechen Sie mit Ihm das wird
                Sie wahrlich nichts<lb break="yes"/>nützen, dagegen ist meine Andeutung von Nutzen,
                   ist Ihnen der Elektrische<lb break="yes"/>Apparat bekannt der
                    hier durch die ganze Anstalt geht? wenn ja dann wissen Sie<lb break="yes"/>das
                    diesem gegenüber der Mensch Machtlos ist wenn ein Strahl auf ihn <w>gericht<lb break="no"/>tet</w> wird! also was <add place="below">bei</add>
                uns als modernes Marterwerkzeug angewendet wird kann<lb break="yes"/>auch bei jedem
                andern Innerhalb dieser Mauern angewendet werden, wenn es<lb break="yes"/>ihn auch
                nur ganz leise fortbewegt! Um Ihnen aber doch Geltung zu verschaffen<lb break="yes"/>setzen Sie einen schriftlichen Bericht auf. Beschreiben diesen Vorgang mit dem<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><surname>P.</surname></hi> es war ein
                beabsichtigter Angriff, wo letztgenannter als <hi rendition="#u" style="arzt">Angrifspunkt<lb break="yes"/>gelten mußte um den Vermeintlichen zu</hi>
                treffen. das ist meine wenigkeit!<lb break="yes"/>es geht nicht so genau darauf
                zusamen, wenn der Bericht nicht ganz <w>wahrheits<lb break="no"/>getreu</w> verfaßt
                ist die Hauptsache ist, der <surname>H.</surname> hat ihn <w>nieder
                    geschlagen</w><lb break="yes"/>und der <surname>K.</surname> hat den Kampf fortgesetzt statt
                frieden zu stiften<lb break="yes"/>also beide sind zu entlasen, meiner Person
                gegenüber muß ich <w>selbst<lb break="no"/>verständlich</w> Ihrem Wohlwollen
                überlassen, schon der schriftliche Bericht ist<lb break="yes"/>etwas unerhört nie
                dagewesenes, den Julius haben Sie dadurch <w>kampf<lb break="no"/>unfähig</w>
                gemacht u. den Direktor beschämt das ist schon etwas für<lb break="yes"/>den
                Anfang.<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><unclear>I</unclear> den 26ten <seg ana="#signed"><hi rendition="#i">P. <surname>G.</surname></hi></seg>
</hi></p>
<p><add place="bottom">Nur für Sie zum<lb break="yes"/>lesen bestim̄t.</add></p>
</body>
</text>
</TEI>