<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g45" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1890-04-09">09.04.1890</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Oberarzt Dr. Julius</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename> <surname>G.</surname></persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 14, po: 82, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er kündigt eine Revolution an, bei der die Obrigkeiten und die Anstaltsleute untergehen
                    werden.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g45a.jpg" xml:id="image_193"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g45b.jpg" xml:id="image_194"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g45c.jpg" xml:id="image_195"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g45d.jpg" xml:id="image_196"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_193"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Kgl. bayr. <seg ana="#inst">Räuberhöhle</seg> Irsee</hi><lb break="yes"/>den 9ten <hi rendition="#i">April</hi> 1890</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">An</hi> Herrn <hi rendition="#i">Oberarzt Dr. Julius Hier</hi>!</hi></salute>
</opener>
<p><add place="above"><hi rendition="#i">Motto</hi><lb break="yes"/>Und von dem Romanen allen,<lb break="yes"/>War unserer der
                    Schlimmste doch!<lb break="yes"/>Wir sind aus dem Himmel gefallen<lb break="yes"/>Und, Beide leben wir noch.</add>
</p><p><add place="top"><seg ana="#pic">Uhr mit den Zeigern auf 4:05</seg></add>
</p><p><hi rendition="#i">A propos</hi>! Sie verlangten von mir voriges Jahr einige<lb break="yes"/>Zeilen wie <add place="above">Sie</add> sagten, um etwas in der Hand zu haben.
                    <w>Infolge<lb break="no"/>dessen</w> will ich jetzt gerne zu Ihrem Willen sein,
                Worüber<lb break="yes"/>Sie zugleich Ihr Gutachten abgeben können. Im Fall das Sie<lb break="yes"/>daß, besser verstehen als eine Hose zu machen! Herr Iulius!<lb break="yes"/>Erlauben Sie mir daß ich eine kleine Einleitung voraus<lb break="no"/>schicke, welche ich für absolut nothwendig halte. Herr Iulius!<lb break="yes"/>Wir stehen auf dem Scheidepunkt eines <w>Welt abschlußes</w>! Die<lb break="yes"/>alte Welt samt dessen System, muß der
                Neuen mit dessen<lb break="yes"/>Ansprüche platz machen, auf welche Art u Weise es
                auch immer<lb break="yes"/>geschehen mag. Heer Iulius! Ich kann Sie versichern, daß<lb break="yes"/>ich meiner Sache ganz bewußt bin − selbst wenn es bei
                Ihnen<lb break="yes"/>ganz und gar nicht der Fall wäre, und alles für eine Unmög<lb break="no"/>lichkeit hielten. Daß wird Ihnen gewieß kein Mensch <w>übel<lb break="no"/>halten</w>, denn gerade Ihren Stand wird es am schmerzlichsten<lb break="yes"/>treffen, Sobald Euch die rohe Gewald entrissen wird, und<lb break="yes"/>denn gewöhlnlichen Menschenkinder gleichgestellt seit, bleibt<lb break="yes"/>Euch kaum das nakte Leben übrig. Würde man erst gar<lb break="yes"/>die famosen Mittel anwenden, und <del>E</del> an Euch selbst erproben<lb break="yes"/>wie einer Durch den andern spricht, was in der That sehr<lb break="yes"/>leicht der Fall sein könnte. Nehmen Sie einmal an die<lb break="yes"/>Revolution nehme einen friedlichen verlauf, so wäre für<lb break="yes"/>Euch das Schlimste zu befürchten, denn die Leute auf gegen<lb break="no"/>seitiges übereinkommen wegzuräumen, ist gewieß ein berech<lb break="no"/>tigter ans<del>s</del>toß zur Revolution! Alte und Krippelhafte<lb break="yes"/>Personnen dem Hungertodte preißzugeben, und Iunge<lb break="yes"/>kräftige Leute zum Vortheil anderer zu todte heilen auf kosten<lb break="yes"/>deß Volkes, war nicht zu jeder Zeit die größte Staatsweishei<del>h</del>t<add place="below">heit</add><lb break="yes"/>Ich glaube gern, das Sie nicht den geringsten Begriff haben,<lb break="yes"/>von der bewegten Zeit, in der wir schon so lange <pb facs="#image_194"/>leben und kämpfen, dieses ist auch leicht begreiflich, Sie<lb break="yes"/>leben hier wie ein unumschränkter <hi rendition="#i">Pascha</hi>, nehnen <hi rendition="#i">Rapporte</hi><lb break="yes"/>ein und geben <hi rendition="#i">Befehl</hi>e aus, und legen sich
                daben auf die<lb break="yes"/>faule Haut, statt das Sie sich mit der Welt und
                seinen Schäden und<lb break="yes"/>Bedürfnisse vertraut machen. Erlauben Sie mir
                die Frage, Ist<lb break="yes"/>Ihnen niemals der Gedanke gekommen? Wir könnten
                einen <w>Personen<lb break="no"/>Wechsel</w> bekommen, und mit selber Person, einen
                vollständigen <w>System<lb break="no"/>Wechsel</w>? Die ganze Umwälzung geschähe
                auf feindlichem Wege!<lb break="yes"/>Diese wäre aber nicht anders durchführbar,
                als daß man die<lb break="yes"/>heutige Gesetze u. Einrichtungen,
                    <w>so</w><w>lange</w> beibehalten müßte, bis<lb break="yes"/>die Träger des
                jetzigen Systems durch die Mittel beseitigt sind<lb break="yes"/>die sie für andere
                angewendet haben! Demnach müßte ein<lb break="yes"/>Reinigungsprozeß von Grund aus
                vorgenommen werden, weil das<lb break="yes"/>Neue keineswegs auf das Alte gestellt
                werden kann! Herr Iulius!<lb break="yes"/>Daß werden Sie doch wissen, daß die
                Wissenschaft durch selbstverschulden<lb break="yes"/>auf den Setziertisch gelegt
                worden ist, und daneben liegt das aufge<lb break="no"/>schlagene Buch der
                Weltgeschichte, Wovon es weit mehr zum wegwer<lb break="no"/>fen als zum lehrnen
                gibt. Am allerwenigsten weit her ist es mit<lb break="yes"/>Eurer
                    <unclear>Gunst</unclear>, die Ihr dasein ausschließlich dem <hi rendition="#i">Polizeistock</hi> ver<lb break="no"/>dankt, der Sie emporgehoben hat, und mit
                dem Sie auch wieder<lb break="yes"/>fällt. Wir haben noch überlieferungen aus dem
                alten Testament<lb break="yes"/>wo Reaktionen aufgetretten welche die heutige kaum
                übertrifft<lb break="yes"/>das Mittelalter wendete <w>die
                    selben</w> Mittel an, und die jetzigen<lb break="yes"/>sind ebenfalls dieselben
                wenn auch in etwas anderer Form.<lb break="yes"/>Schon das alte Testament spricht,
                von <hi rendition="#i">Propheten</hi>, von Geistereien!<lb break="yes"/>Aber noch
                viel mehr von der Hurrerei! Männer von Ehre und<lb break="yes"/>Recht, hatten weder
                    <hi rendition="#i">Propheten</hi> noch <hi rendition="#i">Hellseherei</hi> noch
                    <hi rendition="#i">Zauberei</hi><lb break="yes"/>nöthig. Wahrheit und Reht, bleibt immer der Fels, an dem<lb break="yes"/>die künstlichen Mittel und das ganze Lügengewebe zershellt!<lb break="yes"/>Immer und zu jeder Zeit waren es die <seg ana="#curse">Verbrecher von Gottes<lb break="yes"/>Gnaden</seg> und
                deren Träger ob <hi rendition="#i">Hirarchisch ob Monarchisch</hi><lb break="yes"/>welche Schutz nöthig hatten, und sich bezahlter Soldknechte<lb break="yes"/>bedienen mußten, welchen jedes Mittel heilig war,. Um Männer<lb break="yes"/>der gräßlichsten Art und Weise. Schon früher und jetzt wurden<lb break="yes"/>und werden nach den Tausenden dem Vehmgericht ausge<lb break="no"/>liefert, wenn Sie den Muth haben, auf die Schäden u. auf die<lb break="yes"/>Verderbniß der Welt hinzuweisen. Wenn sich dann das <seg ana="#curse">Ver<lb break="no"/>brechergesindel</seg> von Gottes
                Gnaden mit deren Träger nicht<lb break="yes"/>mehr zu helfen weiß, werfen Sie Ihre
                besten Männer in den<lb break="yes"/>kerker, erpressen selben durch Schmerz und
                Verszweiflung<lb break="yes"/>Geständnisse, wovon Sie selber niemals eine Ahnung<lb break="yes"/>hatten, dennoch müssen Sie deßwegen büssen, u. unter den
                    furcht<lb break="no"/>barsten <hi rendition="#i">Qualen</hi> Ihr leben lassen,
                damit die Auserwählten <pb facs="#image_195"/><seg ana="#curse">Banditten</seg> wieder auf kurze Zeit frei Athmen
                können!<lb break="yes"/>Herr Iulius, hätten Sie ein Verständniß von der Sache, wäre<lb break="yes"/>es unmöglich das Sie Jahre lang dasselbe Geschäft hätten be<lb break="no"/>treuben können,. Wo hätten Sie es aber auch lernen sollen,<lb break="yes"/>kaum aus der Schule entlassen, bekamen Sie hier eine Stelle<lb break="yes"/>in welcher Sie ein warmes Nest fanden, und bis zur Stunde<lb break="yes"/>ganz weich gebettet waren. Wer dafür den Preis bezahlt, will<lb break="yes"/>ich hier unerwöhnt lassen" Zum Glük, daß alles vergänglich ist.<lb break="yes"/>Die Götter der alten Zeit mußten verschwenden zu Gunsten eines<lb break="yes"/>einzigen, und die Zukunft wird auch mit dem einzigen fertig<lb break="yes"/>werden, und mit Ihm sammt dem verfaulten u. verrostetten<lb break="yes"/>System ein Ende machen. Es <add place="above">fehlt</add> gewieß
                nicht am guten Willen, wo aber<lb break="yes"/>das Bewustsein fehlt, läßt sich
                nichts vernünftiges herstellen.<lb break="yes"/>Bis sich endlich die verderblichen
                Folgen selbes Bahn brechen.<lb break="yes"/>Der größte Krebsschaden ist allerdings
                die Schule, auf der einen<lb break="yes"/>Seite, lehrt man das Befehlen, auf der
                andern den eidigen Gehorsam<lb break="yes"/>dadurch bleibt es der Hemmschuh, aller
                freien Entwiklung. Erst<lb break="yes"/>wenn die Fach u. Fortbildungsschulen
                sachlich geregelt u. sich<lb break="yes"/><del>hallt</del> haltbar erweisen ist an
                eine vürkliche Freiheit zu denken.<lb break="yes"/>Wenn es keinen platz mehr gibt
                für <hi rendition="#i">Classiker, Manschester Männer<lb break="yes"/>u
                Cadetter</hi>, doch davon mehr zu schreiben hiese man leeres Stroh<lb break="yes"/>dreschen, Herr Iulius! Ich werden mich so kurz wie möglich<lb break="yes"/>über
                geschehenes aus<hi rendition="#u">zu</hi>lassen wärend meiner Inhaftierung<lb break="yes"/>den 13ten <hi rendition="#i">Januar</hi> 1886, schickte ich ein
                Schreiben an die Staatsregierung<lb break="yes"/>wo sich ein Satz befindet wie
                folgt. finden müßen wir Sie und wären<lb break="yes"/>Sie auch in einer Fuchshöhle!
                Ich bin gegangen, aber ich<lb break="yes"/>habe Euch selbst gefunden, u. wären
                diese hier nicht mit Dum̄heit<lb break="yes"/>geschlagen gewesen so wären
                Sie jetzt Eure Richter statt Mittschul<lb break="no"/>dige. Herr Iulius! wollen wir
                ernstlich auf die Sache eingehen<lb break="yes"/>inwieweit Sie Schuldig oder
                unschuldig sind. Für die Unschuld<lb break="yes"/>ist keine Zeit zu spät, u. dem
                Schuldigen kommt es zu früh u.<lb break="yes"/>wenn es auch gar nicht käme. Als mir
                87zig Ihre anmaßende<lb break="yes"/>Frecheit zu stark wurde, nahm ich den nächsten
                Weg welcher<lb break="yes"/>mir zur Verfügung stand, weil die Thüren verschlossen
                waren.<lb break="yes"/>Die Telegrame wo man mir nachgeschikt hatte, waren für mich
                nicht<lb break="yes"/>sehr schmeichelhaft, doch diese haben andere zu verantworten.
                Nach<lb break="yes"/>meiner wiedereinlieferung, schrieb ich eine Dankschrift, u.
                zwar an<lb break="yes"/>das kgl Sekretariat. Sie sagten mir nachdem ich es zur
                Beförderung<lb break="yes"/>übergeben hatte man würde es nicht annehm! − was
                Sie eigentlich<lb break="yes"/>gar nichts angegangen hätte. Ob Sie mir darüber
                Rechenschaft<lb break="yes"/>schuldig sind wird die Zeit lehren. Ehe ich mich in
                die Schweiz<lb break="yes"/>begab, verlangte ich von Ihnen das nöthige Geld! Sie
                sagten<lb break="yes"/>mir ich sollte Ihrer Ueberzeugung glauben, es handle sich<lb break="yes"/>dabei um Ihre <hi rendition="#i">Existenz</hi> dazu habe ich
                keine Veranlassung <pb facs="#image_196"/>gegeben, im Herbst 83zig kam ich selbst
                hierher, also blieb mir das freie<lb break="yes"/>Recht zu bleiben, oder wieder zu
                gehen. Nachdem <surname><hi rendition="#i">A.</hi></surname> mich auf betreuben<lb break="yes"/>Kiederle, u. noch einige Inquisitoren auf lösegeld eingeliefert
                hat, verlange<lb break="yes"/>ich wieder Arbeit und freie behausung. Dieses wurde
                mir rundweg ab<lb break="no"/>geschlagen, darüber empört wollte ich mein Vaterland
                zum zweiten<lb break="yes"/>mal verlassen was auch geschah, Durch Ihre
                Handlangerdinste war es<lb break="yes"/>möglich daß mich der Draht in Folgle meiner
                Mittelloßigkeit rasch<lb break="yes"/>vernichte. Auch fragte ich Sie einmal wer
                Ihnen das Recht gibt mich so<lb break="yes"/>zu behandln sagten Sie mir Sie hätten
                dazu den Auftrag. herr<lb break="yes"/>Iulius! Dieser Auftrag war zu gefährlich daß
                man dessen so leichten<lb break="yes"/>Herzens ausführen wollte. Doch dieses zu
                verantworten, kann Ihren<lb break="yes"/>angehörigen über kurz oder lang eine
                bittere Bille eintragen.<lb break="yes"/>Es ist geradezu Dumm, wenn sich Leute
                einbilden, sie dürfen den<lb break="yes"/><w>nächst
                    besten</w>, einsperren und ihm die Familie rauben, daß geht<lb break="yes"/>doch noch über Afrika. Herr Iulius! Sie geben zwei Töchter zur Ausbil<lb break="no"/>dung fort wie kamen Sie zurük? Daraus hätten Sie lernen sollen, daß<lb break="yes"/>was Sie hier können kann man woanders auch, Sie glauben sich<lb break="yes"/>so gewaltig, öffnen Sie doch die Augen u. fragen Sie sich
                selbst wo Ihr<lb break="yes"/>Verstand geblieben ist. Auch ich habe Kinder! wie
                wird es den hilflosen<lb break="yes"/>geschöpfe machen, wenn man mich schon so
                behandeln darf, statt Brod<lb break="yes"/>Prügel u. ich muß zuschauen mit
                verschränkte Arme, wie Sie an<lb break="yes"/>Leib u. Seele vergiftet werden, von
                solch heilosem regierenden <seg ana="#curse">Gesindel</seg><lb break="yes"/>Herr Iulius! 86zig hat mir ein feiger Verbrecher dasselbe gethan<lb break="yes"/>was Sie Ihre eigenen Kinder thun! Er schwieg u. schaute zu!<lb break="yes"/>Doch eines habe ich im voraus was den Ihren für im̄er
                versagt bleibt. Sie<lb break="yes"/>haben mir den Wittelsbacher ausgetrieben daß
                ist wahr, Sie ließen<lb break="yes"/>mich niederschlagen, da fiel der <hi rendition="#i">Wittelsb.</hi> heraus nach Ihrer Meinung<lb break="yes"/>ich aber
                sage Ihnen Sie haben weder Fleisch noch Blut getroffen. Was Sie<lb break="yes"/>trafen war nur die Maske welche ich Ihnen zu Füßen lege. Sie sagten<lb break="yes"/>zu mir, ich muß auch wissen, daß ich zur Strafe da bin, wer einmal
                unter<lb break="yes"/>unsere Hände kom̄t muß <hi rendition="#i">Ordel</hi>
                parien, wer <add place="above">wäre</add> er <add place="above">auch</add> wer er
                wolle, Sie<lb break="yes"/>haben aber übersehen, daß auch wir Sie in Händen haben,
                Wissen<lb break="yes"/>Sie auch das, wenn ich meine Strafe abgebüßt habe, tretten
                Sie<lb break="yes"/>die Ihrige an! Sie besitzen einen Tag u. <w>Nacht Schlüssel</w>. ich
                auch!<lb break="yes"/>der meine ist die Ehre und das Wissen. der Ihre ist
                zusamengesetzt<lb break="yes"/>aus Stahl und Verbrechen! Wo Ihnen niemand dankbar
                ist als<lb break="yes"/>die Kerkermeister <hi rendition="#i">Wittelsbacher</hi>.
                welche Ihnen auf den Knien dafür<lb break="yes"/>Dank schulden, Aber den <hi rendition="#i">Pius <surname>G.</surname></hi> werdet Ihr nie u.
                nim̄er<lb break="yes"/>mehr aus der Welt schaffen. den <hi rendition="#i">Cadavre</hi> könnt Ihr haben aber<lb break="yes"/>niemals dessen Ruhm u. Ehre.
                Und damit Sie alles haben<lb break="yes"/>was die Welt mit Recht entbehren kann. Im
                Namen meiner<lb break="yes"/>Frau, lege ich Ihnen die zwei Kronen des Verbrechens
                u. der<lb break="yes"/>Schmach und Schande zu Füßen, mit der überschrift <hi rendition="#i">Hohenzoll<lb break="yes"/>Wittelsbach</hi> worüber Sie Ihr
                Gutachten abgeben mögen. <hi rendition="#i"><seg ana="#signed">Pius <surname>G.</surname></seg></hi><lb break="yes"/>getauft zu <hi rendition="#i">Kiklingen</hi> den 31ten <hi rendition="#i">März</hi> 1847. <hi rendition="#i">Anonette Henritte<lb break="yes"/><surname>B.</surname></hi> angenomen zu <hi rendition="#i">Wetterborn</hi> den 24 <hi rendition="#i">Dezember</hi> 1857<lb break="yes"/>Sind wir die Rechten, oder sind es andere? Sie Heer der die Weisheit mit Löffel<lb break="yes"/><hi rendition="#r">gefressen
                hat.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>