<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g56" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1884-02-08">08.02.1884</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Herr <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename> <surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 14, po: 82, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er berichtet aus seinem Leben und bittet darum, den König zur Handlung aufzufordern
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g56a.jpg" xml:id="image_234"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g56b.jpg" xml:id="image_235"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g56c.jpg" xml:id="image_236"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g56d.jpg" xml:id="image_237"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g56e.jpg" xml:id="image_238"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_234"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Irsee</hi> den 8ten
                    2/<hi rendition="#sub">84</hi></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#r">Seiner Hochwohlgeboren her <surname>S.</surname>!</hi></salute>
</opener>
<p>Es ist mein driter u letzter Brief den ich an Sie schreibe,<lb break="yes"/>Jetzt brauche ich nicht mehr zu glauben, weil ich gewiß<lb break="yes"/>weis!.
                Ich kam ano 81 von Amerika zurük daß ist jetzt<lb break="yes"/>bereits 3 Jahre, u
                Erduldete die größte Verfolgung,<lb break="yes"/>ich will nur die Hauptsachen
                    her<del>f</del><add place="above">v</add>orheben. Anfangs<lb break="yes"/>richtete die Polizei u deser Anhang ganz geheime<lb break="yes"/>Mittel an, das
                ich kein Geschäft bekomen konte,<lb break="yes"/>nebenbei aber auf meine Frau
                einwirkten, doch,<lb break="yes"/>daß war umsonst. Dan verschrie man mich für
                verükt,<lb break="yes"/>das ging auch nicht recht −. Arbeit bekam ich doch
                im̄er<lb break="yes"/>wieder u gute Freunde hate ich auch. So stand die<lb break="yes"/>Polizei u dessen Geschäftsträger <del>S</del> rathlos da. Was<lb break="yes"/>hat diese Bande! Sie ging in die Geschäfte wo ich<lb break="yes"/>arbeite schüchterten die Leute ein durch ausbleiben<lb break="yes"/>der
                Kundschaft u. s. w. sogar in die Arbeiter Gesellschaften<lb break="yes"/>selbst daß
                wolte nicht recht gehen, schaden war es mir<lb break="yes"/>allerdings genug, so
                ging es fort bis Ostern 82. meine<lb break="yes"/>Frau mit dem Kind schickte ich zu
                meinen Eltern, den<lb break="yes"/>Sie waren dem <seg ana="#med">Hungerthiphus</seg> nahe! (frage den<lb break="yes"/>braven <hi rendition="#i">Doktor</hi> in Haidhausen) die Pfingstfeiertage<lb break="yes"/>besuchte ich
                meine Frau, doch <del>s</del> diese mußte ich<lb break="yes"/>wieder mitnehmen. In
                München angekomen hieß<lb break="yes"/>es mich suche die Polizei! −.</p>
<pb facs="#image_235"/>
<p>Ich kam in die Wirthschaft zum Lachenden u sagte −.<lb break="yes"/>Man
                sagt den König der <unclear>Ao</unclear> wie auch ich seien verükt<lb break="yes"/>u. wen wir gescheit werden so machen wir alle<lb break="yes"/>miteinander
                verückt! wolte überdieß noch mehr sagen<lb break="yes"/>konte aber nicht
                    <del>mehr</del> mich holten zwei Gendarmen<lb break="yes"/>u einem Civil als
                Zeugen. dan wurde ich wieder<lb break="yes"/>entlassen, weite dauerte es bis zum 5
                Julie<lb break="yes"/>wo man mich Meuchlings, daß Schulderbein <w>aus<lb break="no"/>einander</w> schlug, worauf ich sehs Wach im <w>Kranken<lb break="no"/>haus</w> war! Doch meine Verfolger konten nicht so lange<lb break="yes"/>warten, u brachten mir eine Vorladung zum Verhör<lb break="yes"/>schon die erste
                Woche, ich schrieb mit meinem Arm<lb break="yes"/>in der Schlinge folgenden Brief.
                Ich kome wen ich<lb break="yes"/>geheilt bin u. wen die hohen Beamten u Ofizire
                nicht<lb break="yes"/>einstehen für den König so thue es ich −!. Im Verhör<lb break="yes"/>gab ich an daß man den König für einen <hi rendition="#u"><w>Theater<lb break="no"/>narren</w> u Bauermädhen König erklärt
                    habe.</hi> Und<lb break="yes"/>in Americka gemalene Bilder erschinen sind wo
                die<lb break="yes"/>32 Fürsten aufgemalen <del>s</del>u der Bismark in der<lb break="yes"/>Mitte <del>i</del>! Nmt den König von Baiern bei den<lb break="yes"/>Ohren daß Bild ist in München. Daß weitere habe ich<lb break="yes"/>Ihnen schon geschrieben " (alles bietet meine Biographie)<lb break="yes"/>" Jezt
                kome ich auf ein anderes Tema, daß wäre<lb break="yes"/>in erster Lieni wie stehen
                Sie Politisch zu S. M. dem<lb break="yes"/>König? Vieleicht wie dieser Hofrath
                Kiderle nun dieser<lb break="yes"/>ist Hofrath von der Polizei oder besser gesagt
                von der<lb break="yes"/>vizi königlichen Lande!. Doch entschuldigen Sie<lb break="yes"/>mir herr Regierungs Rath ich kene weder Sie <pb facs="#image_236"/>noch Ihren Lebenslauf. Doch sollen Sie meine Ansicht<lb break="yes"/>ganz hören
                über mein Denken, den vergangenen Som̄er<lb break="yes"/>entließ mich dieser
                Kiderle u schickte mich nach Kicklingen! −.<lb break="yes"/>Dort man es mir
                Hundsschlecht so ging ich wieder nach München<lb break="yes"/>zu meinen
                Todtfeinden, das Münchner Tagblat schrieb<lb break="yes"/>kom Tapferer braver u.
                bringe uns die Freiheit. Lesen<lb break="yes"/>Sie vom 9ten bis 14ten selbe
                Zeitung. (Juni 83)<lb break="yes"/>Erkundigen Sie sich vom dem vorgehen den 20
                Abends<lb break="yes"/>dieses Monats wie ich vom Löwenkeller bis zum August<lb break="yes"/><unclear>stiner zesl</unclear> Marschiert bin eingeschloßen von
                Spalier wie<lb break="yes"/>man mich auf die Polizei hat dan in das krankenhaus<lb break="yes"/>u. welche Behandlung ich erfahren habe −!. Desen <w>unge<lb break="no"/>achtet</w> habe ich es meinem König u Vaterland <add place="below">zu Liebe</add> gethan.<lb break="yes"/>Dieses aber schmertzt mich
                weil ich <w>so</w><w>viel</w> gelitten habe<lb break="yes"/>u. meine Frau u Kinder
                Wahrscheinlich verhungert sind<lb break="yes"/>(<seg ana="#cens">dieser Kiderle ist
                    zu schlecht daß Er mir einen Brief fortschickt</seg><lb break="yes"/>u. ich bin eingespert). Und dieser Pfister Polizeirat<lb break="yes"/>diese Stelle einemt, Hier hat der König einen viel<lb break="yes"/>gefährlicheren Feind wie <add place="above">an</add> dem Cultus Minist. Lutz.<lb break="yes"/>Im letzten Brief habe ich es schon geschrieben wo<lb break="yes"/>Senie treuen sind. Ich Irinere mich noch ganz genau<lb break="yes"/>an die
                Zeitungen von 70/<hi rendition="#sub">71</hi> sgeschrieben der junge König<lb break="yes"/>der Deutsche auch über die Verhältnise vom Grafen<lb break="yes"/>Holnstein −!. Aber was nützt das wär ändert dieses?<lb break="yes"/>Ich
                habe der Baierischen Geschichte keine Schande gemacht<lb break="yes"/>was jetzt die
                Polizei u. die Gaukler Diplomaten<lb break="yes"/>thun dafür kennen wir nichts. Man
                möge mich als<lb break="yes"/>Arabi, oder den falschen Propheten (Mahcli) als
                Räuber<lb break="yes"/>Hauptman, oder as Narr hinstellen!. Daß steht <pb facs="#image_237"/>fest wen der König nicht so schnell wie möglich die<lb break="yes"/>Ziegel in die Hand nemt u Seine getreuen <w>zu</w><w>sich</w> ruft<lb break="yes"/>so wird die Wittelsbaher geschichte noch schlim̄er wie<lb break="yes"/>die der Hohenstaufen −!. Die Hohenzoller werden<lb break="yes"/>Ihre Köpfe noch höher tragen, u unser Volk wird<lb break="yes"/>kein Volk mehr sein. Tili bleibt in der Geschichte<lb break="yes"/>als Held. u
                wir sterben im Narren. u Zuchthaus.<lb break="yes"/>Haben Sie ein Herz für Baiern
                so dringen Sie<lb break="yes"/>in den König, daß S. M. Seinen Feinden die Spitze<lb break="yes"/><del>die S</del> bietet daß Volk ist mit Ihm. Es will weder<lb break="yes"/>von den Parteien noch von dieser Diplomaten<lb break="yes"/>virtschaft etwas wissen.<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Pius <surname>G.</surname></hi></seg></hi><lb break="yes"/>Ich bitte Sie thun Sie etwas, verfolgter Geschäfts<lb break="yes"/>für meine Famili wen / man aus München<lb break="yes"/>noch eines Lebt Ihre
                Eltern sind<lb break="yes"/>in Wetterborn Postfreden<lb break="yes"/>dort werden
                Sie sein.<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Wilchelm P <surname>B.</surname><lb break="yes"/>(Wetterborn Hanover)</hi></p>
<pb facs="#image_238"/>
<p><hi rendition="#r">Seiner Hochwohlgeboren</hi><lb break="yes"/>herrn <surname>S.</surname><lb break="yes"/>kl. Regirungsrath<lb break="yes"/><hi rendition="#c">im</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">H</hi>oflager Hohenschwangau<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Eingeschriebener Brief</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>