<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g81" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1893-10-14">14.10.1893</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Gemeindeverwaltung Kicklingen</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename> <surname>G.</surname></persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 14, po: 82, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil_red" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er beschwert sich über seine unrechtmäßige schlechte Behandlung durch die Anstalt, 
                    die Verwaltung und seine Eltern. Er bittet um Hilfe zur Befreiung.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g81a.jpg" xml:id="image_321"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g81b.jpg" xml:id="image_322"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g81c.jpg" xml:id="image_323"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_321"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt"><hi rendition="#i">October.<lb break="yes"/>1893.</hi></add></dateline>
<salute><hi rendition="#c">An die Gemeinde-Verwaldung<lb break="yes"/>in<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Kickling</hi>en bez. <hi rendition="#i">Dillingen</hi>.</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Wohl wird mir gesagt, das Schreiben <add place="above">nützt</add>
                nicht, nachdem ich schon<lb break="yes"/>soviel geschrieben, u. von keiner Seite
                eine Antwort erhalten habe.<lb break="yes"/>dieses ist nur zu wahr, aber, wenn man
                eine so schmachvolle Be<lb break="no"/>handlung ertragen muß wie es bei mir der Fall
                ist, u. keine andere<lb break="yes"/>Antwort erhält als warte <seg ana="#curse">Hund</seg> wir wollen dich schon zwingen,<lb break="yes"/>Aber ich frage
                umsonst was ich thun soll u. worin ich mich<lb break="yes"/>verfehlt habe, ich <add place="below">habe</add> niemand beleidigt auch niemand geschädigt,<lb break="yes"/>Wenn dieses hier der Fall ist, so muß man doch auch bedenken<lb break="yes"/>daß dieses seinen Grund haben muß. Hier in einem solch großen<lb break="yes"/>Haus weiß ich nicht wo ich mein müdes Haupt hinlegen muß<lb break="yes"/>erzwinge ich einen, so muß ich die Gemeinste-Schimpfworte<lb break="yes"/>hören welche mir ganz fremd waren, Ein <hi rendition="#i"><seg ana="#curse">Dieb</seg></hi> kurz alles<lb break="yes"/>erdenkliche was man
                schlecht nennt! wird mir <hi rendition="#i">imputirt</hi><lb break="yes"/>u. ich stehe all diesen infamien wehrlos gegenüber!<lb break="yes"/>obwohl mir das Herz im Leibe zerrspringen möchte, dazu<lb break="yes"/>im̄er ruhig zu sein ist eine Kunst; Morgen wird es vierzehn<lb break="yes"/>Jahre, daß ich mich in Amerika verheirathet habe. mit welch<lb break="yes"/>großen Hoffnungen habe ich da die Welt betrachtet, und<lb break="yes"/><add>wie</add> erbärmlich hat man es uns gemacht! Und was war<lb break="yes"/>die <del>Uhr</del> Ursache, nichts als wir sollen geboren sein, um<lb break="yes"/>die Verbrechen unserer Eltern zu büßen! Aber ich frage<lb break="yes"/>euch,
                waren die <surname>G.</surname> schlecht, nein gewieß nicht<lb break="yes"/>ebensowenig die Eltern meiner Frau, die <hi rendition="#i"><surname>P.</surname></hi>! Gewieß<lb break="yes"/>haben meine Eltern
                mir gesagt, daß ich nicht ihr leibliches<lb break="yes"/>Kind sei; Ich glaube aber
                u. die Welt mit mir das<lb break="yes"/>dieses keine Frage ist; Nachdem ich Bürger
                u. selbst <pb facs="#image_322"/>Vater bin! Ich, ebenso meine Frau! haben keine
                andere<lb break="yes"/>Eltern gekannt als die Genannten! Wie dem auch sei, ich
                mußte<lb break="yes"/>mir vieles sagen lassen, wo ich nicht das geringste Mittel<lb break="yes"/>als Beweis anführen könnte, dafür oder dagegen! Und haben<lb break="yes"/>mich auch meine leiblichen Eltern verstoßen, so zeigt dieses zur<lb break="yes"/>genüge, das Sie <seg ana="#curse">schlechter waren als wilde
                    Bestien</seg>. Können<lb break="yes"/>demnach auch kein Interresse haben wie es
                uns geht u. wo wir<lb break="yes"/>sind. dieses kann doch nur für gewieße
                Hintermänner von<lb break="yes"/>Interresse sein, auch dieses ist nicht leicht
                denkbar, weil es gegen<lb break="yes"/>alle Klugheit wäre, uns lebendig zu
                vergraben, dieses zeigt<lb break="yes"/>sich schon dadurch, das, eine gewieße
                Neugier unausbleiblich wäre<lb break="yes"/>und die ganze Angelegenheit zur offenen
                Frage gemacht würde,<lb break="yes"/>dazu kom̄t noch daß ich geistig
                veranlagt war, u. eine große<lb break="yes"/>Erfahrung hinter mir habe. Soll dieses
                der Zwek sein daß man<lb break="yes"/>mich lebendig begraben hatt? daran zweifle
                ich allererst, sonst<lb break="yes"/>würde man mich nicht Blödsinig machen wollen;
                Im Gegentheil<lb break="yes"/>man hätte mich geistig angeregt u. meiner
                Stim̄e Gehör geschenkt<lb break="yes"/>denkt selbst nach über das
                Angeführte, u. ihr steht vor dem selben<lb break="yes"/>Räthsel wie ich selbst!
                Welche Verfolgungen waren wir ausgesetzt,<lb break="yes"/>bis endlich die
                öffentliche Meinung zu unsern Gunsten ausgefallen<lb break="yes"/>ist. Und alle
                Lügen u. Verdrehungen an seinen wirklichen Anstifter<lb break="yes"/>zurückgefallen
                ist! Aber zu welchen Mittel haben diese Ehren<lb break="no"/>männer u. <hi rendition="#i">Damen</hi> ihre Zuflucht genom̄en? Zu den Grausamsten<lb break="yes"/>sie setzen ihre Verfolgung fort, sogar hinter Schloß u. Riegel!<lb break="yes"/>Dieses konnte ich freilich nicht ahnen, sonst wäre ich niemals<lb break="yes"/>in diese Falle gegangen, Ich hätte hinreichend Mittel gehabt<lb break="yes"/>den Staub abzuschütteln, von einem solchen Zuchthausleben<lb break="yes"/>zumal das dieses mein eigener Vater thun sollte. Ist mir gerade<lb break="yes"/>zu unglaublich. Da ich ihm nie im Wege stand u. nie im Wege<lb break="yes"/>stehen würde, weil ich von einer solchen <seg ana="#curse">Bestie</seg> nichts wissen will<lb break="yes"/>in alle Ewigkeit! Hier wird
                mir gesagt. die Gemeinde Kicklingen <pb facs="#image_323"/>möchte für mich die
                Verpflegung dritter Klasse bezahlen<lb break="yes"/>wäre dem so, welch große Hielfe
                wäre das für mich gewesen<lb break="yes"/><del>el</del> zumal ich ein sehr guter
                Schneider bin, hätte ich mir in<lb break="yes"/>einigen Jahren ein kleines Vermögen
                erwerben können<lb break="yes"/>an Arbeit hätte es ja nicht gefehlt! Und ihr hättet
                ein<lb break="yes"/><hi rendition="#i">ch</hi>ristliches Werk vollbracht. So aber
                werde ich auf die<lb break="yes"/>grausamste Weise behandelt, u. von was für; Leute<lb break="yes"/>sind das, welche über mich alle Gewalt haben, gewieß<lb break="yes"/>nicht von meinem Schlag sonst würden sie so etwas<lb break="yes"/>nicht thun. selbst nicht um den <hi rendition="#i">Preis</hi> der Welt.<lb break="yes"/>wie man mir es jetzt macht ist nicht zu schreiben<lb break="yes"/>nicht einmal zum denken, ohne es selbst zu fühlen<lb break="yes"/>und dafür soll
                die Gemeinde Kicklingen bezahlen!<lb break="yes"/>für so schlecht halte ich das
                Landvolk nicht?<lb break="yes"/>u. werde es nie dafür halten. <space/> Ich bitte euch mir<lb break="yes"/><w>zu</w><w>schreiben</w>, oder besser mich zu befreien, es ist
                    <w>furcht<lb break="no"/>bar</w> wenn ich daran denke, das ich hier mein Leben<lb break="yes"/>lassen soll, als Blödsin̄iger, ohne erst zu erfahren<lb break="yes"/>wo meine Töchter u. meine Frau leben u. wie<lb break="yes"/>es
                ihnen geht.<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#salute">Grus</seg>
<seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Pius <surname>G.</surname></hi></seg><lb break="yes"/>Gezeichnet den 14ten Oktober 1893.<lb break="yes"/>Anstalt
                    Irsee.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>