<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g16" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Julia Schäffler</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1896-01-13">13.01.1896</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Polizeidirektion München <surname/></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename> <surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 14, po: 82, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Beschwerde, auf einen anderen Brief keine Antwort erhalten zu haben, weil Polizei mit der Regierung unter einer Decke steckt.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g16a.jpg" xml:id="image_078"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g16b.jpg" xml:id="image_079"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g16c.jpg" xml:id="image_080"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g16d.jpg" xml:id="image_081"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_078"/>
<opener>
<dateline> <hi rendition="#r"><hi rendition="#i"><foreign xml:lang="fr">Refuge pour destitutes</foreign></hi></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i"><foreign xml:lang="fr">Diplomates Maison de Santé</foreign><lb break="yes"/><foreign xml:lang="fr">Irsee le 13 Janvier 1896</foreign><lb break="yes"/></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#i"><foreign xml:lang="fr">Pelicetation an Nouvel-An<lb break="yes"/>pour la Police des Bavieres et des Russes!<lb break="yes"/>d-ice en dix-ans. (Revue)</foreign></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">An die <hi rendition="#i">Hochlöbliche Polizei-Direction</hi></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c">in<lb break="yes"/><hi rendition="#i">München</hi>.</hi><lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Herr <hi rendition="#i">Polizei-Director von Welser</hi>!<lb break="yes"/>Sie sind wohl ein
                unübertrefflicher Hüter<lb break="yes"/>der Gesetze, und der Staatsinteressen;
                    Dieses<lb break="yes"/>zeigt schon zur genüge, das Sie meinen Brief<lb break="yes"/>unbeantwortet ließen vom <hi rendition="#i">März</hi> 1893zig.<lb break="yes"/>Nun werden Sie sagen, <hi rendition="#i"><surname>G.</surname></hi> sie<lb break="yes"/>wissen am
                besten, wie weit man es heut<lb break="yes"/>zutage bringt mit der Ehre u. <hi rendition="#i">Patriotismus</hi>.<lb break="yes"/>Hätte ich ihnen antworten
                sollen, und mich<lb break="yes"/>auch für Revolutionär, u. Sicherheitsge<lb break="no"/>fährlich erklären lassen sollen! um zu guter<lb break="yes"/>letzt
                wenn es nicht mehr anders geht ins<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Narrenhaus</hi> steken u. lebendig begraben<lb break="yes"/>lassen wie man es ihnen gemacht hat, und<lb break="yes"/>noch macht? Herr <hi rendition="#i">Polizei-Director</hi>!<lb break="yes"/>dieses Lied habe ich schon
                von so viele<lb break="yes"/>u. so oft singen gehört, daß ich gar nicht mehr<lb break="yes"/>darauf achte. Würden Sie nicht diese Stelle<lb break="yes"/>begleiden wäre es am Ende noch ent<lb break="no"/>schuldbar; So aber ist es ein
                    Verbrechen<lb break="yes"/>von ungeheurer Tragweite! Wohl sind<lb break="yes"/>Sie nicht der Veranlasser; aber gleichviel<lb break="yes"/><lb break="yes"/><add place="margin"> Hätte Ludwig II auch Schongeld bezahlt, wie der Luipold thut
                    wären vieleicht<lb break="yes"/>die Minister gepurzeld statt der König.
                    Vieleicht können Sie erfahren welche Sume Er<lb break="yes"/>Luipold dem
                    Narrenhausdirektor Ulrich bezahlen muß das Er sein ehrliches<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Handwerk fortsetzen darf!<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Pius <surname>G.</surname></hi></hi></add>
<pb facs="#image_079"/> durften Sie nicht stiller Zuschauer bleiben.<lb break="yes"/>Ia um was handelt es sich denn; um eine Person<lb break="yes"/>eine Familie,
                oder gar nur um einen desperaten<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Schneider</hi>! Dieses stim̄t genau, aber ich glaube es<lb break="yes"/>handelte sich um noch viel mehr. Heute vor zehn<lb break="yes"/>Iahren schrieb ich an die <hi rendition="#i">Russisch-bayrische Regie<lb break="no"/>rung</hi>. Wo es sich sogar um den König u. die<lb break="yes"/>bayrische Krone
                gehandelt hat. Ich laß darauf<lb break="yes"/>in der Zeitung 1021 <hi rendition="#i">Mann</hi>, geben sofort ihr Leben<lb break="yes"/>für ihren König! Der
                desperate <hi rendition="#i">Schneider<lb break="yes"/><surname>G.</surname></hi> heißt er, hat das Leben eingesetzt, für
                    den<lb break="yes"/>König u. die Ehre <hi rendition="#i">Bayerns</hi>, u. wo
                sind die Andern,<lb break="yes"/>ich frage wo ist ein zweiter, u. wie heißt er?
                    Nun<lb break="yes"/>werden Sie sagen, gerade ihnen ist es am besten bekannt<lb break="yes"/>das der <hi rendition="#i">Prinz Luipold</hi> als Reichsverweser
                    die<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Interessen Bayerns</hi> zu wahren übernom̄en hat.<lb break="yes"/>Ganz richtig herr <hi rendition="#i">Polizei Director</hi>; Ich
                    wußte<lb break="yes"/>noch mehr u. war sogar höchst erstaunt über<lb break="yes"/>den Wolf im Schafpelz! Wie schnell ist Er aber<lb break="yes"/>aus seiner <hi rendition="#i">Rolle</hi> gefallen, oder habe ich Ihm<lb break="yes"/>die Maske zu schnell vom Gesichte gerissen! Möglich;<lb break="yes"/>Hat Er nicht
                den Eid abgelegt alle <hi rendition="#i">Insignien</hi> sofort<lb break="yes"/>abzugeben wenn der Rechte kommt? Trotzdem<lb break="yes"/>ließ Er der Welt
                verkünden, das alles auf den<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Namen Ludwig</hi> fortgeführt wird; also auf den<lb break="yes"/>seines Sohnes! Hier hatten wir es nicht mehr<lb break="yes"/>mit dem Landesverweser
                zu thun, sondern mit<lb break="yes"/>dem <hi rendition="#i">Usurpator</hi> statt
                Königsvertreter! Gerade<lb break="yes"/>Er hätte der erste <hi rendition="#i">Patriot</hi> sein sollen, so aber war<lb break="yes"/>gerade Er der
                schlimmste Feind des Vaterlandes<lb break="yes"/>soweit es gegen sein persönliches
                    <hi rendition="#i">Interesse</hi> war.<lb break="yes"/>Kaum hat Er mich wieder
                ins Narrenhaus <pb facs="#image_080"/> steken lassen, als das Verhandeln u.
                    Verschachern<lb break="yes"/>von neuem begonnen wurde, also ein zweites<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Versailles</hi>! Er und der Bruder Preuß schlossen auch<lb break="yes"/>ewige Freundschaft, auch wurde dem Makler <hi rendition="#i">Bismark</hi><lb break="yes"/>der nöthige Respekt erwiesen, so jetzt konnte<lb break="yes"/>man als ehter <hi rendition="#i">Wittelsbacher</hi> in die <hi rendition="#i">Residenz</hi><lb break="yes"/>einziehen u. nach Herzenslust die Frucht<lb break="yes"/>genießen! Und die bezahlten u,
                    freiwilligen<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Patrioten</hi> den <hi rendition="#i">Usurpator</hi> mittels eines
                    <hi rendition="#i"><w>Triumph<lb break="yes"/>wagens</w></hi> u. Feuerwerk
                beglükwünscht haben.<lb break="yes"/>Wohl habe auch ich mein Schärflein dazu
                    beige<lb break="no"/>tragen, als ich ihm schrieb, einem Ehrenmann<lb break="yes"/>wie du einer bist wird das Volk einen Käfig<lb break="yes"/>bauen, umgürtet mit Deinen Thaten zum<lb break="yes"/>Beispiel u. Abscheu der
                Menschheit. Er verbrante<lb break="yes"/>das Schreiben, doch die Abschrift ist
                noch gut in Verwahr.<lb break="yes"/>Und habe ich recht gelesen, so wollte Er der
                    Luipold<lb break="yes"/>im Nothfall <hi rendition="#i">Oesterreich</hi> die <hi rendition="#i">Armee</hi> zur Ver<lb break="no"/>fügung stellen (Wahrlich ein
                treuer Landesgenosse)<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Oh</hi> du unglükselige <hi rendition="#i">Armee</hi> du darfst
                    im<lb break="yes"/>Interesse dieses väterlichen Landesfürsten dein<lb break="yes"/>Leben an der Seite der Oesterreicher lassen wenn<lb break="yes"/>es gegen diesen väterlichen Fürsorger an Seite<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Preußens</hi> nicht thunlich ist. Auch für mich war<lb break="yes"/>Er vorsorglich wenn auch bis zum verzweifeln!<lb break="yes"/>Trotzdem richtete
                ich mein <w>Augen merk</w> auf<lb break="yes"/>das Interesse
                des Landes, wenn auch unter den<lb break="yes"/>Denkbarsten Schwierigkeiten. Herr
                    <hi rendition="#i">Polizeidirector</hi><lb break="yes"/>stellen Sie sich einen
                Trupp hungerigen<lb break="yes"/>Hüänen vor u. in der Mitte ein Lamm, u,<lb break="yes"/>Sie können sich somit halbwegs in meine<lb break="yes"/>Lage
                denken! Es ist geradezu eine Schande wenn<lb break="yes"/>es hieß, der König von
                    <hi rendition="#i">Preußen</hi>, wäre an<lb break="yes"/>meiner Behandlung
                mittbetheiligt, Nein dieses<lb break="yes"/>ist echt <hi rendition="#i">Wittelsbacherish</hi>. einen Menschen bekämpfen <pb facs="#image_081"/> wie es
                bei mir der Fall ist. Habe ich Differenzen mit dem<lb break="yes"/>König von
                Preußen seien sie prifatim, persönlich oder <del>P</del> politisch<lb break="yes"/>so müssen sie wenn unmöglich in Güte beizulegen, (so<lb break="yes"/>müssen sie)
                gerichtlich zum Austrag gebracht werden<lb break="yes"/>Aber in unser Hausrecht hat
                der <hi rendition="#i">Preusenkönig</hi> kein<lb break="yes"/>Wort einzureden!
                Ebenso verhält sich die Sache mit dem<lb break="yes"/>König <hi rendition="#i">Max</hi> II diese Beschuldigungen das Er <add>als</add> der <seg ana="#curse">gemeinste<lb break="yes"/>Schurk u. Verbrecher</seg> hingestellt wird. Todt oder Lebend<lb break="yes"/>nicht der Sage nach auf sich beruhen, sondern muß<lb break="yes"/>öffentlich oder gerichtlich zum Austrag gebracht werden.<lb break="yes"/>Dieses gab
                die Veranlassung zu meiner <hi rendition="#i">Brochüre</hi>. Auch<lb break="yes"/>die Briefe an <hi rendition="#i">Prinz Ludwig</hi> habe ich nur deshalb
                    geschrieben<lb break="yes"/>die Antwort war <hi rendition="#i">Meuchelmord</hi>!
                Ich nahm mir eine Vertretung<lb break="yes"/>infolge dessen hatte ich mit der <hi rendition="#i">Politik</hi> nichts mehr zu schaffen<lb break="yes"/><seg ana="#inst">Ich verlangte, daß man den Narrenhausdirektor bestraft<lb break="yes"/>weil er mich wiederrechtlich gefangen hält, u. behandelt<lb break="yes"/>das sich die Feder sträubt es niederzuschreiben.</seg> Aber<lb break="yes"/>es findet sich kein Gerichtshof. Weder gute noch böse Worte<lb break="yes"/>haben bis jetzt geholfen, um meine persönliche Freiheit<lb break="yes"/>zu erlangen. Ja zum Spott kann ich jetzt hören die<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Polizei</hi> entziehe mir die bürgerlichen Rechte, ich bin<lb break="yes"/>selbst <hi rendition="#i">Polizei</hi>, und weiß wieweit deren
                    Befugniß<lb break="yes"/>reicht, Deshalb verlange ich jetzt auch von der <hi rendition="#i">Polizei</hi>.<lb break="yes"/>das von jetzt ab, dieser
                Narrenhausdirektor und Konsorten<lb break="yes"/>welche nicht nur einzelne Personen
                sondern den Staat<lb break="yes"/>direkt u. indirekt schädigen, u. sich über die
                    Kronen<lb break="yes"/>lustig machen, mit der Nebenbemerkung erst haben sie
                    uns<lb break="yes"/>regirt jetzt regieren wir sie. <add>Zur Rechenschaft
                    ziehen</add> Ich glaube die bayrische<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Polizei</hi> könnte es zufrieden sein Spitzbuben geschützt zu<lb break="yes"/>haben u. einen Ehrenmann behandeln zu lassen wie geschield<lb break="yes"/>ldert, Wenn die <hi rendition="#i">Polizei</hi>so mächtig ist die
                    gemeinsten<lb break="yes"/>Verbrechen zu schützen u. unterstützen so kann sie
                    mir<lb break="yes"/>auch das Arbeitsrecht einräumen, oder ausweisen, in keinem<lb break="yes"/>Land mit Ausnahme <hi rendition="#i">Bayerns</hi> wird die
                gelernte Handarbeit<lb break="yes"/>ein Verbrechen sein. <seg ana="#curse">Ich gebe
                    dieses Schreiben ab, auf die<lb break="yes"/>Gefahr hin das dieser Direktor
                    sagt, hieran putzen wir<lb break="yes"/>den Arsch,</seg> u. wenn es nicht
                genügt nehmen wir den <w><hi rendition="#i">Polizei</hi><lb break="yes"/>direktor</w> sam̄t der <hi rendition="#i">Polizei</hi> dazu. <seg ana="#signed"> Gezeichnet <hi rendition="#i">Pius <surname>G.</surname></hi></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>