<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g63" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1888-11-25">25.11.1888</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Sekretär von <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename> <surname>G.</surname></persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 14, po: 82, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait>
<p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p>
</trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil_green" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er berichtet von Versuchen, mit Politikern und Ärzten über seine Lage zu sprechen.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g63a.jpg" xml:id="image_253"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g63b.jpg" xml:id="image_254"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g63c.jpg" xml:id="image_255"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g63d.jpg" xml:id="image_256"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_253"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Kaufbeuren den 25ten November<lb break="yes"/>1888</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Hochwohlgeboren <hi rendition="#i">Exe</hi>lens<lb break="yes"/>Herr von <hi rendition="#i"><surname>S.</surname></hi> Sekretär<lb break="yes"/>Seiner
                        Majestät. Hohenschwangau!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Jetzt weis ich, was mir bis jetzt unklar war,<lb break="yes"/>den 5ten
                Oktober schickte ich einen eingeschriebenen Brief<lb break="yes"/>an's Sekretariat,
                den 19ten war ich zuerst bei <hi rendition="#i">D</hi>oktor<lb break="yes"/><surname>S.</surname> konte Ihn nicht treffen, dan bei Rechtsanwald<lb break="yes"/><surname>B.</surname> / dieser hatte nicht den Muth meine
                Sache<lb break="yes"/>zu vertretten! So bin ich von dort in Staatsmini<lb break="no"/>sterium zum Freiherrn von <surname>F</surname>. Wie ich mich<lb break="yes"/>gemeldet habe bekam ich den bescheid der herr Minist<lb break="yes"/>sei oben beim <surname>T.</surname> ich solle warten, dieser
                    <w>zwischen<lb break="no"/>zeit</w>, kam einer Namen unbekant u sagte ich will<lb break="yes"/>schnell zum Medizenalrath gehen. Das war mir<lb break="yes"/>erwünscht! −. Ich sagte darauf gut ich bin hier<lb break="yes"/>im Auftrag
                u. bin eines Ministers wegen nicht da<lb break="yes"/>darauf sagte der Domestik so
                warten <add place="above">sie</add> ich will nochmal<lb break="yes"/>nachsehen ich
                wurde gerufen da fragte mich <hi rendition="#i">Ex.</hi> was<lb break="yes"/>ich
                wolle ich fragte Ihn ob die Briefe von <surname>G.</surname><lb break="yes"/>angekomen sein! Was Briefe, Ja. ich bin Hier <unclear reason="damage">um</unclear><lb break="yes"/>zu fragen u. werde es an S. Majst. beantworten<lb break="yes"/>also ja oder nein. nun ja die Briefe sind da, ich frag<lb break="yes"/>nicht mehr
                warum Er sie unterschlagen hat. Jetzt muß<lb break="yes"/>ich noch den Spott hören,
                haben Sie schon eine<lb break="yes"/>Existenz u. Ihre Familie!!! −. <add>wo
                    wohnen Je<unclear/></add></p>
<pb facs="#image_254"/>
<p>im Schüssel. Bazar u. bin fort auf die Post un gab<lb break="yes"/>daß Telegram
                    <del>in</del>
<del>St</del> nach Linderhof ab einen längerin<lb break="yes"/>Auszug schikte ich
                an Docktor <surname>K.</surname>
<w>Landagst abgeordn</w><lb break="yes"/>als ich keine Antwort erhielt ging ich den 26ten selber<lb break="yes"/>in seine Wohnung. Er versprach mir <hi rendition="#u">mit</hi><add place="above">auf</add>
<w>Ehren Wort</w><lb break="yes"/>u. Handschlag das ich meine Sache u. die Familie wieder<lb break="yes"/>bekome. <del>s</del>So ging ich wieder an meine Arbeit auch war<lb break="yes"/>ich bei <w>Justitz Minister</w> von <surname>F.</surname>
                −!!! u beim<lb break="yes"/>Abgeordneten <surname>F.</surname>
                ich sagte Ihm das<lb break="yes"/>der <surname>K.</surname> bis jetzt nichts
                gethan hat auch sehe ich ganz<lb break="yes"/>gut ein auf was es abgesehen ist.
                Doch liegt den <w>Wittels<lb break="no"/>bacher</w> am Todte nichts u wollen auch
                sterben aber in<lb break="yes"/>Ehren u. nicht feig wie die Hunde! Er versprach mir<lb break="yes"/>mit <surname>K.</surname> zu sprechen. Ich verlangte auch
                das die ganze<lb break="yes"/>Sache in die Öffendlichkeit kome. Darauf bin ich ins<lb break="yes"/>Hofbräuhaus ich wurde gefragt ob ich heute blau mache<lb break="yes"/>dieses war mir <w>zu</w><w>viel</w>, ich <add place="below">gab</add> ruhig zur Antwort ich arbeite über<lb break="yes"/>ehn Jahre im
                Innland, wie im Ausland ohne Staatsdatime<lb break="yes"/>trotzdem man mir das
                letzte Hemd vom Leibe nahm wie<lb break="yes"/>auch die Hose und habe nicht
                gebettelt sondern gekämpft!<lb break="yes"/>Der größte Staatsman Bismark
                (Gladschdone) hat gebettelt<lb break="yes"/>dieses rief eine allgemeine Sensation
                hervor. Ebenso in<lb break="yes"/>der Blumenstraße wo man einen Spott treuben
                wolte, sagte<lb break="yes"/>ich es trifft nicht mich sondern daß Vaterland wen man<lb break="yes"/>mich auch über 2 Jahre ins Närrenhaus gesperrt hat so bin<lb break="yes"/>ich im̄er noch derselbe! Wie sieht es aber jetzt in Bayern<lb break="yes"/>aus? −!!! Den ersten November hatte ich wohl meine <pb facs="#image_255"/>die anderen gingen um die verstorbenen zu besuchen u. ich bin<lb break="yes"/>in die Au u. Haidhausen wo wir gewohnt haben wo wir nichts<lb break="yes"/>zu Essen u. kein Bett mehr hatten dieses nicht genug die Polizei<lb break="yes"/>war damit noch nicht zufrieden, alles wurde gegen uns <w>auf<lb break="no"/>gesetzt</w>.Und alles was nur ein schlechter Mensch ersinnen<lb break="yes"/>kan mir aufgebündet!..... Ich machte sodan meine Patrolle<lb break="yes"/>daß man mich nicht gern sah ist leicht begreiflich. Den zweiten<lb break="yes"/>traf ich den <hi rendition="#i">D</hi>oktor Zierl von der Anstalt
                Kaufbeuren dieses<lb break="yes"/>brachte mich in die höchste
                    Wuth ich ging sofort zum <hi rendition="#i">Polize<unclear reason="damage"/></hi><lb break="no"/>Dierektor Freiherr von <surname>P.</surname> doch
                Ihn konte ich nicht sprechen<lb break="yes"/>auf dieses in's <w>Telegraphen Amt</w>
                bei der Bahn wo ich folgen<unclear>d</unclear><lb break="yes"/>Telegram abgab. Docktor Zierl von Kaufbeuren <del>ang</del>e Hier
                haben<lb break="yes"/>wir eine Macht so bitte ich Ihn festzuhalten, auch <add place="above">das</add> oben von der<lb break="yes"/>Polizei erwähnte den
                andern Tag früh traf ich Zierl wieder ich<lb break="yes"/>fragte Ihn ob Er mein
                Geld u Kleider schicken wolle. <del>s</del>Schreiben<lb break="yes"/>Sie, gab Er
                mir zur Antwort wir känen nichts dafür das <unclear>Sie</unclear><lb break="yes"/>eingesperrt wurden! So sagte ich auch da nicht das Ihr die Bay<lb break="yes"/>Verfassung u. Gesetz für Narrisch erklärt habt ich hätte nicht
                wenig<lb break="yes"/>lust Sie in sicherheit bringen zu lassen. Donerstag den 4ten
                    <unclear reason="damage">Dezr</unclear><lb break="yes"/>war ich in Geselschaft mehrerer Politiker wo auch ich mit hinein<lb break="yes"/>gezogen wurde. Nathürlich geißelte ich die <seg ana="#curse">Gesetzliche Hurre</seg><lb break="yes"/>unter alle<del>s</del>r Kritick, auch kamen wir über Monarchie u
                        <del><unclear reason="damage">Repbu</unclear></del><lb break="yes"/>Repuplick worauf mir zum Vorwurf gemacht wurde was ich<lb break="yes"/>doch im̄er mit meinem König zu thun habe! Ich war
                bestim̄t<lb break="yes"/>in großer Verlegenheit, auf die
                auseinandersetzungen da aber<lb break="yes"/>meine erfahrung <hi hand="arzt" rendition="#u">doch aller andern herrn über</hi>traf so kam ich zu<lb break="yes"/>dem Schluß.. u. sagte gut Majestät oder Erhabenheit, muß auch <pb facs="#image_256"/>nicht gerade in die Verfassung eingewickelt sein wie der
                Binenkönig<lb break="yes"/>in Wachs. Deßwegen habt Ihr aber doch niemals ein <add place="above">Recht</add> mich in<lb break="yes"/>Eurer Parteiwuth so zu
                verfolgen. Nach den jetzt bestehenden<lb break="yes"/>Verhältnüßen ist der König
                doch noch der höchste Richter. Und<lb break="yes"/>seid es nicht gerade Ihr welche
                stets selbes im Mund führt wen<lb break="yes"/>auch blos als Stekenpferd. Weßwegen
                bin dan gerade ich<lb break="yes"/>so gefährlich ja der Gefährlichste von allen.
                Ich weis es so gut<lb break="yes"/>wie Ihr daß es in einem Staatenzersetzung.
                Prozeß den<lb break="yes"/>wir jetzt nicht mehr aufzuhalten im Stande sein weit
                    ausein<lb break="no"/>andergehende Ansichten giebt, wie aber wolt Ihr die Sache<lb break="yes"/>jetzt anfangen nachdem Ihr unter dem Dekmantel kl. den<lb break="yes"/>Anarchismuß mit Gewald herauf beschworen habt? Ist einer<lb break="yes"/>hier unter Euch der es nicht gut geheisen hat wie man mich<lb break="yes"/>ausgeraubt u. vertrieben hat ich weis wenigstens nicht das<lb break="yes"/>einer von Euch dagegen war. Wir gingen zimlich gemessen<lb break="yes"/><unclear reason="damage">a</unclear>useinander. Auch wurde ich auf
                daß komende aufmerksam gemaht<lb break="yes"/>aber ich hatte das Geld bis zu Euch
                u. wie meine Feinde einmal<lb break="yes"/>da waren hätte ich mich selbst für feig
                halten müßen so ging<lb break="yes"/>ich wieder mit ins Narrenhaus, wie es Hier
                zugeht wüßt Ihr zur<lb break="yes"/>genüge ich habe es soweit gebracht daß ich
                keinen Blick machen<lb break="yes"/>kan der nicht beobachtet ist dazu ein
                Saufressen nicht einmal<lb break="yes"/>Gabel u Messer <seg ana="#cens">auch weis
                    ich nicht ob ich mich verlassen kan<lb break="yes"/>das nicht auch noch dieses
                    schreiben mir unterschlagen wird</seg><lb break="yes"/><space/> weiterer Komentar überflüßig<lb break="yes"/><space/> <seg ana="#salute">Unterthänigster
                ergebener</seg> <space/> <seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Pius <surname>G.</surname></hi></seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r">im Narrenhaus</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>