<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g33" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1893-07-22">22.07.1893</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Schwägerin</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename> <surname>G.</surname></persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 14, po: 82, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Wendet sich an seine Schwägerin für Hilfe bei Befreiung, weil der Bruder zu wenig Eigeninitiative zeigt
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g33a.jpg" xml:id="image_144"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g33b.jpg" xml:id="image_145"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g33c.jpg" xml:id="image_146"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g33d.jpg" xml:id="image_147"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_144"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt">VII 1893</add><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Anstalt Irsee
                            den</hi> 22ten Juli 1893.</hi><lb break="yes"/>Adresse <hi rendition="#i">Johann <surname>G.</surname> in Kicklingen bez
                        Dillingen)</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Geehrte Frau Schwägerin!</hi></salute>
</opener>
<p>
<space/> Warum ich an Dich schreibe, anstatt an meinen<lb break="yes"/><space/> Bruder, werde ich mich des näheren auslassen.<lb break="yes"/>der Grund
                liegt darin, weil er keine Anlage<lb break="yes"/>dazu hat etwas aus eigenem
                Antrieb zu thun.<lb break="yes"/>so fleißig u. willig er auch ist, u. alles thut
                    was<lb break="yes"/>man Ihm schaft. da gleicht er ganz seinem Vater.<lb break="yes"/>deßhalb meine ich, wäre es gut, wenn Du nur<lb break="yes"/>ein
                ganz wenig Muth hättest <add place="above">von</add> meiner
                Mutter, verstehe<lb break="yes"/>recht ich erkenne keine andere Mutter an, was
                    man<lb break="yes"/>auch für Einwände erheben sollte dem gegenüber.<lb break="yes"/>Auch habe ich während zehn Jahre noch von Niemand<lb break="yes"/>einen Brief erhalten, es wäre den auf Umwege<lb break="yes"/>auch ist längst
                abgebrochen worden, aus Gründen<lb break="yes"/>welche ich hier nicht <w>anfüh
                    ren</w> werde. Ich schrieb<lb break="yes"/>einen Brief an Dich den 13 ten
                dieses Monats, u.<lb break="yes"/>da bis jetzt eine Antwort nicht eingetroffen
                    ist<lb break="yes"/>muß ich an̄ehmen das Du den Brief nicht<lb break="yes"/>erhalten hast. Der Grund liegt jedenfalls darin<lb break="yes"/>weil ich die traurigste Wahrheit Blut nakt<lb break="yes"/>niedergeschrieben habe. Ungeachtet dessen ver<lb break="no"/>lange ich von Dir das
                Du diesen Brief verlangst.<lb break="yes"/>Es ist nicht meine Schuld wenn ich nicht
                    anders<lb break="yes"/>schreiben kann, keinem Menschen <add place="below">wäre</add> es lieber alls mir,<lb break="yes"/>wenn das Gegentheil war wäre
                als das was ich<lb break="yes"/>zu schreiben nicht mehr unterlassen kann,
                    Geehrte<lb break="yes"/>Schwägerin! Ich verdenke es Dir gar nicht wenn <pb facs="#image_145"/> Du sagst, ich kenne mich bei dieser Sache gar<lb break="yes"/>nicht aus. die einen sagen so die andern wieder<lb break="yes"/>anders, Es heißt
                Du habest es ganz gut, während<lb break="yes"/>Du selber die bittersten Klagen
                erhebst, u. schreibst<lb break="yes"/>du seiest in einem geheimen Zuchthaus, oder
                noch viel<lb break="yes"/>schlim̄er, ich weiß ich gar nicht wie ich es
                machen solle<lb break="yes"/>um Dich zu befreien. Dieses ist <w>um so</w> einfacher<lb break="yes"/>Du brauchst ja nur
                mit diesem Schreiben in der Hand<lb break="yes"/>an die zuständige Stelle gehen, u.
                diese ist die <w>Gemeinde<lb break="no"/>Verwaldung</w> zu <hi rendition="#i">Kicklingen</hi> u. das bez. <hi rendition="#i">Dillingen</hi>, diese<lb break="yes"/>sind verpflichtet dir Auskunft zu geben, ob es in Bayern<lb break="yes"/>ein Staats u. Bürgerecht gibt welches gewaltsam eine<lb break="yes"/>Familie trennen darf, u. dann die Frau mit Kinder<lb break="yes"/>meuchlings <w>beiseite räumt</w>, Den Mann in ein geheimes<lb break="yes"/>Zuchthaus stekt wo jede Einsprache von vornherein aus<lb break="no"/>geschlossen ist. Geehrte Schwägerin! Du hast mir geschrieben<lb break="yes"/>das Ihr unglücklich waret, u. Kinder habt,
                deßhalb -<lb break="yes"/>meine ich könnten wir uns am besten verstehen, weil
                    sich<lb break="yes"/>gerade die Unglicklichen am besten
                verstehen können, oder<lb break="yes"/>sollten, Wenn Du bedenkst das wir in einem
                    Lande<lb break="yes"/>leben wo es keinen Schutz für die Staatsangehörige<lb break="yes"/>gibt, wo die größten Verbrechen als die höchste Ehre<lb break="yes"/>anerkannt u. belohnt wird, dagegen, <del>d</del> Männer der
                    Ehre<lb break="yes"/>u. der <w>Wahr heit</w> als die
                größten Spitzbuben behandelt<lb break="yes"/>werden, ausgeschlossen der Staats u.
                Bürgerrechte, <del>behandelt<lb break="yes"/>werden</del> nachdem sie ohne jeden
                Grund u. ohne <w>vorherghen<lb break="no"/>de</w> Gerichtsverhandlung beseidigt
                sind. behandelt werden,<lb break="yes"/>wie folgt, vor acht Tagen war hier die
                übliche <hi rendition="#i">Visit</hi><lb break="yes"/>erst sagte ich gar nichts, ich
                dachte man wird mich zur<lb break="yes"/>Rede stellen über den Brief welchen ich an
                Dich geschrieben<lb break="yes"/>hatte, doch dieses war nicht der Fall, worauf ich
                zum <pb facs="#image_146"/> Hausmaurer <surname>B.</surname> sagte, jezt ist
                    <seg ana="#inst">Hundvisi<lb break="no"/>tation</seg>, ein solches Wort
                gesprochen, muß eine<lb break="yes"/>Berechtigung haben, selbst wenn es ein Narr
                    ge<lb break="no"/>wesen wäre statt ein gebildeter Mann! Was ge<lb break="no"/>schah, dieser <seg ana="#curse">Oberschendersknecht</seg> Julius man<lb break="yes"/>nennt Ihn Doktor, sagte zu mir das er die Macht<lb break="yes"/>u. die Mittel
                habe <add place="above">mich</add> zum Schweigen zu bringen! Glaubt<lb break="yes"/>mir wenn ich dieses schreibe <add place="inline">ich</add> die Sache viel weiter
                        <w>aus<lb break="no"/>lege</w>, solche Leuten schenkt man ein Zutrauen,
                    ja<lb break="yes"/>die Masse vertraut diesen, die Geheimnissen, Leben,<lb break="yes"/>u. Gesundheit an, Deßhalb rufe ich euch zu hütet<lb break="yes"/>euch ihr Unwissende u. Gläubige. Es sind eure<lb break="yes"/><w>Todt feinde</w> sie gehen euch an das Leben, Gesundheit<lb break="yes"/>u. Eigenthum! Sie berauben euch das heiligste<lb break="yes"/>das
                ist der Verstand, sowie das höchste Gut das<lb break="yes"/>ist die Freiheit. Seit
                1 den September 89zig habe<lb break="yes"/>ich wieder ein Zim̄er, nachdem
                man mich + ein Jahr<lb break="yes"/>u. sechs Wochen im Bärenzwinger eingesperrt<lb break="yes"/>hatte. Was weiter nichts ist u, war als ein<lb break="yes"/>anständiger Bürgerarrest mit der mißerabelsten<lb break="yes"/>Gefängnißkost, kaum
                war die Hundevisitation<lb break="yes"/>vorbei, wurde ich mittelst zwei Schergen,
                    in<lb break="yes"/>den <seg ana="#inst">Blödsaal</seg> geschleppt <w>in</w><w>dem</w> ich jetzt seit
                    8<lb break="yes"/>Tage verweile, selbstverständlich bin ich deßhalb<lb break="yes"/>noch nicht Blödsinnig, aber hier, sehe ich viele<lb break="yes"/>wieder, welche <seg ana="#med">blödsin̄ig</seg> gemacht wurden, u. es<lb break="yes"/>früher auch nich waren, welche Gemeinheit neben<lb break="no"/>bei getrieben wird, um mir dessen Macht fühlen<lb break="yes"/>zu lassen,
                unterlasse ich zu schreiben, es ist<lb break="yes"/>genug wenn ich schreibe daß ich
                im <seg ana="#curse">Blödsaal</seg><lb break="yes"/>auf dem Boden mein Nachtlager
                habe.</p>
<pb facs="#image_147"/>
<p> Geehrte Frau Schwägerin! Das weitere magst<lb break="yes"/>Du dir selbst ausmalen,
                genug wenn die Sache sich<lb break="yes"/>so verhält, u. wir in Bayern soweit
                gekommen sind<lb break="yes"/>daß vor dieser Geheiminquisition <del>Nied</del>
                    Niemand<lb break="yes"/>sicher ist u. nicht mehr befreit werden kann
                    <del>w</del><lb break="yes"/>Mehr zu schreiben halte ich für unütz u. wäre
                    auch<lb break="yes"/>werthlos kanst Du mich damit nicht befreien, so<lb break="yes"/>muß eben Dein Schwager <seg ana="#curse">auch verreken hier<lb break="yes"/>wie ein toller Hund</seg>, wie es schon soviele ergangen<lb break="yes"/>ist. <seg ana="#salute">es grüßt Dich dein Schwager</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Pius <surname>G.</surname></hi></hi></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>