<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g65" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1884-04-15">15.04.1884</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Landesgerichtsrat <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename> <surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 14, po: 82, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait>
<p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p>
</trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er erzählt, wie er in die Anstalt gekommen ist, beschwert sich über die ungerechte Behandlung
                    und fordert eine juristische Aufarbeitung.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g65a.jpg" xml:id="image_260"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g65b.jpg" xml:id="image_261"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g65c.jpg" xml:id="image_262"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g65d.jpg" xml:id="image_263"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_260"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Irsee</hi> den 15ten Aprill<lb break="yes"/>1884</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Seiner Hochwohlgeboren Herrn <hi rendition="#i"><surname>S.</surname></hi>,<lb break="yes"/>Landesgerichts
                        Rat u. Secretaier<lb break="yes"/>S. M. des Königs von Bayern.<lb break="yes"/>Beschwerde Denckschrieft!!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Ueber die Jahre 1883 u 84. Auf öfteres <w>wieder<lb break="no"/>holen</w>, wurde es mir er<del>s</del>laubt, den Beschwerde Weg<lb break="yes"/>führen zu dürfen. Den 8ten Februar 1883. verließ ich<lb break="yes"/>meine Familie zu Kicklingen bez Amt <hi rendition="#i">Dillingen</hi>.<lb break="yes"/>Reiste über Augsburg wo ich 4 Tage eingespert<lb break="yes"/>wurde, angeblich wegen groben Unfug. Nach<lb break="yes"/>meiner erstandenen Strafe − reiste ich nach München<lb break="yes"/>arbeitete dortselbst bis zum 5ten April. Dieser <w>zwischen<lb break="no"/>Zeit</w> ging ich zum Staatsanwald <surname>M.</surname> um den<lb break="yes"/><w>Beschwerde weg</w> an S. M. den König zu führen, nach<lb break="yes"/>einer gepflogenen Verhandlung vom 1ten Dezember<lb break="yes"/>1882 über eine entschädigungs Klage;. Worauf die<lb break="yes"/>Thäter
                freigesprochen wurden, u. ich für <w>unzurechnungs<lb break="no"/>fähig</w> erklärt
                worden bin −. Nach zehn Tage kam ich<lb break="yes"/>wieder zu oben genanten
                Staatsanwald um mich ins<lb break="yes"/>Protokol aufnehmen zu lassen. Wo auch der
                Staatsanwald<lb break="yes"/><surname>B.</surname> zugegen war, mich darüber
                Interpelierte<lb break="yes"/>u. mir Bigamie vorwarf, wie ich von Ihm beweise<lb break="yes"/>forderte, welche Er darauf hinwiß wen ich die beschwerde<lb break="yes"/>an S.. M. den König führe, so stelle Er mich unter Kuratell!.<lb break="yes"/>Welches auch geschah den 5ten April 1883 wurde ich vermitelst<lb break="yes"/>der Polizei nach Kaufbeuren transportiert zur Beobachtung<lb break="yes"/>meines Geistigen, Zustandes. So mußte ich sehs Wochen<lb break="yes"/>bleiben. den 17ten Mai wurde ich mit Vorweis entlassen,<lb break="yes"/>u zwar nach Kicklingen stat nach München!. Mitt den<lb break="yes"/>schlechtesten Kleider wo es nur giebt oder geben kan̄ −.<lb break="yes"/>Nach einigen Tagen kam ein schreiben vom bez. Amt <hi rendition="#i">Dillingen</hi><lb break="yes"/>wo ich als Staatsgefährlich erklärt worden bin, u. die<lb break="yes"/>Gemeinde Kicklingen mich wieder auf Ihre kosten ins<lb break="yes"/>Narrenhaus schicken soll. Was aber nicht geschah!....</p>
<pb facs="#image_261"/>
<p>Meine Frau mit zwei Kinder wurde angeblich in Ihren<lb break="yes"/><w>Geburts
                    Ort</w>
<hi rendition="#i">Wetterborn</hi> bez. Amt Ahlfeld in Hannover geschikt<lb break="yes"/>da die Münchner, Magistrats u. <w>Polizei behörde</w> die Ehe nicht<lb break="yes"/>anerkante −!!!..... Ich war aller baar Mittel beraubt u.
                mußte<lb break="yes"/>wieder in mein Geschäft zurük nach München, dort in<lb break="yes"/>Arbeit getreten! nach 3 drei Tage kam der Polizeirath <surname>S.</surname><lb break="yes"/>in daß Geschäft u sagte man solle mir keine Arbeit mehr<lb break="yes"/>geben, ich muß wieder in das Narrenhaus! Ich wurde aus<lb break="yes"/>der Arbeit entlassen, u. in das Allgemeine Kranckenhaus<lb break="yes"/>transportirt, wo ich zehn Tage, durch die Verwerflichsten Mittel<lb break="yes"/>behandelt wurde, nach genanter Zeit, mit Austrittbillet <w>ent<lb break="no"/>lassen</w>, u dan wieder nach Kicklingen, transportirt
                wurde.<lb break="yes"/>Von einem pensionirten Gendarm Namens, <surname>S.</surname>, den 3 Juli<lb break="yes"/>1883. Ich blieb in
                Kicklingen wegen Mangel an <w>baar mitteln</w>,<lb break="yes"/>half die
                Bauernarbeit verichten; <w>ob wohl</w> es mich hart an<lb break="no"/>kam! Dieser
                Zeit kam jede Woche ein schreiben angeblich<lb break="yes"/>aus München, daß
                Gemeinste, Darunter war das man die<lb break="yes"/>Bauern aufhetzte, u. zwar
                dadurch, man müße mich gut<lb break="yes"/>verpflegen auf kosten der Geimeinde!. Da
                ich Geisteskrank<lb break="yes"/>sei. Ich aber bekam u verlangte nichts von der
                Gemeinde,<lb break="yes"/>ich konte ja selbst arbeiten. (Ich in meinem Leben nicht
                    <w>un<lb break="no"/>thätig</w> nicht einmal im Narrenhaus) den 31ten August
                selben<lb break="yes"/>Jahres, ging ich im Einverständniß meiner Eltern u.
                Geschwister,<lb break="yes"/>zum Hofrath Kiderle −! nach Kaufbeuren, in
                Augsburg<lb break="yes"/>angekomen um kleinere Geschäfte zu verichten, wurde ich<lb break="yes"/><del>k</del> gleich wieder eingespert u. zwar 14 Tage angeblich
                wegen<lb break="yes"/>groben Unfug −!!! Nach meiner erstandenen Strafe, wurde<lb break="yes"/>ich von einem Polizeiman <hi rendition="#i">No</hi> 70 in der
                Frohnfest abgeholt,<lb break="yes"/>u. geschloßen zur Polizei zurük geführt, u.
                eröffnet, daß ich vom<lb break="yes"/>Dillinger bez. Amt steckbrieflich vervolgt
                sei! Thatsache ist daß<lb break="yes"/>Sie sich fürchteten in könte in Augsburg
                bleiben u. beschwerde<lb break="yes"/>einlegen. Den andern Tag 15 Sept. Reiste ich
                nach Kaufbeuren<lb break="yes"/>u. ging zum obengenanten Kiderle einer besprechung
                halber.<lb break="yes"/>Aber es kam nicht so weit, anfangs dachte ich im̄er
                noch<lb break="yes"/>Er werde mir zu meiner Familie verhelfen; Welches<lb break="yes"/>Er mir auch versprach, ja das Gegentheil geschah. Er ließ mir<lb break="yes"/>überal nachschreiben −. Von mir aber nirgens etwas vorlag,<lb break="yes"/>so erhielt ich die Antwort ich solle vorderhand kranck sein!<lb break="yes"/>Ich <del>that</del> that alles gern in der Hoffnung, meine
                Liebsten <pb facs="#image_262"/>wieder zu erhalten. Wie ich mich überal betrogen
                sah, u Er<lb break="yes"/>zu mir sagte die Münchner sagen daß ich kranck sei
                −!.<lb break="yes"/>Selbst dieß war kein genügender Anhaltspunckt für Ihn.<lb break="yes"/>So ging es bis zum 8ten November, als Er zu mir sagte<lb break="yes"/>das Er kein Untersuchungsrichter sondern ein <hi rendition="#i">D</hi>oktor sei,<lb break="yes"/>worauf ich Ihm ein von zweieinhalbogen
                überschriebenes<lb break="yes"/>Schreiben übergab; u. auseinandersetzte was ein
                Ehrenman<lb break="yes"/>ist, u. deßen Gegentheil. den 9ten Nov. transportirte man
                mich<lb break="yes"/>nach Irsee. Hier übernahm ich die Schneiderei, u verlangte<lb break="yes"/>daß mein verdintes Geld meiner Familie geschickt werden<lb break="yes"/>solle. Was bekam ich zur Antwort! Dieses Geld müße<lb break="yes"/>verechnet werden, daß die Gemeinde nicht so viel bezahlten<lb break="yes"/>muß:
                Selbst <seg ana="#curse">dieses unter aller Gemeinheit</seg> ertrug ich mit<lb break="yes"/>Geduld −. bis zum 16ten März dieses Jahres, worauf ich<lb break="yes"/>dan durch daß fenster u. über die Mauer setzte, mit der<lb break="yes"/>größten Lebensgefahr. Ich ging nach München trat den 20ten<lb break="yes"/>März in Arbeit bis zum 7ten April wo ich abens sehs Uhr von<lb break="yes"/>einem Gendarm zur Polizei transportirt wurde, trotz der<lb break="yes"/>Einsprache meines Meisters u Polizei Verwalder <surname>B.</surname><lb break="yes"/>den andern Tag in Irsee wieder eingeliefert worden bin. </p>
<p><space/> In Erwägung daß ich im Jahre 1883 meine Biographie<lb break="yes"/><w>nieder schrieb</w> um diesen Verdächtigungen u Schandschrieften<lb break="yes"/>meiner Feinde nur halbwegs entgegen zu treten! Und<lb break="yes"/>darauf mit Vorweis entlassen wurde, muß ich entweder<lb break="yes"/>meine frein
                Bürgerechte haben, oder ich muß bestraft werden<lb break="yes"/>wen ich mich gegen
                daß Gesetz verfehlt habe. </p>
<p><space/> In Erwägung Wen ich als Wittwer mich Verheirathe u.<lb break="yes"/>dieses in einem
                andern Lande thue, so muß meine Ehe in der<lb break="yes"/>Heimath endweder
                öffentlich anerkant oder verworfen werden.<lb break="yes"/>Nach der Bayrischen
                Staatsverfassung von 1825 u 26zig ist<lb break="yes"/>bei uns weder ein Anarchisten
                noch ein geheimes Vehm Gesetz gestattet</p>
<p>In Erwägung wen man durch daß Deutsche Reichsgesetz<lb break="yes"/>die
                Bayrischrische Verfassung umgehen kan. So ist es mir<lb break="yes"/>noch nicht
                erwiesen, daß selbes auch bei einem Bayrischen<lb break="yes"/>Staats u <w>Gemeinde
                Bürger</w> durch die Verfassung geschehen <add place="below">darf</add></p>
<p><space/> In Erwägung, wen ich mich offen u. frei für die Bayrische<lb break="yes"/>Krone u.
                <w>Verfassungs Partei</w> erklät habe! Daß ich deßwegen <w>Geistes<lb break="no"/>kranck</w> bin oder wie es weiter heißt Staatsgefährlich. So kan<lb break="yes"/>mir aber nicht anders geholfen werden.</p>
<pb facs="#image_263"/>
<p>Möglich ist es nur wen die Herrn König u. Verfassung<lb break="yes"/>abschafen!
                Sonst müsten wir in unserer krankheit<lb break="yes"/>sterben.</p>
<p><space/> Ich beantrage meine sofortige Freiheit Bürgerechte<lb break="yes"/><space/> u. die
                betreffenden nach dem Strafgesetzbuch<lb break="yes"/><space/> zu verfolgen. Weiter
                beantrage ich eine<lb break="yes"/><space/> Revision einzusetzen über die beiden Anstalden<lb break="yes"/><space/> Kaufbeuren u. Irsee, von Ehrlichen unparteiischen<lb break="yes"/><space/> streng nach dem Gesetz hande<del>n</del>lden Männer<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Pius <surname>G.</surname></hi></seg><lb break="yes"/>vertriebener Geschäftsman aus<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Münhen</hi><lb break="yes"/>S. M. herrn <hi rendition="#i"><surname>S.</surname></hi><lb break="yes"/><del>S</del>Landesgerichtsr. Z. Z. im<lb break="yes"/>Hoflager
                    Hohenschwangau.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>