<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g79" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Luzia Pätzel</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1893-09-27">27.09.1893</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Direktion</persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename> <surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait>
<p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p>
</trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil_red" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er beschwert sich über die fehlende Unterstützung durch den Assistenzarzt und die Parteien
                    und kritisiert die Regierung.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g79a.jpg" xml:id="image_316"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g79b.jpg" xml:id="image_317"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g79c.jpg" xml:id="image_318"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_316"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt"><hi rendition="#u">IX 93</hi></add></dateline>
<salute><hi rendition="#c">An die <hi rendition="#i">Direktion<lb break="yes"/>Hier</hi>!</hi></salute>
</opener>
<p> Endlich (ist) wäre es doch an der Zeit<lb break="yes"/>um Aufklärung zu geben,
                Inwieweit<lb break="yes"/>die bayrischen Bürgerrechte, sowie die <w>Staats<lb break="no"/>rechte</w> noch aufrechtzuerhalten sind. <seg ana="#cens">In
                    erster<lb break="yes"/>Lienie stelle ich die Frage, ist der Brief an<lb break="yes"/>das bez. Amt <hi rendition="#i">Dillingen</hi> an seine Adresse<lb break="yes"/>geschickt worden oder nicht!</seg> Es war mir schwer<lb break="yes"/>das Schreiben abzuschicken endlich ist es mir ge<lb break="no"/>lungen, aber statt der Antwort, sagte mir der <w>Assi<lb break="no"/>stensarzt</w>
<hi rendition="#i">Wiemann</hi> das Er dieses Schreiben auf<lb break="yes"/>seinem
                Tische gefunden habe u nicht wisse wie<lb break="yes"/>es dort hingekommen sei! Wie
                ist es möglich<lb break="yes"/>ein solches Schreiben überall zu finden blos nicht<lb break="yes"/>dort wo es hin gehört. Wenn ich auch ganz ab<lb break="no"/>sehe von der Behandlung welche mir hier zu<lb break="yes"/>Theil wird, so wäre es
                doch am Platze gewesen, dem<lb break="yes"/>Gesetze Rechnung zu tragen. Dieses
                hätte in erster<lb break="yes"/>Lienie geschehen sollen von den Behörden, doch<lb break="yes"/>diese Schweigen, mir wird gesagt was ein Narr sagt<lb break="yes"/>oder schreibt findet nirgens Geltung, dieses habe<lb break="yes"/>ich selbst
                längst eingesehen, deßhalb habe ich den<lb break="yes"/>Assistentzarzt gebeten er
                möge statt meiner<lb break="yes"/>die Sache in die Hand nehmen was er mir auch<lb break="yes"/>versprach. Leider war auch er nicht Mann von<lb break="yes"/>Wort,
                was in einer Art auch eher zu entschuldigen<lb break="yes"/>ist soviel er
                durchbliken ließ, wurde Ihm eine <pb facs="#image_317"/>rasche Beförderung
                versprochen, <del>b</del> dazu kommt noch<lb break="yes"/>das Er ein Bayer gar
                nicht ist, wie Er mit Recht sagte<lb break="yes"/>wem solle das nicht gefallen!
                wenn man die einen durch<lb break="yes"/>den andern ausspielt, u. die Sache eine
                solche Tragweite<lb break="yes"/><w>an nemt</w>, daß man die Fürsten Deutschlands
                samt<lb break="yes"/>dem <hi rendition="#i">Kaiser</hi> in Akta legen kann, Mag
                dieses im̄er<lb break="yes"/>der Fall sein, ohne Grund geschieht u. könnte
                so etwas<lb break="yes"/>nicht geschehen, Aber ich frage steht hinter selben<lb break="yes"/>nicht die Regierungen, hinter diesen wieder die<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Parteien</hi>? Warum tritt keine von denselben als<lb break="yes"/>Vertheidiger oder als Ankläger auf? Die Sozial<lb break="no"/>demokraten wollten mich besuchen u. mit <del>mit</del> mir<lb break="yes"/>Rüksprache halten, wurden aber abgewiesen! −<lb break="yes"/>Also die
                    Sozialdemokrat<del>ie</del>en waren noch die Einzigen<lb break="yes"/>welche
                sich der Sache angenommen hätten, Und meine<lb break="yes"/>Angelegenheit, hätte
                der Regierung nur zur Ehre<lb break="yes"/>gereichen können, welche Parteirichtung
                sie auch ein<lb break="no"/>genommen hätte! Doch kommen wir zur <w>Haupt<lb break="no"/>sache</w>, keiner ist hier der die Sache nicht genau
                    wü<unclear>ßte</unclear><lb break="yes"/>und an jeden habe ich mich mit der Bitte von<lb break="yes"/>diesen allen gewendet sie möchten doch die Sache statt<lb break="yes"/>meiner in
                die Hand <add place="below">nehmen</add>, damit nicht der Name <seg ana="#inst"><hi rendition="#i">Wittels<lb break="no"/>bacher</hi> Mördergrube und
                    Räuberhöhle</seg> der Gischichte<lb break="yes"/>übergeht ohne ein Wort der
                Einwendung! Umsonst<lb break="yes"/>meine Behandlung wird im̄er schlechter,
                höchstens mit<lb break="yes"/>der Erwiederung wird gut bezahlt. Möge die Regierung<lb break="yes"/>auch sagen das Haus <hi rendition="#i">Wittelsbach</hi> hat sein
                    Verhäng<del>s</del><lb break="yes"/>Verhängniß selbst herauf beschworen, u. die Geschichte der<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Wittelsbacher</hi> hat sein Schicksal erricht.
                Auch<lb break="yes"/>dieses ist nicht mehr zu ändern. So sage ich <pb facs="#image_318"/>was ist das für eine Regierung die sich an<lb break="yes"/>einer wehrlosen Familie vergreift, Frau u Kinder<lb break="yes"/>raubt u. den
                Mann lebendig begräbt, Wenn der<lb break="yes"/>Minister des Innern, auf solche
                Schreiben wie Er<lb break="yes"/>sie von mir erhalten, weiter keine Antwort hat als<lb break="yes"/>wo ist ihre Frau, nachdem Ihm nicht möglich war<lb break="yes"/>meine Audienz mit Ihm mittelst eines Me<del>d</del>ziz-<lb break="yes"/>Medizenalrath zu hintertreiben? Wenn mich<lb break="yes"/>der Justitzminister
                ohne Antwort u. die Sache<lb break="yes"/>ohne Untersuchung läßt. Und man zu mir
                im̄er<lb break="yes"/>u. im̄er wieder sagen kann <seg ana="#curse">sieh Hund</seg> das können<lb break="yes"/>wir thun, Wunderbar würde man
                sagen, ist es<lb break="yes"/>möglich das dieses bayrische Beamte der <w>Wissen<lb break="yes"/>schaft</w> thun, das übertrift ja die Straßendirnen<lb break="yes"/>traurig aber war. Was soll das heißen, wir
                müßen<lb break="yes"/>die Krone u. die Regierung schützen, das möge<lb break="yes"/>andere Gründe haben, Aber mit welchem Recht<lb break="yes"/>könnt ihr mich unter
                die <seg ana="#inst">Blöden</seg> werfen, mir die<lb break="yes"/>Arbeit verbieten,
                Einsperren u. mir meine Bürge<lb break="no"/>rechte entziehen? weder die Krone noch
                die Regierung<lb break="yes"/>haben dazu Recht u. Befugniß, Und zu meinem<lb break="yes"/>größten Herzeleid muß ich sehen
                    welche<del>n</del>
<w>furcht<lb break="yes"/>bare</w> Verbrechen ihr begeht auf Kosten des<lb break="yes"/>arbeitenden Volkes u. der Krone Bayerns.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">gezeichnet den 27ten <hi rendition="#i">September</hi><lb break="yes"/>1893</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Pius <surname>G.</surname></hi></seg></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>