<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g92" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1894-07-11">11.07.1894</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Doktor</persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename> <surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 14, po: 82, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="hand2"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er beschwert sich über das Essen, das ihm weggenommen wird und dass er unrechtmäßig in der Anstalt ist.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g92a.jpg" xml:id="image_355"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g92b.jpg" xml:id="image_356"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_355"/>
<opener>
<dateline/>
<salute>Herr <hi rendition="#i">Doctor</hi> Hier!</salute>
</opener>
<p><space/> Ich bedaure von Herzen das Sie gerade<lb break="yes"/>das nicht können,
                Was für Sie Unbedenkt<lb break="yes"/>nöthig wäre, Heute an meinem Namenstage<lb break="yes"/>wollte ich nicht rechten über das eine oder andere<lb break="yes"/>Es ist jetzt ein vollständiges Jahr, daß ich ange<lb break="no"/>fragt habe ob den
                der Bürger <hi rendition="#i">Pius <surname>G.</surname></hi><lb break="yes"/>ein Hund sei, das wurde zum öftern im<lb break="yes"/>Laufe dieses
                Jahres Sanktionirt u. Ratifizirt<lb break="yes"/>Warum das geschieht weiß ich wohl
                nicht aber −<lb break="yes"/>ich habe stets gemeint man kommt im̄er
                weiter<lb break="yes"/>mit Recht und Wahrheit wenn man dabei den<lb break="yes"/>Schutz des Gesetzes genießt. Als wenn man sich mit<lb break="yes"/>allerlei
                Diplomatischen Kniffe behelfen muß,<lb break="yes"/>auch die Solitarität verlangt
                gewiße Gränzen<lb break="yes"/>Deßhalb gebe ich nur das letztgeschehene, Mögen Sie<lb break="yes"/>sagen ich weiß im̄er wieder Mittel zu finden das<lb break="yes"/>er schreibt oder schimpft. Nun so hören Sie doch<lb break="yes"/>unter solhen Umständen weiß ich nicht was Sie an<lb break="yes"/>meiner Stelle
                thun würden, Sonntags kam der Oberarzt<lb break="yes"/>Julius den <surname>W.</surname> besuchen, mir war unwohl, so<lb break="yes"/>traf es
                der Zufall das der Oberarzt keinen Ausweg<lb break="yes"/>mehr fand! Ich verlangte
                eine Milch welche ich auch<lb break="yes"/>bekam, den ander Tag fragte er mich wie
                mir die<lb break="yes"/><w>Milch suppe</w> bekom̄en sei. <add place="above">ich sagte</add> der Wahrheit gemäß!<lb break="yes"/>Ich verlangte eine leere
                Fleischbrühe für Mittags<lb break="yes"/>welche mir auch versprochen wurde wenn
                möglich<lb break="yes"/>auch diese hat er mir geschickt. nebst einem <pb facs="#image_356"/>Stük Rend u. Schweinefleisch. Blos mit dem Unter<lb break="no"/>schied das es die Aufseher gefressen haben, den andern<lb break="yes"/>Tag bekam ich die Suppe aber das Fleisch ging wieder<lb break="yes"/>in andere Mägen über −. Da mir der Oberarzt Julius<lb break="yes"/>auch den Biergang versprochen hat glaubte ich sei die<lb break="yes"/>Sache dabei abgethan, doch das war Schein, dafür hat mich<lb break="yes"/>der Mak zuerst <w>heraus gefordert</w>, u. dann angepakt<lb break="yes"/>da ich aber wie bekannt als Hausknecht nicht geschuhlt<lb break="yes"/>bin so mußte das weitere unterbleiben. Schon im<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Willer</hi> ging es nicht nach seinem Kopf wie er besoffen
                von<lb break="yes"/>Kaufbeuren kam <hi rendition="#i">P</hi>. u. <hi rendition="#i">Paul</hi>, was jetzt thun. da wußte<lb break="yes"/>der <surname>N.</surname> wieder Rath. Jetzt mußte der <hi rendition="#i">Keller</hi> wieder i<del>m</del>ns<lb break="yes"/>treffen, doch dieses ist
                eine <hi rendition="#i">D</hi>umheit. Das werden auch Sie<lb break="yes"/>zugeben,
                wenn ich Ihnen dieselbe Antwort gebe welche ich schon<lb break="yes"/>zum öftern
                gegeben habe, Ich sagte nemlich wiederhollt<lb break="yes"/>wie mir der <surname>H.</surname> u. <surname>H.</surname> die Thüre auf<lb break="no"/>schloßen, das ich meines Weges gehen könne, habe ich<lb break="yes"/>ein Recht so muß es mir werden wo ich auch bin, habe<lb break="yes"/>ich dessen
                nicht so wäre es eine Narrethei einen Kampf<lb break="yes"/>aufzunehmen, der gleich
                einem Elementaren wäre<lb break="yes"/>nein das thue ich nicht u. <add hand="hand2" place="above">Sie</add> werden auch nicht glauben<lb break="yes"/>soweit Sie
                mich können, daß ich nach elfjähriger Ge<lb break="no"/>fangenschaft Ziehlos in die
                Welt hinaus laufen würde<lb break="yes"/>blos das ich draußen bin. Nein das thue
                ich nicht<lb break="yes"/>ich bin Bürger u. bin mir keines Verbrechens bewußt<lb break="yes"/>das mein <hi rendition="#i">Patriotimus</hi> eine Narrethei. u. das
                größte<lb break="yes"/>Verbrechen ist davon ist wohl <del>n</del>Niemand mehr
                überzeugt<lb break="yes"/>als ich den ich mußte es büßen, War also ein süser<lb break="yes"/>Wahn, aber, meine Familienrechte u. Bürgerecht verlange<lb break="yes"/>ich bis zum Todt. We<del>m</del>n ihr auch im̄er dafür oder
                dagegen<lb break="yes"/>ausspielen möget.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Gezeichnet <hi rendition="#i"><seg ana="#signed">Pius <surname>G.</surname></seg></hi> den 11ten <hi rendition="#i">Juli</hi><lb break="yes"/>1894</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>