<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g46" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1893-02-17">17.02.1893</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Reichstagsabgeordnete <surname>B.</surname> u. <surname>S.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename> <surname>G.</surname></persName>
<birth when="1847-03-31"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883-04" to="1901-10-28">xx.04.1883–28.10.1901</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 14, po: 82, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon_blue" scope="minor" scribe="arzt1"/>
<handNote medium="crayon_red" scope="minor" scribe="arzt2"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er wendet sich von den Sozialdemokraten ab, da er sie hinter einer Verschwörung vermutet.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g46a.jpg" xml:id="image_197"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g46b.jpg" xml:id="image_198"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g46c.jpg" xml:id="image_199"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g46d.jpg" xml:id="image_200"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_197"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt1"><hi rendition="#i">Febr.</hi> 93.</add></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">An</hi> die Hochverehrte herrn<lb break="yes"/>Reichstagsabgeordnete zur Zeit in <hi rendition="#i">Berlin</hi>.<lb break="yes"/>herrn <hi rendition="#i">Richter <surname>B.</surname></hi> u. <hi rendition="#i"><surname>S.</surname></hi>!</hi></salute>
</opener>
<p>Hochverehrte herrn, Bis jetzt habe ich mich zur<lb break="yes"/>Sozialdemokratischen-<hi rendition="#i">Partei</hi> bekannt; doch nach<lb break="no"/>dem ich den verstümelten Reichstag Bericht gelesen<lb break="yes"/>habe bin ich voll u. Ganz bekehrt. Weil dieser <seg ana="#curse">Aka<lb break="no"/><hi hand="arzt2" rendition="#u">demische Maulaufreißer
                            Bebel</hi></seg>, <del hand="arzt2">nicht</del> einmal sagen<lb break="yes"/>konnte wie den der <w>Zukunfts Staat</w> aussehen soll.<lb break="yes"/>Auch ich
                hatte einmal geträumt über Reformen<lb break="yes"/>u. schickte deßhalb ein <hi rendition="#i">Program</hi> an den h. u. höchsten<lb break="yes"/>Rat der Krone
                    <hi rendition="#i">Deutschlands</hi>. lange war es mir<lb break="yes"/>unbegreiflich weßhalb die Antwort ausblieb<lb break="yes"/>Ietzt wurde mir die
                Sache erst klar. Wenn ich die<lb break="yes"/>Bilder der Gegenwart, dießen der
                Zukunft nach<lb break="yes"/>Richters <hi rendition="#i">Façon</hi>
<w>gegen einander</w> halte. Hochge<lb break="no"/>ehrter herr Richter nur kein
                Zuchthaus auf die<lb break="yes"/>Manier der Sozialdemokratie! sonder die<lb break="yes"/>indivituelle Freiheit für Jedermann, u. Gleicheit<lb break="yes"/>vor dem Gesetz. Um die Sozialdemokratie aber<lb break="yes"/>vollständig zu
                vernichten, Ersuche ich die herrn freund<lb break="no"/>lichst das Bild der
                Gegenwart seine Gottheit u. Ein<lb break="no"/>richtungen gegenüber zu halten, wie
                ich sie schildere<lb break="yes"/>dann werden sie gewieß nichts mehr sagen über den
                    Noth<lb break="no"/>stand, u. über die neuen Sozialreformen. Auch ich<lb break="yes"/>glaubte die schwarze Hand von Spanien ging von<lb break="yes"/>den
                jetzigen Machthaber aus, jetzt erst erfahre ich<lb break="yes"/>das dieses alles
                von Seite der Sozialdemokratie<lb break="yes"/>ausgeht! Die schwarze Hand wollte
                alle unzu<lb break="no"/>friedene vertilgen mittelst Gift-Dolch u. <pb facs="#image_198"/><del>S</del> Verrath, auch ich wurde von dieser teuflischen
                    <hi rendition="#i">Partei</hi><lb break="yes"/>hart mittgenom̄en, weil ich mich als Bürger auf<lb break="no"/>rafte u. mir eine <hi rendition="#i">Existenz</hi> gründen wollte,
                auch ich<lb break="yes"/>liebte mein Vaterland u. wollte glüklich werden. nach<lb break="yes"/>der <hi rendition="#i">Façon</hi> der heutig bestehenden
                Göttlichen Weltord<lb break="no"/>nung, was haben die Sozialdemokraten gethan mit<lb break="yes"/>hielfe der schwarzen Hand? Sie haben mich vertrieben<lb break="yes"/>von Hab u. Gut, von meinem Vaterland von allem was<lb break="yes"/>mir heilig war. Nicht genug sie zwangen mich wieder<lb break="yes"/>in meine
                Heimath zurückzukehren, Zurükgekom̄en ver<lb break="no"/>weigerten sie mir
                Obdach, Arbeit, u. Brod, u. mußte<lb break="yes"/>zu dessen Spaß, und Lust <w>umher
                    irren</w>, gleich einem<lb break="yes"/>herrnlosen Hund welcher der Wuth
                verdächtig ist!<lb break="yes"/>Sie hintertrieben mir mein gesetzliches
                Beschwerterecht, u.<lb break="yes"/>Schwuren mir den Todt weil ich den König als
                die höchste<lb break="yes"/>Autorität im Staate anerkannt wissen wollte! Jetzt
                kom̄t<lb break="yes"/>erst das allerverwerflichste, Sie raubten mir meine<lb break="yes"/>Familie u. warfen mich in den Kerker der geheimen<lb break="yes"/>Vehme, damit ich als Geisel die göttliche Weltordnung ge<lb break="no"/>nießen kann, erst hoben sie alle gewerblichen Arbeiter<lb break="no"/>verbindungen auf, nahmen dessen Selbstbestim̄ungsrecht<lb break="yes"/>führten dafür einen Armenpflegschafts u. <w>Wohltätig<lb break="no"/>keitsverein</w> ein, um dem Bürger seine Rechte illusorisch<lb break="yes"/>machen zu können, Und wie soll der <w>Zukunfts Staat</w>
<w>aus<lb break="no"/>sehen</w> ohne Gott, ohne Religion, ohne Sparsystem?<lb break="yes"/>ohne gesetzlichen Schutz, der wo arbeiten will ist ein<lb break="yes"/>Verbrecher ja es wird ein Zuchthaus welches über<lb break="yes"/>menschlichen Begriff geht, hier ein Beispiel u. ein<lb break="yes"/>Vorbild. Sie
                liefern die Leute hierher um sie zu be<lb break="no"/>kehren, u. um dessen die
                göttliche Allmacht beizu<lb break="no"/>bringen, kommen sie in eine Zelle wo sie
                entkleidet<lb break="yes"/>werden, die Zelle bleibt ohne jegliche Einrichtung<lb break="yes"/>um das göttliche Reich besser kennen zu lernen<lb break="yes"/>u.
                unter Verheisung des bösen Geistes wird Gift <pb facs="#image_199"/>Giftgas <hi rendition="#i">Elekt</hi>risität u. noch zum Ueberfluß<lb break="yes"/>die
                Peitsche, oder der <del>Best</del> Besenstiel angewendet<lb break="yes"/>Nach der
                Allmacht u. dem Willen Gottes werden<lb break="yes"/>sie nach dem ersten
                Anfangskurs, in eine Abthei<lb break="no"/>lung versetzt, u. als Kinder Gottes
                aufgenom̄en<lb break="yes"/>selbst denken, handeln oder Selbstwillen wird im<lb break="yes"/>Reiche Gottes belohnt mit Schweinefutter Peitsche<lb break="yes"/>Gift, Schlüssel, u Zwangsjake. Geehrter herr<lb break="yes"/>Richter, lassen Sie doch Zahlen Zahlen sein u schaffen<lb break="yes"/>sie
                Militär u. Rüstung her, damit man den Sozial<lb break="no"/>demokraten ohne
                Zwangsjake, u. Glaube zu der göttlichen<lb break="yes"/>Weltordnung zurükteiben
                kann, Wenn nicht alles<lb break="yes"/>angestekt werden soll von dieser
                Räuberbande, wir<lb break="yes"/>müssen unsern Musterstaat schützen sollten wir<lb break="yes"/>nicht der <hi rendition="#i">Englisch-Französish-Italienishen</hi><lb break="yes"/>Seuche verfallen! Allverehrter herr <hi rendition="#i"><surname>B.</surname></hi><lb break="yes"/>suchen wir nicht klugheit nicht gerechtigkeit in<lb break="yes"/>dem ZukunftsStaat der Sozialdemokraten.<lb break="yes"/>Sondern schützen wir
                unser freies Gerichtswesen<lb break="yes"/>vor diesem göttlichen Zwangsjaken u.
                        <w>Taschen<lb break="no"/>visitations Staat</w>. lieber wollen wir arme
                Sünder<lb break="yes"/>bleiben, u. die Engel Gottes verehren statt selbst<lb break="yes"/>Engel sein, lieber mit dem Teufel in der Freiheit<lb break="yes"/>als mit den Götter hinter Schloß u. Riegel. Treiben<lb break="yes"/>wir alle zu
                paaren, u. geben ihnen das Reich Gottes<lb break="yes"/>hier können sie ihren
                ZukunftsStaat am besten<lb break="yes"/>zur Anwendung bringen, auch wird für
                Kleider<lb break="yes"/>Wäsche, u. Schlafstelle gesorgt, während wir nach<lb break="yes"/>Rom unsere Arbeitergroschen tragen u. das<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Iubi</hi>leum mit Würde feier können, und<lb break="yes"/>von
                diesem Sozialdemokratischen Wahngebilde<lb break="yes"/>für im̄er befreit
                werden, u. damit die alten erfahrenen<lb break="yes"/>Arber. <hi rendition="#i">Oh</hi>! möchten Sie doch hierher kommen<lb break="yes"/>u. dieses Gottes<add place="below"><hi rendition="#u">Reich</hi></add> welches aus lauter
                verkom̄ene <pb facs="#image_200"/><del>V</del> von den Sozialdemokraten in
                Acht u Bann gelegte<lb break="yes"/>Volk sehen, wie sie ihre Verfolger verfluchen
                unter<lb break="yes"/>Heulen und Zähneknirschen, rufen sie aus warum<lb break="yes"/>baut ihr keine Mauer um <hi rendition="#i">E</hi>uropa u. läßt das<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Gesindel</seg> noch außerhalb dem Reiche
                Gottes um<lb break="no"/>herstreifen, Hausiren, u. den Leuten von Gottesgnade<lb break="yes"/>u. from̄er Sitte das Brod schmälern, Hier werdet ihr nur<lb break="yes"/>Ueberfluß sehen, in Glaube Liebe u. Hoffnung, sowie<lb break="yes"/>Vergeltung im ewigen Leben, Hochgeehrter herr<lb break="yes"/><surname>S.</surname>! <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="fra">Je me
                        prosterner devant vous</foreign></hi>. u alle werden<lb break="yes"/>es
                thun, wenn sie erst einmal das Reich Gottes<lb break="yes"/>erkannt haben, solange
                aber nicht die göttliche<lb break="yes"/>Allgewalt nicht ganz u. voll angewendet
                wird<lb break="yes"/>bei diesen <hi rendition="#i">Atheisten</hi> werden sie nicht
                bekehrt<lb break="yes"/>werden, möchten Sie doch eine Fürbitte veranstal<lb break="no"/>ten damit die Agenten für das Reich Gottes<lb break="yes"/>einen
                ordentlichen Staatsgehalt bekom̄en, mit<lb break="yes"/>dessen Hielfe u.
                Stum̄ s konnonen läßt sich viel<lb break="yes"/>ausrichten. Uns bleibt
                    <del>S</del> der Staat mit<lb break="yes"/>seinen göttlichen Einrichtungen u.
                den Welt<lb break="yes"/>umstürzenden Sozialdemokraten, der süße<lb break="yes"/>Traum.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Euer bekehrter und<lb break="yes"/>unterthänigster <del>Vehr</del> Verehrer<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><seg ana="#signed">Pius <surname>G.</surname></seg></hi><lb break="yes"/>gegeben Narrenhaus Irsee<lb break="yes"/>Bayern, den 17ten
                    Februar<lb break="yes"/>1893.</hi></p>
<p><add place="margin">Die Flinte schießt<lb break="yes"/>Der Säbel haut<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Eulenburg</hi> als <hi rendition="#i">Prophet</hi><lb break="yes"/>Vergnügt drein Schaut.<lb break="yes"/>Für Schaafe und für
                    Gänße<lb break="yes"/>Und für <hi rendition="#i"><seg ana="#med">Imbecile</seg><lb break="yes"/>Frantie Narren Idiot<lb break="yes"/>Wird kein Bier</hi>
                    gebraut</add></p>
</body>
</text>
</TEI>