<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g82" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1893-12">xx.12.1893</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Direktion Kaufbeuren-Irsee</persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename> <surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 14, po: 82, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil_blue" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er schimpft über die unfaire Behandlung durch die Anstalt und die Regierung und vermutet
                    eine Geheimregierung, die hinter seiner Einweisung steckt.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g82a.jpg" xml:id="image_324"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g82b.jpg" xml:id="image_325"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g82c.jpg" xml:id="image_326"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g82d.jpg" xml:id="image_327"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_324"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt">XII. <hi rendition="#u">93.</hi></add></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">An </hi>die <hi rendition="#i">Direktion</hi><lb break="yes"/>der beiden Narren--.<hi rendition="#i">Anstalten</hi><lb break="yes"/>des Kreises <hi rendition="#i">Schwaben u. Neuburg.<lb break="yes"/>Kaufbeuren-Irsee</hi>.</hi><lb break="yes"/>herr <hi rendition="#i">Direktor Ulrich</hi>, </salute>
</opener>
<p>Sie sind der<lb break="yes"/>Vorstand; dieser beiden Anstalten. deßhalb<lb break="yes"/>habe ich mich an Sie u. an <hi rendition="#i">Julius</hi> gewendet,<lb break="yes"/>weil ich euch, für Beamte halten mußte, weil<lb break="yes"/>ihr abgelohnt <add place="above">werdet</add> mit Staatsgelder, u. in folge<lb break="yes"/>dessen dem Staatsgesetze verantwortlich seid! −<lb break="yes"/>Jetzt weil ich mich beklagt habe über diese un<lb break="no"/>menschliche Behandlung, sagt man zu <add place="above">mir</add> nicht mehr<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Hund</seg> sondern <seg ana="#inst"><hi rendition="#i">Patient</hi></seg>! Zu deutsch würde es<lb break="yes"/>heißen <seg ana="#inst">Sträfling</seg>, Im Zuchthaus heißt man diese<lb break="yes"/>Leute, Büßer! Dieses sei nur nebenbei be<lb break="no"/>merkt, weil
                man mir sagt, weil du dich beschwert<lb break="yes"/>hast, bist Du erst recht <hi rendition="#i">Patient</hi>! Meine letzte<lb break="yes"/>Schreiben an Sie u.
                    <hi rendition="#i">Julius</hi> geben alle nähere<lb break="yes"/>Aufklärung;
                Anders aber ist die Sache, mit dem<lb break="yes"/>Geheimkabinet, u. der
                allerhöchsten Person;<lb break="yes"/>beide sind mir unbekannt, infolge dessen,
                kann<lb break="yes"/>von einem Kampf oder Streit eine Rede nicht<lb break="yes"/>sein. es wäre denn im Reiche des Wahnsinns, doch<lb break="yes"/>darauf lasse ich
                mich nicht ein. Andererseits −<lb break="yes"/>haben Sie mich der schwersten
                Verbrechen beschuldigt,<lb break="yes"/>u. auch darnach behandelt. Ich habe Ihnen
                das<lb break="yes"/>Recht abgesprochen, mich nach ihrer Wülkür behandeln<lb break="yes"/>zu lassen <add place="below">dürfen</add>, und berief mich auf die
                    Staats<pb break="no" facs="#image_325"/>Gesetze! Worüber Sie keine andere
                Antwort hatten<lb break="yes"/>als, wir können ganz gut beieinandersein! Dieses
                kann<lb break="yes"/>doch nicht anders heißen, als ich bin ein mächtiger Herr!<lb break="yes"/>u. du gefällst mir gerade als Hund! Unter beisamen<lb break="no"/>sein verstehe ich, etwas ganz anderes als es bei uns der<lb break="yes"/>Fall
                ist. Von anderer Seite heißt es Rußland, darauf<lb break="yes"/>konnte ich keine
                bessere Antwort geben, als wie!<lb break="yes"/>Rußland ist ein Reich des <hi rendition="#i">Dispotismus</hi>, aber Alexander<lb break="yes"/>würde sich noch
                unter dem Boden schämen, der allerhöchste<lb break="yes"/>Herr einer Mördergrube zu
                sein! Weiter werfen Sie mir<lb break="yes"/>vor, ich habe die Krone <hi rendition="#i">Bayerns</hi> eine <seg ana="#curse">Blut u. Schand<lb break="no"/>krone</seg> genannt! Ja daß habe ich gethan! Ob ich Recht<lb break="yes"/><add>hatte</add> oder nicht darnach frage ich gar nichts, Sie represintirt<lb break="yes"/>das Land <hi rendition="#i">Bayern</hi>;.... Infolge dessen, muß Sie
                auch die<lb break="yes"/>Gesetze des Staates; für heilig halten, hat Sie dieses<lb break="yes"/>gethan? Oder sagen nicht gerade Sie zu, mir! die<lb break="yes"/><w>aller höchste</w> Person hatt es befohlen, das Sie mit<lb break="yes"/>mir
                thun können, wie es Ihnen beliebt, dann schieben<lb break="yes"/>Sie wieder die
                Schuld auf die Behörden, Aber so schlau<lb break="yes"/>sind Sie doch, das Sie
                verschweigen welche Behörden<lb break="yes"/>das thun; vieleicht wieder die
                Behörden des Wahnsinns<lb break="yes"/>Von anderer Seite wird gesagt, es geschieht
                im Auftrag!!<lb break="yes"/>auch darüber läßt man mich im Dunkeln, wer der<lb break="yes"/><w>Auftrager geber</w> ist? Keineswegs ein Ehrenmann,<lb break="yes"/>denn wie ich mit Recht sagte, der Schlechteste im Zucht oder<lb break="yes"/>Narrenhaus würde sich schämen, so etwas gegen seinen<lb break="yes"/>Todtfeind zu unternehmen! Dagegen gibt man mir<lb break="yes"/>sehr deutlich zu verstehen, das dieses mein Vater<lb break="yes"/>thun soll, ich
                aber kenne dieses <seg ana="#curse">Schwein</seg> nicht und<lb break="yes"/>würde
                ihn verleugnen, wie er es mir gemacht hat<lb break="yes"/>ist dieses ein Vater, der
                sein eigenes Fleisch und <pb facs="#image_326"/>Blut verstößt, dann verfolgen läßt
                durch<lb break="yes"/>alle herrn Länder, u. ihm nach dem Leben<lb break="yes"/>strebt! Und <del>de</del> nachdem dieses mehrmals <w>miß<lb break="no"/>lungen</w> ist, selbes sam̄t seiner Familie<lb break="yes"/>lebendig
                vergraben läßt, Die Frage ist<lb break="yes"/>jetzt die, wie ist es möglich, das
                ein solcher<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Verbrecher</seg>, eine solche Macht
                besitzen kann;<lb break="yes"/>und das ihm alles zu Diensten steht. Sie,<lb break="yes"/>sie sollen, ein Beamter des Staates sein,<lb break="yes"/>u. Sie
                sind weiter nichts, als der Vorstand<lb break="yes"/>einer Garde welche einem
                gemeinen Verbrecher<lb break="yes"/>seinen Verbrecherspiegel hinter Schloß und<lb break="yes"/>Riegel verwahren muß, in Gestalt seines <w>eige<lb break="no"/>nen</w> Fleisch u. Blutes/ So zeigen Sie dieses<lb break="yes"/>Schreiben
                diesem <seg ana="#curse">Schwein</seg>! wer es auch im̄er<lb break="yes"/>sei, der Pius <surname>G.</surname> hat all die<lb break="yes"/>Martern, ertragen wie ein Mann, So<lb break="yes"/>sagen <del>s</del>Sie diesem
                    <seg ana="#curse">Schwein</seg>, daß ich den<lb break="yes"/>Todt um so weniger
                zu fürchten habe.<lb break="yes"/>Ich habe Ehre, Recht, u. Gesetz geachtet<lb break="yes"/>u. verachte das Verbrechen von welcher<lb break="yes"/>Seite es
                auch begangen wird. Und ihr<lb break="yes"/>was für Menschen seit ihr! Ihr
                beschuldigt mich<lb break="yes"/>der gemeinsten Verbrechen, u. den Beweis bleibt
                ihr schuldig!<lb break="yes"/>Ich setze den Fall, ich hätte alle diese Verbrechen
                begangen;<lb break="yes"/>so wäre es eure heiligste Pflicht gewesen, mich zu einem<lb break="yes"/>ordentlichen Menschen zu machen, Der Versuch dieses zu<lb break="yes"/>thun hättet ihr nicht unterlassen sollen! Wäre es euch ernst<lb break="yes"/>gewesen mit dem Recht, u. der wahren Bildung wäre es<lb break="yes"/>euch in dem einen oder dem andern Fall gewieß gelungen,<lb break="yes"/>an Macht und Einfluß, hättet ihr nicht mehrer verloren.</p>
<pb facs="#image_327"/>
<p>Im Gegentheil, ihr könntet jetzt sagen, seht ihr; <add place="above">ihr</add> habt
                diesen Menschen<lb break="yes"/>nicht zu behandeln gewußt! Ihr wolltet euer Ziel
                ereichen; mit Grob<lb break="no"/>heit, u. Verbrechen, u. dafür mußte ich der
                Sündenbok sein. Aber<lb break="yes"/>wie ihr seht; ziehe ich lieber den Todt vor,
                als, daß ich euer Verbrechen<lb break="yes"/>gut heiße. Ich kenne die geheimen
                Mächte! aber ich fürchte nicht<lb break="yes"/>dessen Macht. Ich mußte mit traurigen Herzen sehen, wie die<lb break="yes"/>Lüge u. das
                Verbrechen, im̄er mehr an Macht <w>zu nahm</w>; wie sie nagten<lb break="yes"/>an dem Staatskörper; bis er aufgefressen war,. Um so tiefer<lb break="yes"/><add>fiel</add> fie<del>h</del>l die Wahrheit u. das Recht. Welches
                ihr jetzt mit Wahnsinn<lb break="yes"/>bezeichnet, bei dieser allerhöchsten Person;
                ist es euch gelungen, Ihre<lb break="yes"/>Verbrechen, habt ihr bis zum Wahnsinn
                getrieben, u. die Furcht<lb break="yes"/>vor dessen Entdeke<del>h</del>kung. hat
                euch zu, all eurer Macht verholfen;<lb break="yes"/>So sagt dieser höchsten Person,
                daß ich der <hi rendition="#i">Pius <surname>G.</surname></hi> nie<lb break="no"/>mals die Hand zu einem Verbrechen gereicht habe, u. es auch<lb break="yes"/>niemals thun werde. Jetzt weil ich mich an die Abgeordneten<lb break="yes"/>von meiner Partei gewendet habe, sagt man mir ich sei ein<lb break="yes"/>Anarchist! das beweißt doch nur daß ich ein guter Sozialdemokrat<lb break="yes"/>bin, u. müßte ich einer Welt gegenüber allein stehen, so würde<lb break="yes"/>ich doch meiner Ueberzeugung treu bleiben, Muß ich jetzt aber
                als<lb break="yes"/>Anarchist gelten, so will ich es auch thun, u zwar nach meiner
                    <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="frz">Façon</foreign></hi><lb break="yes"/>Ich habe diesem <seg ana="#curse">allmächtigen Schwein</seg>, die
                Maske vom Gesicht ge<lb break="no"/>rissen, nicht für Geld, nicht aus Rache sondern
                aus Liebe zu<lb break="yes"/>meinem Vaterland! Nennt mich <hi rendition="#i">Polizeispitzel oder</hi> Verräther<lb break="yes"/>es gilt mir gleich! Möge
                sich die ganze Welt einem <seg ana="#curse">Verbrecher</seg>
<w>unter<lb break="no"/>werfen</w>, ich der P. G. ziehe den Todt vor! Ich habe
                gelitten u. gedarbt<lb break="yes"/>ich fluche ihm nicht, er hat sich selbst
                verflucht für ewig. Und Du<lb break="yes"/>Freund <hi rendition="#i">Anony<add place="above">m</add>eus</hi> gehe zu deinen Vorfahren, u erzähle deine
                Thaten<lb break="yes"/>sie werden Dich mit Freude aufnehmen, besonders da Du ohne<lb break="yes"/>Namen bist. Und ihr Parteigenossen, ihr werdet Gleichheit u.<lb break="yes"/>Freihheit über meiner Leiche aufbauen u. dem Gott des Verbre<lb break="no"/>chens u. seiner Garde den garaus machen. <hi rendition="#i"><seg ana="#signed">Pius <surname>G.</surname></seg></hi> Sohn<lb break="yes"/><hi rendition="#r">des Volkes.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>