<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g48" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1892-12-08">08.12.1892</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Sekretariat der Krone Bayerns</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename> <surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 14, po: 82, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon_red" scope="minor" scribe="arzt1"/>
<handNote medium="crayon_green" scope="minor" scribe="arzt2"/>
<handNote medium="crayon_blue" scope="minor" scribe="arzt3"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er erzählt davon, dass er erfahren hat, dass er eigentlich ein Sohn
                    des Königs sei und er weigert sich, der "Krone" seine "Waffe" zu überlassen.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g48a.jpg" xml:id="image_203"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g48b.jpg" xml:id="image_204"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g48c.jpg" xml:id="image_205"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g48d.jpg" xml:id="image_206"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_203"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><seg ana="#inst"><hi rendition="#i">Wittelsbacher
                                Mördergrube</hi></seg><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Irsee den 8ten Dezember</hi><lb break="yes"/>1892</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">An das <hi rendition="#i">k. Secretariat</hi><lb break="yes"/>der <hi rendition="#i">Krone Bayerns</hi>!</hi></salute>
</opener>
<p><add hand="arzt1" place="top"><hi rendition="#u">8.XII 92</hi></add><lb break="yes"/>Ich solle Dir die <hi rendition="#i">Waffen</hi> ausliefern!<lb break="yes"/>Wunderbar wie <seg ana="#curse">Du <hi rendition="#i">Krone</hi> der
                        <hi rendition="#i">Schmach</hi><lb break="yes"/>und <hi rendition="#i">Schande</hi></seg>, nur noch dazu die
                Stirne<lb break="yes"/>hast; dieses von mir zu verlanen nach all<lb break="yes"/>dem <del>v</del>Vorangegangenen, begreife wir immer<lb break="yes"/>wolle
                    <foreign xml:lang="frz"><hi rendition="#i">je n en sais que dire <add place="above">ni</add> que penser</hi></foreign>. Du<lb break="yes"/>weißt wohl daß ich längst alle Beziehungen<lb break="yes"/>mit Dir abgebrochen
                habe. Ich habe Dir<lb break="yes"/>meine <hi rendition="#i">Waffe</hi> zur Verfügung
                gestellt, sie war<lb break="yes"/>rein, blank, und schneidig. Aber wie haßt Du<lb break="yes"/>sie benutzt. Hättest Du doch davon gebrauch<lb break="yes"/>gemacht zu Deinem Vortheil, statt zu deinem<lb break="yes"/>eigenen Verderben!
                Was hat dich jetzt alles<lb break="yes"/>Unheil das Du mir und dem Lande angethan<lb break="yes"/>hast, für Dich noch werth, Dem Lande hast Du<lb break="yes"/>unheilbare Wunden geschlagen mich lebendig<lb break="yes"/>begraben lassen und
                schlechter behandeln als einen<lb break="yes"/>herrenlosen Hund, Trotzdem hielt ich
                meine Hände<lb break="yes"/>une meine Ehre rein, mußte ich auch noch
                    <w>so</w><w>viel</w><lb break="yes"/>erdulden. Deinen Mordanschlägen, bin ich im̄er<lb break="yes"/>wieder entgangen, Was bei den andern höchst selten<lb break="yes"/>der Fall war, doch dafür konntest Du nicht, Du<lb break="yes"/>hast wenigstens
                gethan was Dir möglich war. Sie<lb break="yes"/>sind ihren furchtbaren Martern
                erlegen, während ich<lb break="yes"/>noch immerfort leiden muß. Daß ich für mein
                    Vater<lb break="no"/>land mit Herz u. Geist eingestanden bin mit einer<lb break="yes"/>Todtesverachtung beweißt meine Geschichte,
                sowie<lb break="yes"/>meine Schreiben an das <hi rendition="#i">k. Secretariat</hi>
                u. an<lb break="yes"/>Ludwig II selbst. Noch viel mehr die Schreiben <pb facs="#image_204"/>welche ich an verschiedene Adressen geschickt habe, Beweisen<lb break="yes"/>Zur genüge das ein Sozialdemokrat noch empfindlich ist<lb break="yes"/>für die Ehre welche allen andern schon längst abhanden<lb break="yes"/>gekom̄en ist, für Geld kann man von euch alles haben<lb break="yes"/>nur keine Ehre u. Liebe für seinen nebenmenschen, Ich mußte<lb break="yes"/>die Geisel <seg ana="#curse">ellender Spitzbuben</seg> schon
                Jahrelang sein, dennoch<lb break="yes"/>habe ich streng nach dem Gesetze gehandelt,
                so derb auch<lb break="yes"/>die Geschoße welche ihr gegen mich abgefeuert habt
                wieder<lb break="yes"/>zurück schickte! <hi rendition="#i">Oh</hi> es sind nicht
                wenige die zu mir sagten<lb break="yes"/>wir würden es auch thun hätten wir nicht
                Geschäft u. Familie<lb break="yes"/>Mir dagegen wurde beides geraubt, und dafür der
                Trost!<lb break="yes"/>Du hast ja <w>so wie so</w> nichts mehr zu verlieren. Als
                mir<lb break="yes"/>aber gesagt wurde, daß mir der Todt schon im Mutterleibe ge<lb break="no"/>schworen worden sei, u.s.w. −! u. ich zu meinem größten Herze<lb break="no"/>leid erfahren mußte, daß <hi rendition="#u" style="arzt2">die <surname>G.</surname> gar nicht
                    meine Eltern</hi><lb break="yes"/>waren, sondern mich erzogen, u. mich für ohr Kind angenomen haben<lb break="yes"/>Sah ich mich belogen u. betrogen selbst von diesen welche ich
                über alles<lb break="yes"/>liebte ..... Jetzt wäre es an Dir gewesen du <seg ana="#curse"><hi rendition="#i">Krone der Schmach</hi><lb break="yes"/>u. <hi rendition="#i">Schande</hi></seg> um solche Verbrechen zu
                verhüten, welche darauf gefolgt<lb break="yes"/>sind, Du hättest das bayrische
                Staats u Bürgerrecht, aufrecht<lb break="yes"/>erhalten sollen bis zu seinen
                letzten <hi rendition="#i">Consequenzen</hi>, waren<lb break="yes"/>meine Eltern
                auch die Schlechtesten, u. verstießen ihr eigen Fleisch<lb break="yes"/>und Blut,
                was bei keinem Thiere der Fall ist wohl habe ich selbst<lb break="yes"/>schon
                gesehen, daß ein Schwein seine Jungen gefressen hat, doch das<lb break="yes"/>diente ihr zur Nahrung, während meine Eltern sogar Reich u. Mäch<lb break="no"/>tig gewesen sein sollen, wie ich erfahren habe. Mir wurde sogar<lb break="yes"/>gesagt, das mein Vater die Geschichte eines Jesus zum besten ge<lb break="no"/>geben habe, u. sich der schlechtesten Mittel bedient habe, welche<lb break="yes"/>nicht einmal die Weltgeschichte aufzuweisen habe, Verflucht sei Er!<lb break="yes"/>Meine Mutter solle sich sechs Männer erkoren haben, im Fall sie<lb break="yes"/>einen Buben gebäre, muß es sich herausstellen welches davon<lb break="yes"/>der Vater ist! Und <hi rendition="#u" style="arzt3">das sollen
                    keine geringeren gewesen sein als<lb break="yes"/>der König <hi rendition="#i">Max</hi> II u. seine <seg ana="#curse">Schnaps-<hi rendition="#i">Marie</hi></seg>! Dieses</hi> mußte ich<lb break="yes"/>mir ins Gesicht
                sagen lassen! Lieder welche mich anekelten<lb break="yes"/>mußte ich hören u. mir
                zurufen lassen, der ist es! Ich<lb break="yes"/>war gegen solche furchtbare Waffen
                wehrlos −! Dazu<lb break="yes"/>die Iahre 77-78zig wo alle Leidenschaften
                    entwikelt<add place="above">fesselt</add> wurden<lb break="yes"/>u. Straflos
                geschehen konnten, Ich mußte mein Vaterland verlassen<lb break="yes"/>sonst hätten
                sie mich schon dort in das Narrenhaus gestekt! Jetzt<lb break="yes"/>kommt wohl das
                Schlim̄ste. <hi rendition="#u" style="arzt3">Ich lernte meine Frau
                    kennen</hi><lb break="yes"/>welche ich von Herzen liebte, ich wollte sie glüklich machen <pb facs="#image_205"/>was mich am meisten schmerzt ist das
                meine ganze<lb break="yes"/>Familie durch Dich <seg ana="#curse">heiloses
                    Schwein</seg>, mit mir unglük<lb break="no"/>lich ist bleibt, wenn Du diesen
                Namen überhaupt noch werth<lb break="yes"/>bist. Eine ehrliche Bürgerfamilie
                kontest Du vernichten<lb break="yes"/>mit Hielfe deiner <seg ana="#curse">gedungenen Banditten</seg>, Hättest Du dich<lb break="yes"/>mit Männer von
                Ehre u. Karakter bedient unbeküm̄ert<lb break="yes"/>welcher Partei sie
                angehörten, so stände Dir selbst eine<lb break="yes"/>Waffe zur Verfügung u.
                hättest nicht nöthig, Dich solcher<lb break="yes"/>Mittel zu bedienen, die selbst
                dem gemeinsten zu gemein<lb break="yes"/>wären! Meine Waffe u. meine Ehre hätten
                Dir Ruhm<lb break="yes"/>und Ehre eingetragen, sie Fehler u. Verbrechen verdekt<lb break="yes"/>welche vorgekom̄en sind in Iahrhunderten, So aber haßt<lb break="yes"/>Du mich meuchlings beiseide geräumt, unsere Geschichte<lb break="yes"/>unsere Vorfahren, die Staatsrechte u. Gesetze mit Gewalt<lb break="yes"/>in den Koth getreten, und Du und Deine ganze <seg ana="#curse">Bande</seg><lb break="yes"/>und wäre sie zehn mal so groß sind nicht mehr im<lb break="yes"/>Stande sie herauszuziehen, Jetzt soll ich Dir meine<lb break="yes"/>Waffe
                ausliefern, und deinen <seg ana="#curse">Henkersknechten</seg> über<lb break="no"/>lassen bleiben, nie u. nim̄ermehr, meine Waffe<lb break="yes"/>ist Dein u.
                deiner Bande Untergang, wollt ihr sie<lb break="yes"/>so kommt u. hollt sie Euch,
                Ludwig II wurde es als<lb break="yes"/>ein Verbrechen angerechnet, weil Er in einem
                Lande<lb break="yes"/>leben wollte wo Er frei sein konnte. <hi rendition="#i">N</hi>un <seg ana="#curse">Du Blut<lb break="yes"/>u. Schandkrone</seg>, was ist
                Dir noch übrig geblieben, nichts<lb break="yes"/>als die Narrenhäuser, Du denkst
                Dir als absoluter<lb break="yes"/>Herrscher, gegen die Enterbten, u. Verstossenen,
                Indem Du<lb break="yes"/>das Land ausgeraubt u. deine Knechte und Mägde dafür<lb break="yes"/>bezahlt hast. <seg ana="#curse">Schwein ist das deine
                    Gottheit?</seg> Warum hast<lb break="yes"/>Du denn, die zwei Landesdekrete
                welche ich erlassen habe<lb break="yes"/>nicht veröffentlichen lassen. Nicht war
                der Narrenhaus<lb break="yes"/>Direktor u. deine Minister als helfes helfer haben
                es Dir<lb break="yes"/>nicht erlaubt. Hohn u. Spott wurde dir als Verbrecher<lb break="yes"/>nun ich habe meinen Theil gewiß dafür abekom̄en<lb break="yes"/>aber der Iustitzminister, u. Oberregierungsrat Bauer<lb break="yes"/>können Dich nur noch beglükwünschen das der <w>Narrenhaus<lb break="no"/>Direktor</w>, noch zufrieden ist daß er sagt, was die Verbrechen<lb break="yes"/>anbelangt hast Du den Zeitungskönig Milan, u. die<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Franzözischen Hanswursten</seg>, u. <seg ana="#curse">Schweinehund</seg> von Engländer<lb break="yes"/>weit übertroffen. Zeige, doch
                deine Macht gieb mir<lb break="yes"/><add place="margin">meine Bürgerechte u. meine
                    Freiheit zurük wenn Du kannst, mit Preußen werde ich schnell fertig sein in
                    betreff<lb break="yes"/>meiner Frau! Aber man wird dir sagen, ein Verbrecher
                    wie Du einer bist, hat seine Rechte verwirkt, und<lb break="yes"/>der welcher
                    unser Ankläger u. Richter wäre, ist und bleibt unser Hund, u. hat zu <del/> schweigen
                    u. zu bellen wie es<lb break="yes"/>uns gefällt. Mitt dieser Waffe wirst Du
                    jetzt wohl zufrieden sein. gezeichnet <hi rendition="#i"><seg ana="#signed">Pius <surname>G.</surname></seg></hi></add></p>
<pb facs="#image_206"/>
<p>An das <hi rendition="#i">k.</hi> Sekretariat<lb break="yes"/>der <hi rendition="#i">Krone Bayerns.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">München.</hi></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>