<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g71" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Luzia Pätzel</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1894-02-26">26.02.1894</date>
<date type="received" when="1894-02-28">28.02.1894</date>
<persName type="addressee">Aufseher <surname>K.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename> <surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 14, po: 82, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait>
<p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p>
</trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil_blue" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er bittet die Aufseher, ihn bei der Freilassung zu unterstützen, da auch sie getäuscht werden.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g71a.jpg" xml:id="image_284"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g71b.jpg" xml:id="image_285"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g71c.jpg" xml:id="image_286"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g71d.jpg" xml:id="image_287"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_284"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><seg ana="#inst"><hi rendition="#i">Heul</hi> u. <hi rendition="#i">Quelanstalt</hi></seg>
<hi rendition="#i">Irsee</hi><lb break="yes"/>den 26ten <hi rendition="#i">Februar</hi> 1894</hi><lb break="yes"/><add hand="arzt" place="top"><hi rendition="#u">28.II
                        94</hi></add></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Herr <hi rendition="#i">Kreis</hi>! Aufseher
                        hier!</hi></salute>
</opener>
<p> Ich erhofte eine andere Antwort, als diejenige<lb break="yes"/>die mir geworden
                ist; Auch wußte ich das diese drei<lb break="yes"/>die erst gekom̄en sind,
                nicht sehr bei <hi rendition="#i">Kasse</hi> stehen,<lb break="yes"/>doch wird aus
                dieser einfachen Sache, ein großes<lb break="yes"/>Wesen gemacht; Was war mein
                Verlangen, ich ersuchte<lb break="yes"/>Sie, Sie sollen mit dem Weber, Graf, u.
                Altstätter<lb break="yes"/>reden, über den Vorschlag in Betreff Erlangung<lb break="yes"/>meiner Freiheit! Was sehr leicht möglich wäre, weil<lb break="yes"/>ich nur zwanzig bis <w>fünf und zwanzig</w> Mark ver<lb break="no"/>langt habe;
                und als Garantie einen Anzug dafür<lb break="yes"/>eingesetzt hätte. Nachdem aber
                soviel Einwendungen<lb break="yes"/>gemacht wurden, so richte ich meine bitte an
                alle die<lb break="yes"/>ihr hier seit, und werdee sämtliche
                    Einwendungen<del>t</del><lb break="yes"/><del>kräften</del> entkräften soweit es mir möglich ist!<lb break="yes"/>die Erste wäre die! Im Fall ihr mir zur Flucht<lb break="yes"/>verhelfen würdet könntet ihr bestraft werden<lb break="yes"/>bis zu einem Iahr!
                Jetzt liegt mir die Frage<lb break="yes"/>nahe, welches zugleich euer Eigene ist!
                    <seg ana="#inst">Haben wir es<lb break="yes"/>hier mit einer Strafanstalt oder
                    einem Zuchthaus<lb break="yes"/>zu thun?</seg> So wäre euch wie mir sein großer
                Gefallen<lb break="yes"/>gethan, die würkliche Wahrheit zu erfahren, Hier<lb break="yes"/>ein <seg ana="#inst">geheimes Zuchthaus</seg>, u. öffentlich eine
                    <w>Wohlthätig<lb break="yes"/>keits anstalt</w>, auf kosten des Volkes, ist
                eine sehr <w>zwei<lb break="no"/>deutige</w> Sache, Weiter heißt es wären Sie von
                der <w>Gemein<lb break="yes"/>de</w> aus hier so wäre es weniger Gefährlich! dieser
                    <pb facs="#image_285"/>Ansicht bin ich keineswegs, weil eine Gemeinde nicht<lb break="yes"/>so leicht einen auf ihre Kosten, in eine Anstalt verbringen<lb break="yes"/>läßt, wenn nicht ein Fall vorliegt welcher eine derartige<lb break="yes"/>Veranlassung möglich macht! Eine Gemeinde zum Zahlen zu<lb break="yes"/>zwingen, weil <add>e</add>s dem einen oder dem andern zum Vortheil
                ist<lb break="yes"/>lä<del>st</del>ßt sich selbst in unsern Anarchistischen-
                Staatszuständen<lb break="yes"/>nicht so mir und dir nichts bewerkstelligen! Jetzt
                kom̄e ich auf<lb break="yes"/>meine Person selbst zurük; weil mir die Sache
                ebensowenig verständ<lb break="no"/>lich ist wie euch selber; Ihr seit hierher
                gekom̄en einer Stelle<lb break="yes"/>wegen; ganz gleich ob man euch annemt
                oder wieder weg<lb break="no"/>schickt; nun ich habe nicht mehr u. nicht weniger
                gethan <add place="above">als</add> ihr<lb break="yes"/>auch! der Unterschied wäre
                nur das ihr noch nichts gehabt<lb break="yes"/>habt, in folge dessen war auch
                nichts zu nehmen, trotz<lb break="yes"/>Sozialdemokrat, u. Ausnahme Gesetz, was bei
                mir aller<lb break="no"/>dings der Fall war! Gut mich hielt man hier gefangen zurük<lb break="yes"/>ihr sagt uns würde man das nicht, thun für was haben wir<lb break="yes"/>unsere Staatsgesetze; Seit froh das ihr nicht so hielf und
                    <w>schutz<lb break="yes"/>los</w> seit wie ich es bin, war ist auch das ihr
                hierher gekom̄en<lb break="yes"/>seit mit Zeugnissen u. Empfeh<add place="below">hl</add>ungen, Das einzige was ihr<lb break="yes"/>mir voraus
                habt, ist das, das ihr nicht vom dem Wahnsinn<lb break="yes"/>der Vaterlandsliebe
                befallen ward gleich mir sonst wäret<lb break="yes"/>ihr vieleicht in derselben
                Lage in der ich <del>auch</del> bin nemlich<lb break="yes"/>Hielf u Schutzlos. Ihr
                sagt mit recht, unser Vaterland ist wo<lb break="yes"/>es uns gut geht, und wäre es
                gleich wie ich sage eine Räuber<lb break="no"/>höhle und Mördergrube, dieses habt
                ihr auch bewiesen, als ich schrieb<lb break="yes"/>da ich selber als ein Narr u.
                ein Hund behandelt werde so schaft<lb break="yes"/>wenigstens den Namen ab das er
                nicht ohne ein Wort der Einwendung<lb break="yes"/>der Geschichte übergeht, ihr
                sagtet das fällt uns gar nicht ein.<lb break="yes"/>Trotzdem hättet ihr nicht
                nöthig gehabt diesen Namen alle<lb break="yes"/>Ehre anzuthun! Weiter wendet ihr
                ein wenden Sie sich an<lb break="yes"/>den Doktor! Ja ich frage habe ich das nicht
                gethan? Ob<pb break="no" facs="#image_286"/>wohl er mir weder Rede noch Antwort
                stand, habe ich<lb break="yes"/>die schönsten Briefe an ihn geschrieben, als
                Antwort<lb break="yes"/>war er nur noch teuflischer gegen mich; u. hetzte euch um<lb break="yes"/>so wüthenter gegen mich; was ihr, auch mit voller Her<lb break="no"/>zenslust thatet. Noch mehr, ich wendete mich sogar an<lb break="yes"/>meine Todtfeine an den Direktor u. an Julius<lb break="yes"/>was
                wurde daraus, das ihr gerade thun könnt was ihr<lb break="yes"/>wollt, u. das euch
                alles menschliche eine fremde Sache<lb break="yes"/>ist brauche ich nicht näher zu
                beschreiben. Jetzt nur<lb break="yes"/>noch eins ihr habt gehört das dieses eine
                verfluchte Sache<lb break="yes"/>ist, wie der Direktor gesagt hat, Die allerhöchste
                Person<lb break="yes"/>hat befohlen das man mir nur dasselbe Fressen<lb break="yes"/>geben soll wie es die Schweine auch bekom̄en, mir<lb break="yes"/>war dieses ebenso unbegreiflich wie euch selbst, ebenso<lb break="yes"/>ergieng es mir mit dem Geheimkabinet, sowie über<lb break="yes"/>das Schreiben vom Freiherr von Freienstein, ich<lb break="yes"/><add>weiß</add>
                nicht was er an die Direktion hier geschrieben hat<lb break="yes"/>ich war bei Ihm,
                u. bat ihn um meinen <del>Ge</del> gesetz<lb break="no"/>lichen Schutz welchen er
                mir auch zusagte. Und er<lb break="yes"/>verlangte ich solle es niederschreiben was
                ich auch<lb break="yes"/>gethan habe, wenn dieses Schreiben noch da ist, so darf<lb break="yes"/>man es ja nur lesen, auch ließ ich eine Abschrift<lb break="yes"/>in der Augustenstr, Auch wendete ich mich an Seine<lb break="yes"/>k. Hoheit den <hi rendition="#i">Prinzregenten</hi>, aber auf Geheis,<lb break="yes"/>eines andern! auch dieses Schreiben, gibt Aufschluß<lb break="yes"/>das ich blos meine bürgerlichen Rechte verlangte<lb break="yes"/>u. das die
                Schuldigen in meiner Angelegenheit bestraft<lb break="yes"/>werden, Also von einer
                Ueberläßtigkeit eine Rede<lb break="yes"/>nicht sein kann. Infolge dessen kann ich
                nicht ein<lb break="no"/>sehen worüber ihr bestraft werden könntet, im<lb break="yes"/>Gegentheil, wenn an diese<del>s</del>r Sache etwas wahr sein <pb facs="#image_287"/>sollte, so würdet ihr ja eher belohnt werden, wenn ich<lb break="yes"/>das Land verlasse wo ich soviel gequält u. verachtet<lb break="yes"/>wurde, dieses Land für welches <add place="below">ich</add> mein
                Leben einsetzte, und<lb break="yes"/>gegen die Fremdherrschaft, u. das Kapital u.
                dessen <w>Volks<lb break="yes"/>aus beutung</w> ankämpfte, und diese<del>n</del>s
                soll mir eine <w>Lebensläng<lb break="yes"/>liche</w> Zuchthausstrafe eintragen, u.
                noch schlechter behandelt<lb break="yes"/>werden müssen als alle andern! Ich weiß
                es nicht ist es<lb break="yes"/>Wahnsinn oder Verbrechen; für seine Rechte
                einzustehen<lb break="yes"/>oder selbe zu verlangen. Deßhalb habe ich zum Direktor<lb break="yes"/>gesagt er solle mir behielflich sein bis an die Gränze<lb break="yes"/>da er mich aber gleich schlecht behandeln läßt und, einer<lb break="yes"/>Antwort gar nicht würdigt, ebensowenig mir eine<lb break="yes"/>Maas Bier verdienen läßt, wende ich mich an euch<lb break="yes"/>selbes anstatt
                seiner zu thun. Ich kann wieder Mensch<lb break="yes"/>unter den Menschen sein, u.
                die Allerhöchste Person, u.<lb break="yes"/>Geheimkabinet, oder auch <hi rendition="#i">Polizei</hi> wie es geheißen<lb break="yes"/>hat sind einem
                Bürgerlos der weiter nichts wollte<lb break="yes"/>und nichts <add place="above">will</add> als sein Brod verdienen, u. sein gesetzliches<lb break="yes"/><add>Recht</add> nicht eingeräumt werden kann. Wird gesetzlichen Schutz<lb break="yes"/>u. sein Handwerk in einem andern Lande ausführen<lb break="yes"/>können. liegt ein anderer Grund vor so bitte ich euch<lb break="yes"/>ihn mir zu
                sagen. <hi rendition="#i"><seg ana="#signed">Pius <surname>G.</surname></seg></hi>.</p>
</body>
</text>
</TEI>