<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g07" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Julia Schäffler</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
<name>Judith Willberg</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1890-02-03">03.02.1890</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Gemeindeverwaltung Dillingen <surname/></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename> <surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 14, po: 82, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Antisemitismus, Vergleich mit Jesus, Kritik an Kapitalismus und Juden, an der Regierung usw
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07a.jpg" xml:id="image_035"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07b.jpg" xml:id="image_036"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07c.jpg" xml:id="image_037"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07d.jpg" xml:id="image_038"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07e.jpg" xml:id="image_039"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07f.jpg" xml:id="image_040"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07g.jpg" xml:id="image_041"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07h.jpg" xml:id="image_042"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07i.jpg" xml:id="image_043"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07j.jpg" xml:id="image_044"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07k.jpg" xml:id="image_045"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07l.jpg" xml:id="image_046"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07m.jpg" xml:id="image_047"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07n.jpg" xml:id="image_048"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07p.jpg" xml:id="image_049"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07q.jpg" xml:id="image_050"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07r.jpg" xml:id="image_051"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07s.jpg" xml:id="image_052"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07t.jpg" xml:id="image_053"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g07u.jpg" xml:id="image_054"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_035"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Königlich <hi rendition="#i">Bayriche <seg ana="#curse">Narren<del>haus<lb break="yes"/>u.</del> Fabriek</seg>. Irsee den</hi> 3 ten <hi rendition="#i">Februar</hi><lb break="yes"/>1890.<lb break="yes"/></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">An die Gemeinde Verwaldung</hi></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c">in <hi rendition="#i">Kicklingen!</hi><lb break="yes"/>bez. <hi rendition="#i">Dillingen!</hi></hi><lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p>
<hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Hê!</hi> Ihr herrn u. <hi rendition="#i">Bauern</hi>! </hi><lb break="yes"/>Nicht wahr geschworen u unterschrieben
                ist es gleich.<lb break="yes"/>Was liegt Euch <hi rendition="#i">Christen</hi>
                Kinder auch an einem <w>Fami<lb break="yes"/>lien Leben</w>! Und obendrein wenn es
                eine solche <w>Fami<lb break="yes"/>lie</w> ist! Erst wollen, wir sie trennen dann
                    einzeln<lb break="yes"/>abschlachten lassen! Allerdings hat die Sache etwas<lb break="yes"/>länger gedauert, als man anfangs glaubte. Mitt einem<lb break="yes"/>Iahr, war es also nichts. Und wie es mit den acht Tagen<lb break="yes"/>aus gefallen ist, daß wissen wir jetzt zur genüge.
                    <del>Dar</del><lb break="yes"/>Dennoch lebe ich noch, ob ich Bürger von
                Kicklingen<lb break="yes"/>bin oder nicht. Auch stehe ich auf Niemanden an Gott<lb break="yes"/>sei Dank, ebenso wenig, als Iemand auf mich ansteht.<lb break="yes"/>Ich glaube nicht das Ihr in Kicklingen Nakt umher<lb break="yes"/>laufen müßt, weil ich eure Kleider nicht mache, sonst<lb break="yes"/>wären die
                acht Tage sicher schon längst vorüber, es<lb break="yes"/>müßte denn sein, seitdem
                Ihr hier waret, daß man<lb break="yes"/>diejenigen welche, keine Kleider mehr haben
                    Nackt<lb break="yes"/>in den Saustall sperrt, <seg ana="#med">und zur
                    Abwechslung, durch<lb break="yes"/>peitscht daß scheint sehr zahm zu machen, u.
                        gesund<lb break="yes"/>zu sein. Sonst würde es keines wegs in einer<lb break="yes"/>Kgl. Heilanstalt geschehen!</seg> Ich weiß es eben nicht<lb break="yes"/>ich bin nicht Hier um aufgeklärt zu werden. <pb facs="#image_036"/> sondern um mich ziehen zu lassen. Allein, nur<lb break="yes"/>darum wenn es sich
                handeln würde, hätte die Sache<lb break="yes"/>überhaubt nicht so lange gedauert,
                wegeräumt sind<lb break="yes"/>die Leute hier schnell, und mit diesen <seg ana="#curse">Bokbeinigen<lb break="yes"/>Bauren, und dem Revolutionären
                    Schneider</seg>, wäre<lb break="yes"/>man schon längst fertig, daß wüßt Ihr
                sogut, wie ich.<lb break="yes"/>Denn wir sind zusamen, beim Schreiner <surname>B.</surname>, der unser<lb break="yes"/>Lehrer war in die Schule
                gegangen. Er hat uns auch das<lb break="yes"/>Sprüchlein gelernt, Sei lieber Recht
                fromm, und ein<lb break="yes"/>bischen Dumm, Als hoch gelehrt, und nichts
                    werth.<lb break="yes"/>Hätte ich mir dieses zur <w>Richt
                    schnur</w> genomen; so wäre<lb break="yes"/>ich vieleicht ebensogut,
                Oekonomiebesitzer wie Ihr.!<lb break="yes"/>Auch hätte ich möglicher Weise die <surname>F.</surname> Sephi ge<lb break="no"/>heirathet. Darüber braucht
                Ihr gar nicht zu lachen.<lb break="yes"/>Ueber alles weitere, könnte Euch die
                    Franzl-Mutter<lb break="yes"/>ganz gut Aufschluß geben, Wenn Sie mir, als ich
                    noch<lb break="yes"/>ein Kind war, erzählte, von der Residenz des Königs,
                    und<lb break="yes"/>von den Residenz Herrn u. Fräulein, welche auf Besuch<lb break="yes"/>waren, beim Advokat <hi rendition="#i"><surname><unclear>H.</unclear></surname></hi> in <hi rendition="#i">Wertingen</hi>,
                    Wie<lb break="yes"/>lieb u. gut diese waren, setzte Sie im̄er bei, daß
                auch Sie<lb break="yes"/>mich lieber habe, als Ihre eigene Kinder, dieses hatte<lb break="yes"/>mich jedes mal geärgert, sogern ich auch von
                den Residenz<lb break="yes"/>herrn u. fräulein erzählen hörte. Auch hat Sie mich
                im̄er<lb break="yes"/>gelobt, weil ich so fleißig die Sau- und später die
                Kühe ge<lb break="no"/>hütet habe, u. ich selber war nicht wenig stolz darauf.<lb break="yes"/>Später hatte Sie oft geweint, u. gesagt, daß
                ich so ganz<lb break="yes"/>anders werde als ich gewesen bin ..... Indem Sie
                    immer<lb break="yes"/>wiederholte. <hi rendition="#i">Oh</hi>! hätte Ich dich
                doch nicht fortgelassen, u.<lb break="yes"/>ich warf immer ein, Du hättest mich
                doch nicht mehr halten<lb break="yes"/>können. Obwohl Sie Recht hatte, aber ich
                habe es einfach<lb break="yes"/>nicht verstanden. Und warf Ihr immer vor, hast Du
                    nicht<lb break="yes"/>selbst gesagt, eine ehrliche Hand geht durchs ganze
                    Land.<lb break="yes"/>(Wenn es kein <seg ana="#inst">Narrenhaus</seg> gebe) Die
                    Franzl-<hi rendition="#i">Mutter</hi> hat es würklich<lb break="yes"/>ehrlich u.
                gut gemeint, auch habe ich Ihr mehr den<lb break="yes"/>hundert mal versprochen,
                daß ich Ihr dafür noch eine<lb break="yes"/>große Freude
                machen werde. (u. jetzt?) Dieses wäre alles <pb facs="#image_037"/> Recht gewesen,
                wenn ich nur nicht immer Geld gebraucht hätte.<lb break="yes"/>Als Kind habe ich
                etwas verdient, u. wie ich größer wurde habe<lb break="yes"/>ich gebraucht, Ob es
                Richtig ist wenn man auch lernen muß, daß<lb break="yes"/>man da, noch bezahlen muß
                weiß ich nicht. Es wäre denn wie Hier<lb break="yes"/>im <seg ana="#inst"><hi rendition="#i">Narrenhaus</hi></seg>, <seg ana="#curse">hergelaufene
                    Arbeitsscheue Strolche</seg> werden gut bezahlt<lb break="yes"/>u. Arbeiten
                nichts dagegen, müßen die andern bezahlen, und<lb break="yes"/>mitunter sehr streng
                arbeiten. Der Vorwurf war dort auch ein<lb break="yes"/>ungerechter, daß man nach
                drei Iahren ausgelernt hat, Man<lb break="yes"/>wird wohl frei oder selbständig,
                aber auch das Lernen geht<lb break="yes"/>dann erst recht an. Von Verschwendung
                kann da auch keine Rede<lb break="yes"/>sein, ich wenigstens, mußte <w>Hunger</w><w>leiden</w>, weil ich
                    ordent<lb break="no"/>liche Kleider haben wollte. Obwohl ich sehr fleißig war,
                u. dieses<lb break="yes"/>Zeugniß hat mir Jeder ausgestellt, so konnte ich doch
                    nur<lb break="yes"/>kümmerlich mein Leben fristen. Demnach hätte sogar<lb break="yes"/>Jeder nach den heutigen Zuständen in diesen Iahren Hülfe<lb break="yes"/>nöthig, sollte er nicht körperlich u. Geistig zu Schaden<lb break="yes"/>kommen<unclear>? / !</unclear> Und ich muß gestehen, daß man mich,
                daß nie<lb break="yes"/>fühlen ließ, daß ich blos ein Aussätziger sei..... Am<lb break="yes"/>wollen hat es mir nie gefehlt, aber die Kraft reichte nicht<lb break="yes"/>hin um das Wollen zur That werden zu lassen. Kaum<lb break="yes"/>glaubte ich mich aus den Schwierigsten Verhältnissen heraus<lb break="yes"/>gerissen, wurde ich meinem Geschäfte wieder entrissen<lb break="yes"/>und in die
                Soldaten Iake gestekt! Was verdient man<lb break="yes"/>sich Da? Nichts als einen
                leeren Magen, daß soll vieleicht<lb break="yes"/>gut sein Raub u. Mordlustiger zu
                werden. Im Fall es<lb break="yes"/>so einem <seg ana="#curse">Bluthund von Gottes
                    Gnaden</seg> einfällt, über<lb break="yes"/>Land u. Leute herzufallen, sie
                Mordet u. Ausraubt,<lb break="yes"/>Für uns bleibt weiter nichts als die Knute,
                wenn wir<lb break="yes"/>vergessen sollten, daß es für uns nur eine Pflicht
                    gibt<lb break="yes"/>nemlich bezahlen, bitten u. <seg ana="#curse">Maulhalten</seg>. Siegreich dachten<lb break="yes"/>wir uns alle, und doch
                wurde noch nie eine Nation mehr<lb break="yes"/>geschlagen, als gerade wir. Ietzt
                war allerdings die Verwirrung<lb break="yes"/>nöthig, daß kein Mensch mehr wissen
                soll, wo die Vernunft<lb break="yes"/>anfängt und die <seg ana="#med">Tollheit</seg> auf hört. Obwohl bei Euch auf<lb break="yes"/>dem Lande, diese
                von Gott gesegnetten Zustände, der wilden<lb break="yes"/>Hatz, wo Raub-Mord, List,
                Verrath, im anfange nicht<lb break="yes"/>so häufig vorkamen, das <w>Gemeinde Bürger</w> ihre Gemeinde <pb facs="#image_038"/>
                samt Hab und Gut verlassen mußten, u. der Iude oder<lb break="yes"/>Kapitalist, an
                dessen Stelle tritt, ohne, daß er sich jemals körper<lb break="no"/>lich
                angestrengt hätte, Verkauft es wieder, mit Vortheil und kennt<lb break="yes"/>weder
                Mühe noch Sorge. Selbst dieses hat mit den Iahren<lb break="yes"/>so überhand
                genommen, daß ein bayrischer Abeordneter<lb break="yes"/>in der Kammer sagte, wir
                haben einen Kreis in Franken<lb break="yes"/>wo der Iud zu erlauben oder zu
                verbieten hat, ob der Land<lb break="no"/>mann seine Kuh verkaufen darf oder nicht!
                Und ich sage,<lb break="yes"/>könnten die Juden beschnittene oder Reformirte, (das
                    heißt<lb break="yes"/>Christen) die Sache loßschlagen um guten Preis, würden es
                    wenige<lb break="yes"/>mehr sein, die sich in ihrem Dorfe halten könnten, es
                    wäre<lb break="yes"/>denn, als Taglöhner. Sind wir da nicht sehr nahe daran<lb break="yes"/>zu fagen, Was für ein unterschied besteht bei uns noch,<lb break="yes"/>zwischen der Zeit der Feitalherrschaft der Heutigen!!
                        <w>kapitali<lb break="yes"/>stischen</w> Wirthschaft? Vieleicht der, daß man
                sagt, früher<lb break="yes"/>hatte der Bauersmann kein Stück Grund u. Boden daß
                    er<lb break="yes"/>sein Eigen nennen konnte, auch stand es dem Feutalherr<lb break="yes"/>frei über seine Leibeigne nach gutdenken zu verfügen,<lb break="yes"/>sogar nach Willkühr tödten, ohne daß er sich Gerichtlich zu<lb break="yes"/>verantworten hatte. Daß ist Wahr! Er mußte aber auch<lb break="yes"/>seine Leute so Ernähren, das Sie im Stande <del>d</del> waren
                    die<lb break="yes"/>Arbeit zu verichten. Auch dortmals, wurde die Lage so<lb break="yes"/>hart u. unerträglich, <del>s</del> daß die Bauernkriege unaus<lb break="no"/>bleiblich waren. Man schreibt noch heute, daß die Bauern<lb break="yes"/>überall und vollständig geschlagn wurden. Daß mag<lb break="yes"/>wohl im Kampfe und mit der Waffe in der Hand <w>vorgekom̄<lb break="yes"/>men</w> sein (siehe Rotheks Weltgesch. Bauernkriege von Zim̄ermann)<lb break="yes"/>Aber die Zustände wurden anders und bessere. Die Bauern<lb break="yes"/>wurden frei-! er, und unabhängiger_.... Wenn auch die<lb break="yes"/>größte Last auf ihre Schuldern zu tragen blieb. Sie mußten<lb break="yes"/>das unertsätliche Pfaffenthum, wie ihre Fürsten, u. Raubritter<lb break="yes"/>ernähren. Mitt der Zeit aber, traten, die Großbauern, an<lb break="yes"/>Stelle des <w>Veital herrn</w>, mit dem
                unterschied der freien <w>Gerichts<lb break="yes"/>barkeit</w>. Aber infolge
                Einführung, des Römischen Rechts wurde<lb break="yes"/>die Lage der Kleinbauern
                wesentlich um nicht viel besser.<lb break="yes"/>Die Großbauern nahmen den größten
                Theil der Gemeinde<lb break="yes"/>Güter, zum theil aus List, öfter aber mit hielfe
                des Gerichts<lb break="yes"/>an sich.... Daß dem Kleibauern zum größten theile,<lb break="yes"/>mit Ausnahme, einiger Morgen Landes, der Taglöhner des<lb break="yes"/>Großbauern blieb. Nach der neuesten Zeit, hat die <pb facs="#image_039"/> Sache einen bedeudenten Umschwung erfahren. Ietzt tritt<lb break="yes"/>das Kapital an dessen Stelle, bemächtigt sich der Güter,
                    verstükelt<lb break="yes"/>sie durch einzeln Verkaufe dadurch ist es dem besser
                        <w>bemittel<lb break="yes"/>ten</w> Kleinbauern, die Möglichkeit geboten,
                daß eine oder andere<lb break="yes"/>Stük Land oder Wald zu Erwerben was dem
                    Großbauern<lb break="yes"/>verloren geht. Anscheinlich wäre die Sache sogar von
                    Vortheil<lb break="yes"/>hätte es nicht seinen <hi rendition="#i">Politishen</hi> hinterhalt, es ist sozusagen<lb break="yes"/>der <hi rendition="#i">Speck</hi> womit man die Mäuse fängt. (dabei meine ich blos<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Bayern</hi> nicht Ost-Preußen) Es gibt wenig Güter, welche ganz
                    Schulden<lb break="no"/>frei oder auf ganz sicherer Hypothek stehen, selbst
                    diese<lb break="yes"/>geben keinen Ausschlag mehr, gegenüber der Massenver<lb break="no"/>schuldungen, Die Lasten werden nicht geringer eher erdrüken<lb break="no"/>der, dem folgt der <hi rendition="#i"><del>Pa Bankerot</del></hi>
                wohin dann mit all diesen<lb break="yes"/>Leuten? Die Christliche <hi rendition="#i">Religion</hi> wird helfen schreien<lb break="yes"/>die Philister!
                Aber Geld und Gut wollen wir haben!<lb break="yes"/>Ganz anders wäre die Sache,
                Wenn die Menscheit eine<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Religion</hi> hätte, der Wahrheit und Liebe mit seinem Neben<lb break="yes"/>menschen,.... Wie leicht könnte da einer Familie ge<lb break="no"/>holfen werden, mittelst eines unverzinslichen Kapi<lb break="no"/>tals auf
                einige Iahre. Wer aber ist der größte Gegner?<lb break="yes"/>der Pfaff, Er würde
                Schreien, aus voller Kehle, daß wäre<lb break="yes"/>die Lüderlichkeit unterstützt,
                nichts, gar nichts darf<lb break="yes"/>man ihnen geben, dieses würde sonst zu
                    einer<lb break="yes"/>anstekenden Krankheit. So müssten die Leute verachtet<lb break="yes"/>verlassen, ein Stük Vieh, um das andere, oder was sie<lb break="yes"/>sonst noch haben verkaufen. Das große und ganze nemt<lb break="yes"/>der Iud und den Aermsten bleibt nichts übrig als<lb break="yes"/>das <w>Gemeinde Haus</w>, oder der Wanderstab was gleich<lb break="yes"/>schlecht ist. Habe ich es doch selbst gesehen, bei Ehleuten.<lb break="yes"/>Dem <surname>S.</surname> Habt Ihr nicht das Gras dem
                    Iuden<lb break="yes"/>verkauft? Sagt mir doch Ihr Gottes fürchtige Menschen<lb break="yes"/>Was Die Kuh fressen soll! Damit sie Milch geben<lb break="yes"/>kann für die Kinder. He! Die Sache beim <surname>M.</surname><lb break="yes"/>war doch ganz eine andere, dessen Mutter, hat die<lb break="yes"/>Iuden
                ausgetrieben zu Eurer größten Wuth!<lb break="yes"/>Was mich
                herzlich freute. Jetzt kommen wir<lb break="yes"/>zu der
                Versteigerung! Da mußte ich gar sehen, daß der<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Pfaff</hi> gleich einem <hi rendition="#i">Auxiateur</hi>,
                versteigerte __ <pb facs="#image_040"/> Es betraf die Frühmeß Aeker. Meine
                    <add>Meinung</add> habe ich<lb break="yes"/>beim <surname>W.</surname>
                deutlich ausgesprochen, Was geschieht<lb break="yes"/>mit diesem Geld, u. wozu
                wirdes verwendet? Daß<lb break="yes"/>gleiche gilt dem <w>Stiftungs Geld</w>, <hi rendition="#i">Oh</hi>! Ich weiß, das auch<lb break="yes"/>Ihr ein Pflaster habt, womit man Verbrechen verdekt<lb break="yes"/>Da wird es heißen, haben wir auch keinen Kaplan, so müssen<lb break="yes"/>wir
                dafür den Pfaff besser bezahlen, das neue Schulhaus<lb break="yes"/>kostete auch
                viel Geld, daß andere fällt der Kirche zu!<lb break="yes"/>Mir aber wurde gesagt,
                daß Jeder den vollen Antheil<lb break="yes"/>für das Schulhaus bezahlen mußte,
                ebenso für die<lb break="yes"/>Renovirung der Kirche! Ich vergesse den Spott
                    nicht,<lb break="yes"/>womit mich der Pfaff treffen wollte, als Er im<lb break="yes"/>beisein meiner, zum Frank sagte, wo wollen wir<lb break="yes"/>die Werthpapiere am besten u. sichersten Anlegen.<lb break="yes"/>Ich glaube nicht
                weit fehlzuschießen, wenn ich sage<lb break="yes"/>würde man eine genaue Refission
                abhalten, könnte<lb break="yes"/>der Pfaff, wohl noch ein wenig mehr sein, als ein
                    <seg ana="#curse">gewöhn<lb break="no"/>licher Lump!</seg> In betreff der
                Sicherheit, des Geldes,<lb break="yes"/>ist wohl die Gemeinde, der sicherste Ort,
                Grund u. Boden<lb break="yes"/>bleibt, und wird sein, selbst, wenn der Teufel die
                    ganze<lb break="yes"/>Göttliche Einrichtung geholt hat. Zeiget Eure Nächs<lb break="no"/>ten-Liebe, bei Ehleuter, u. beim <surname>S.</surname>, geht
                    diesen<lb break="yes"/>hielfreich an die Hand, Ihr habt beide nöthig, den<lb break="yes"/>Schneider wie den Schmid, und wißt, das Sie nicht durch<lb break="yes"/>eigene Schuld verdorben sind, sondern durch Eure<lb break="yes"/>herzlosigkeit den Wucherer in die Hände getrieben<lb break="yes"/>worden sind. Mich
                dürft I<del>c</del>hr nicht als Bürger von<lb break="yes"/>Kicklingen zählen, daß
                ich es bin, ist nicht meine Schuld,<lb break="yes"/>sondern die Schuld eines so
                erbärmlichen Gesetzes.<lb break="yes"/>Auch liebe ich die Freizügigkeit zu sehr als
                    daß<lb break="yes"/>ich als <hi rendition="#u">Schneider erster Klasse</hi>
                welcher im Stande<lb break="yes"/>ist, sich des Tages leicht vier-Mark zu
                    verdienen<lb break="yes"/>wenn nicht mehr, mich auf ein Bauerndorf hinsetze<lb break="yes"/>für fünfzig Pf. u. zwei Nudeln pro Tag. <pb facs="#image_041"/>
                Hätten meine Eltern gewußt, das ehrliche Arbeit<lb break="yes"/>ein Verbrechen ist,
                hätten <unclear>sie / Sie</unclear> ganz gewieß gesagt<lb break="yes"/>thue was Du
                willst nur Arbeite nicht es ist das<lb break="yes"/>größte Verbrechen. Diese Sache
                bedarf allerdings<lb break="yes"/>der nöthigen Erklärung, welche ich auch geben
                    werde<lb break="yes"/>in meinem weiteren Schreiben! Wie ich schon<lb break="yes"/>erwöhnt habe, haben meine Eltern gethan was Sie<lb break="yes"/>zu thun im Stande waren, Worüber ich Ihnen großen<lb break="yes"/>Dank schulde,
                ganz gewieß war ich bestrebt, mich<lb break="yes"/>erkenntlich zu zeigen. Aber
                siehe, als ich mich <w>selbst<lb break="yes"/>selbständig</w> machte, um mir eine
                eigene Existenz<lb break="yes"/>zu gründen, lebten wir schon unter der Fremd<lb break="no"/>herrschaft, durch unsere eigene Regierung u.<lb break="yes"/>Eingewanderten Kapitalisten. Trotzdem kam ich<lb break="yes"/>vorwärts wenn auch
                durch schwere Kämpfe, hätte<lb break="yes"/>ich dort schon meine jetzige Frau
                gehabt, würde ich<lb break="yes"/>sämtliche Schwierigkeiten mit leichtigkeit
                    überwunden<lb break="yes"/>haben! So aber hatte <add>ich</add> den Feind u.
                Wiedersacher nicht<lb break="yes"/>nur von Außen, sondern sogar im eigenen Haus.<lb break="yes"/>Die Fremdlinge bemächtigten sich der Hauptstraßen, u.<lb break="yes"/>und Geschäfte, nicht genug das uns Einheimische, nichts<lb break="yes"/>weiter blieb als die <w>Arbeits Kraft</w>
                mit vieleicht einigen<lb break="yes"/>hundert Gulden, Wurde sogar, nach Gerechnet,
                wie viel<lb break="yes"/>Umsatz jeder einzelne hatte, und wie viel Kapital Er<lb break="yes"/>in Umsatz bringen konnte, daß war nicht schwer<lb break="yes"/>zu
                erfahren, Denn nach den modernen Zuständen<lb break="yes"/>ist es eine reine
                Unmöglichkeit ein Geschäft zu<lb break="yes"/>betreuben ohne irgend einen Kredit,
                So sahen wir<lb break="yes"/>uns bald in einer Schlinge wo es ein entweichen<lb break="yes"/>nicht mehr gibt, Endweder mußten wir den Rüken<lb break="yes"/>beugen, als <del>K</del> Sklaven des Kapitals, oder wir<lb break="yes"/>waren
                Sozialdemokraten, welche die Göttliche<lb break="yes"/>Staatsordnung umzustürzen
                beabsichtigten. <pb facs="#image_042"/> Doch war die Sache nicht so leicht, wir
                kämpten Verzweifelt<lb break="yes"/>um unsere Gesetzlich Garantirte Rechte, bis
                endlich die<lb break="yes"/>Regierung sich an die Spitze der Fremdlinge stellte<lb break="yes"/>jetzt wurde der Kampf ein ungleich schwerer, Daß<lb break="yes"/>ich mich anfangs, noch vor dem jähen Untergang erhielt<lb break="yes"/>verdanke ich
                ausschließlich meinen Eltern, wieder gaben<lb break="yes"/>Sie mir Geld, ich
                fertigte die Ehrenwerthe Kaufleute ab,<lb break="yes"/>und kaufte von dort ab meine
                Waaren aus der Fabrik<lb break="yes"/>Leider muß der Hans jetzt schon Iahre lang
                den Bankzins<lb break="yes"/>bezahlen, so hat die Ganze Familie gearbeitet für
                    diese<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Prifilegirte Spitzbuben</seg>, unter dem Schutz der <seg ana="#curse"><hi rendition="#i">Wittelsbacher</hi><lb break="yes"/>Blut u Schand
                    Regierung!</seg> Hat es in der Geschichte<lb break="yes"/>ein <w>Regenden Haus</w> gegeben, wo es vorkommt das dessen<lb break="yes"/>Sohn <hi rendition="#u">vergiftet</hi> zu seinen Erziehungs
                Eltern kommt zum<lb break="yes"/>Dank das Sie alles für ihn gethan haben? Ich wäre<lb break="yes"/>nicht gekommen aber ich wollte nicht, unter einer solchen<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Teufelsbrut</seg> begraben sein; Gewieß wollte ich meiner<lb break="yes"/>Mutter diesen Schimpf nicht anthun, daß am Dreifaltig<lb break="no"/>keits Sonntag sämtliche Dorfleute zusamen leifen, und<lb break="yes"/>Schrien den Fuchsn <hi rendition="#i">Pius</hi> hat der Teufel
                    geholt!<lb break="yes"/>Vieleicht wäre es auch nicht soweit gekommen, hätte<lb break="yes"/>mir nicht, der von der nörderschen <seg ana="#curse"><w>Schand Regierung</w></seg><lb break="yes"/>gedungene
                Knecht <hi rendition="#i">Doctor Fleishman</hi> ein Glas Ahl<lb break="no"/>kahol
                verschrieben, u. der Apotheker hat es mir gegeben<lb break="yes"/>obwohl ich Ihm
                sagte was mir wiederfahren ist.<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Wenn Er noch lebt so hängt Ihn auf, leider ist der<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Mordbube Fleischman schon verrekt.</hi></seg> Der Mord
                    ist<lb break="yes"/>mißlungen zu meinem Unglük, Doch zur Ehre der<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Wahrheit</hi>, Was habe ich dieses Iahr durchgemacht, allein<lb break="yes"/>mit meinem Geschäft verfolgt von allen Seiten, dennoch<lb break="yes"/>blieb mir noch so viel trotz aller Verleumdung, daß<lb break="yes"/>ich noch nach Amerika gehen konnte, zur überaschung<lb break="yes"/>aller meiner Feinde. Statt in meiner Heimath aus Ver<lb break="no"/>zweiflung um
                Almosen zu bitten. Glaubt ja nicht,<lb break="yes"/>daß ich <del>freil</del>
                freiwillig, wieder nach Deutschland <pb facs="#image_043"/> gekommen bin. Wir haben
                uns Mühsam eingerichtet<lb break="yes"/>von unserer Händearbeit, welche beinahe
                auf dreihundert<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dollar</hi> kam, und für dreißig <hi rendition="#i">Dollar</hi>
                haben wir es ver<lb break="no"/>kauft. Nicht einmal im fremden Lande war mir Ruhe<lb break="yes"/>gegönnt, <seg ana="#curse">von dieser teuflischen
                    Schand-Regierung, meine<lb break="yes"/>Ehre haben Sie mir in den Koth
                    gezogen</seg>, daß mir kein<lb break="yes"/>anderes Mittel übrig blieb,
                gegenüber solchen Ver<lb break="no"/>leumdung, als nach Hause zu Reisen, Freiwillig
                    theilte<lb break="yes"/>meine Frau das traurige Los mit
                mir! Und wie wurden<lb break="yes"/>wir aufgenommen, schlechter wie herrenlose
                Hunde, Wir<lb break="yes"/>wußten nicht wo wir unser müdes Haupt hinlegen
                    sollten,<lb break="yes"/>wo ein Stük Brod hernehmen, Ahs, man wollte
                    entweder<lb break="yes"/>die Verspweiflung oder ein Verbrechen, Als aber
                    beides<lb break="yes"/>ausblieb, <seg ana="#curse">hat es die <w>Schand
                        Regierung</w> nicht verschmäht<lb break="yes"/>mich zum <w>Volks Narren</w>
                    zu machen</seg>!<seg ana="#curse"> der gleich den<lb break="yes"/>Esel machen
                    soll, daß diese Mord- u. Schwefel Bande<lb break="yes"/>darauf Reiten konnte!
                    Nathürlich möglichst billig.<lb break="yes"/>Wer sollte glauben, daß eine
                    Regierung gegen einen<lb break="yes"/>Sauhirt u. später <hi rendition="#i">Schneider</hi>, vor solche Mittel nicht<lb break="yes"/>zurück
                    schrekt</seg>. Das Begreife, wer es wolle wolle<lb break="yes"/>mir geht
                soetwas über den Verstand. Als wir uns<lb break="yes"/>gar nicht mehr zu helfen
                wußten, ging ich wieder<lb break="yes"/>zu meinen Eltern, wieder gaben mir die
                    Mutter<lb break="yes"/>u. die Sefi hundert Mark, aber es war wegeworfe<lb break="no"/>nes Geld! Ich glaubte mich nach Frankreich versetzt,<lb break="yes"/>zur Hugenotten Zeit. <seg ana="#curse">Die <w>Schand
                        Regierung</w> unter<lb break="yes"/>dem Schutz des alten Weiberoks</seg>,
                hatte Banden<lb break="yes"/>gegründet vor dessen kein ehrlicher <w>Mensch</w><w>mehr</w><lb break="yes"/>sicher war. Ich am allerwenigsten. Jetzt wird<lb break="yes"/>Euch bald ein Licht aufgehen, welches vieleicht Tausen<lb break="no"/>de als eine
                Unmöglichkeit schien. Trotz Armuth<lb break="yes"/>u. Elend habe ich <seg ana="#curse">dieser <w>Schwefel Bande</w></seg> kühn u
                    stolz<lb break="yes"/>die Stirne gezeigt. Endlich fand sich eine
                    Gelegenheit,<lb break="yes"/>ich sagte in der Wirthschaft zum Lachenden, es
                    heißt,<lb break="yes"/><hi rendition="#u">ich</hi>, der <hi rendition="#u"><hi rendition="#i">Ludwig</hi></hi>, und der <hi rendition="#u"><hi rendition="#i">Otto</hi></hi> seien <seg ana="#curse"><hi rendition="#i">Narrish</hi></seg>!
                    <pb facs="#image_044"/> Gebt acht, wenn wir gescheit werden machen wir Euch<lb break="yes"/>sämtliche <hi rendition="#i">Narrisch</hi>, Ietzt (Gendarmen) kamen
                    gleich<lb break="yes"/>zwei Gendarm, schlepten mich zur <hi rendition="#i">Polizei</hi>, u. zwei<lb break="yes"/>Zeugen waren auch gleich dabei. <hi rendition="#i">Hé</hi> endlich haben<lb break="yes"/>wir ihn! Auch wurde gleich
                ein <hi rendition="#i">Protokol</hi> aufgesetzt<lb break="yes"/>welches ich
                unterschreiben mußte, <unclear>daß / das</unclear> Gesundheits<lb break="yes"/>Gutachten, wurde auch gleich abgeben, wie alles richtig<lb break="yes"/>in Ordnung
                war, verließ ich die <hi rendition="#i">Polizei</hi> im Innersten<lb break="yes"/>empört über eine solche Erbärmlichkeit, begab mich<lb break="yes"/>in die
                Geheimkanzlei der Regierung, u. sagte<lb break="yes"/>jetzt bin ich hier, nachdem
                ich den König beleidigt<lb break="yes"/>habe! Ich der Führer <hi rendition="#u"><hi rendition="#i">Wittelsbach</hi></hi>! Die<lb break="yes"/>Sache war nichts mehr u. nichts weniger, als, das<lb break="yes"/><seg ana="#curse">die Scheusalen</seg> mich einschüchtern wollten, und<lb break="yes"/>Hauptsächlich die Wuth, weil ich meine Frau
                    die<lb break="yes"/><w>Pfingst Feiertage</w>, von Kicklingen wieder nach <hi rendition="#i">München</hi><lb break="yes"/>geholt..... habe. Nachdem dieses
                wieder fehlschlug_<lb break="yes"/>Iagde man uns aus der Wohnung, u. behielten<lb break="yes"/>unser paar Lumpen zurük, in der sichern Hof<lb break="no"/>fnung,
                daß mir eine Klage unmöglich ist, weil<lb break="yes"/>mir das Geld <del>z</del>
                dazu fehlt! Ich aber bekam das<lb break="yes"/>Geld, und verlangte meine paar
                Lumpen, Diese<lb break="yes"/>bekamen wir, aber meiner Frau Ihre Handtasche<lb break="yes"/>welche noch den meisten werth hatte, behielten sie<lb break="yes"/>zurük, ebenso mußte ich mein Klage-Geld verlieren<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Dieses <w>Schand Gericht</w></seg>, ließ sich ordentlich
                    bezahlen.<lb break="yes"/>Ich aber hätte wieder eine Klage anstrengen müssen<lb break="yes"/>um mein erlegtes <w>Klage Geld</w> zu
                erhlten! Daß ließ<lb break="yes"/>ich allerdings bleiben, weil ich mehr an der
                    Arbeit<lb break="yes"/>versäumt hätte, <seg ana="#curse">So weit das <hi rendition="#i">Wittelsbacher</hi>
<w>Raub<lb break="yes"/>Gericht</w>!</seg> Kaum hatten wir wieder ein Obdach
                    gefunden,<lb break="yes"/>kam, schon wieder so ein <seg ana="#curse"><w>Regierungs Bandit</w></seg>, um<lb break="yes"/>mir
                eine <w>Moral Predigt</w> zu halten, weil ich mit<lb break="yes"/>einem Frauenzim̄er lebe u. meine Frau darben<lb break="yes"/>lasse! Ich wie meine Frau schauten uns über<lb break="yes"/>rascht an, über
                diese Mittheilung, Dieses hat der <pb facs="#image_045"/>
<seg ana="#curse">Strolch</seg> verstanden, und entfernte sich, (was sagt Ihr
                    dazu?)<lb break="yes"/>Auch die <hi rendition="#i"><seg ana="#curse">Presskosaken</seg></hi> waren nicht unthätig, die Süd<lb break="no"/>deusche Presse Schrieb, <seg ana="#curse">Kein Galgen ist zu hoch für den<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Arabi Pascha</hi>!</seg> Kurz darnach hatte ich ein paar<lb break="yes"/>Worte mit dem <hi rendition="#i">Professor Dr. Martin</hi> zu
                reden, welche<lb break="yes"/>vieleicht seine unangenehmsten in seinem Leben
                    waren.<lb break="yes"/>Nachdem ich vom <hi rendition="#i">Professor
                    Dollinger</hi> zurük kam!<lb break="yes"/>Aber auch ich sollte es so schnell
                nicht vergessen! Die<lb break="yes"/><seg ana="#curse"><w>Mords Banditten</w></seg> wollten einmal
                Ihr Opfer haben.<lb break="yes"/>Noch denselben Abend begab ich mich, in die
                    Wirthschaft<lb break="yes"/>in der Nähe meiner Wohnung. Gäste waren wenig
                    da,<lb break="yes"/>Einer von der <hi rendition="#i">Polizei</hi>! neben Ihm saß
                ein Lohnkutscher,<lb break="yes"/>zwei an meinem Tisch am andern ein Soldat,
                    trotzdem<lb break="yes"/>fehlte es nicht an herausfordernden Worte, ich ging
                    aber<lb break="yes"/>nicht darauf ein, Auch warnte mich der Lohnkutscher, (er<lb break="yes"/>ist Bürger von <hi rendition="#i">München</hi>) durch ein mir
                verständliches Wort, worauf wir<lb break="yes"/>die Augensprache benutzten! So
                blieb das scheußliche Vor<lb break="no"/>haben ein from̄er Wunsch, Die
                Kutsche stand außerhalb<lb break="yes"/>der Wirthschaft bereit, im Fall der
                Möglichkeit mich<lb break="yes"/>darin in das <seg ana="#inst"><hi rendition="#i">Narrenhaus</hi></seg> zu verbringen (hört) doch,<lb break="yes"/>daß war
                eitel Mühe. Der Kutscher fuhr ohne mich, u.<lb break="yes"/>statt ins <seg ana="#inst">Narrenhaus</seg>, heim. Mir aber sollte es nicht so leicht<lb break="yes"/>ergehen, nach ein paar Wortwechsel verließ ich ebenfalls<lb break="yes"/>die Wirtschaft, der Schenkkellner <surname>O.</surname> u.
                der andere Namens<lb break="yes"/><surname>F.</surname>, ereichten mich noch vor meiner Hausthüre,<lb break="yes"/>schlugen auf mich loß mit Bierschlägel, bis in der ganzen<lb break="yes"/>Nachbarschaft lärm gemacht wurde, dabei wurde mir<lb break="yes"/>das Achselbein entzwei geschlagen, Den andern Tag ging<lb break="yes"/>ich ins
                Krankenhaus, Kaum war ich zwei Tage dort,<lb break="yes"/>wollte man mich
                    <del>ins</del> nach Kieklingen schaffen, <hi rendition="#i">Doctor<lb break="yes"/>Messerer</hi> gab diesen <seg ana="#curse">Scheusalen</seg>, die Antwort, wen
                er<lb break="yes"/>nicht selbst will, bleibt er hier, u. solange Ich ihn
                    behandle<lb break="yes"/>habt ihr einfach gar nichts zu befehlen. So
                    vergingen<lb break="yes"/>sehs Wochen bis ich wieder Arbeitsfähig war.<lb break="yes"/>Meine Behandlung war eine gute. Selbstverständlich <w>verlang<lb break="yes"/>te</w> ich entschädigung, daß <seg ana="#curse">die zwei
                    gedungene Meuchel<lb break="no"/>mörder</seg> auf dieses einzugehen nicht
                nöthig hatten<lb break="yes"/>wird Euch die Verhandlung näher aufklären, meine<lb break="yes"/>Frau wurde aus der Wohnung vertrieben, während <pb facs="#image_046"/> ich im Krankenhaus war, Wer sollte das Glauben, ich<lb break="yes"/>bekam eine Strafverfügung, wegen Ruhestörung, und<lb break="yes"/>zwar während ich im Krankenhaus lag! Daß war<lb break="yes"/>dem <hi rendition="#i">Docktor Nussbaum</hi> doch auch zu Toll, worauf<lb break="yes"/>Er mich noch
                den selben Tag auf die <hi rendition="#i">Polizei</hi> schickte<lb break="yes"/>mit
                einem Schreiben, darüber waren diese _ doch<lb break="yes"/>etwas verschnupt, doch
                das ehrliche Handwerk mußte seinen<lb break="yes"/>Gang haben, <hi rendition="#u">sie änderten das <hi rendition="#i">Datum</hi>, u. statt der <seg ana="#curse"><w>Meu<lb break="yes"/>chelmörder</w></seg>, war ich der
                    Strafbare,</hi> über diesemoderne<lb break="yes"/>Strafprozeßordnung war ich
                nicht wenig erstaunt,<lb break="yes"/>begab mich sofort zu dem Gendarm welcher die
                    Anzeige<lb break="yes"/>machte aber als dieser meinen Namen hörte, glaubte<lb break="yes"/>ich würklich selber daß er Toll wäre, doch dem war nicht<lb break="yes"/>so, weil alle zusamen liefen u. schrien, machen doch sie<lb break="yes"/>das Sie weiter kom̄en! Jetzt zum Staatsanwald<lb break="yes"/><surname>B.</surname> ist der werthe <seg ana="#curse">Banditten Namen</seg>,
                doch dem<lb break="yes"/>vertrieb ich seine Tollheit rasch indem ich nach kurzem<lb break="yes"/>Wortstreit, das <hi rendition="#i">Protokol</hi> selbst dicktirte,
                    welches<lb break="yes"/>der Schreiber verfaßte, <seg ana="#curse">während der
                    Staatsanwalt dabei<lb break="yes"/>stand wie noch mal ein Aff</seg>, Erst jetzt
                erfuhr ich daß<lb break="yes"/>diese <seg ana="#curse">Banditten</seg> an der
                Spitze der Staatsanwalt meine<lb break="yes"/>Zeugen einschüchterten, indem sie
                angaben, Ich sei in<lb break="yes"/>Untersuchung wegen <w>Majestäts Beleidigung</w>! (u. daß ist<lb break="yes"/>alles kgl. <hi rendition="#i">Bayrish</hi>?) Zur Verzweiflung all dieser kgl. Leute<lb break="yes"/>bekam ich wieder Arbeit. Was war jetzt zu thun so<lb break="yes"/>kamen sie nicht vorwärts, Jetzt mußte ein Mittel ersonnen<lb break="yes"/>werden, dieses fand sich darin, ein <seg ana="#curse"><hi rendition="#i">Polizei</hi>
                    Schuft</seg> gab<lb break="yes"/>meiner Frau zehn Pf. ganz freiwillig, und
                zeigte Sie<lb break="yes"/>darauf an wegen Beteln! Ich wurde zur <hi rendition="#i">Polizei</hi> gerufen<lb break="yes"/>und gezwungen ein Schreiben zu
                unterzeichnen, welches<lb break="yes"/>meine Frau der Schande Preis geben
                soll!..... Was<lb break="yes"/>blieb mir übrig zu thun gegenüber <seg ana="#curse">einer Staatlich<lb break="yes"/>Organisirten Räuber u. Mordsbande</seg>, Ich
                flog nach<lb break="yes"/>Kieklingen, Jetzt wurde mir erst klar zu was das<lb break="yes"/>Bayrische Heimatsrecht gut ist, zum Verderben der<lb break="yes"/>Staatsangehörigen So! Aber auch Euch <seg ana="#curse">Bauerschädel</seg><lb break="yes"/>habe ich gezeigt, was Ihr zu thun, und zu lassen habt.<lb break="yes"/>Ihr schicktet Geld nach München, u. bezahltet, das Verbre<lb break="yes"/>hen wo andere begangen hatten u. meine <w>hoch Schwangere</w>
<pb facs="#image_047"/> Frau sollte nicht wissen, wo Sie übernacht bleiben kann.<lb break="yes"/>Ihr wäret mir die rechten <hi rendition="#i">Christen</hi>!
                Trotzdem ich auf dem<lb break="yes"/>Bauerndorf war, hatte ich keine Hielfe nöthig,
                der Schneider<lb break="yes"/><surname>M.</surname> war sogar froh, daß ich bei Ihm
                gearbeitet habe,<lb break="yes"/>Sogar da wurde ich vertrieben, Aber auch der
                    Augsburger<lb break="yes"/><w>Kaiser Stadt</w>, habe ich gezeigt, daß auch für mich
                    noch<lb break="yes"/>Platz ist, trotz dem Stadt Fischerkaiser! Und ich hätte<lb break="yes"/>auch meines bleibens gehabt, wären nicht die zwei Ver<lb break="no"/>handlungen gewesen in <hi rendition="#i">München</hi>, Zu meiner
                        <w>Berufungs<lb break="yes"/>Verhandlung</w> wußten sie meinen Aufenthalt
                    ganz<lb break="yes"/>gut. Aber zu meiner Klage u. <w>Entschädungs Verhandlung</w><lb break="yes"/>wußten sie mich nirgends zu
                finden. Nach dem ich<lb break="yes"/>aber zu der einen erschien, u. die zweite
                selbst betrieb<lb break="yes"/>so wurde die Verhandlung auf den ersten <hi rendition="#i">Dezember</hi> an<lb break="no"/>beraumt, als Sie sahen das Alles
                hintertreuben nichts<lb break="yes"/>mehr hilft. Zur Verhandlung! Ich, als Kläger,
                    beschädigte<lb break="yes"/>und <w>Haupt Zeuge</w>,
                wurde erst zur Verhandlung zugelassen<lb break="yes"/>nachdem, alle andern
                vernom̄en waren! Mitt einer<lb break="yes"/>kürze – wurde mir der Inhalt der
                Verhandlung vorge<lb break="no"/>lesen, Ietzt kommt die Hauptsache, da es doch
                nicht an<lb break="no"/>ging mich als den <seg ana="#curse">Meuchemörder</seg>
                anzuklagen, so<lb break="yes"/>wurde, der Antrag gestellt, man solle mir den Eid<lb break="yes"/>verweigern! Wirkl. <add>Würklich</add> zog sich der
                sogenan̄te Gerichtshof<lb break="yes"/>Zurük _ und brachte die
                    unzurechnungsfä<del>g</del>higkeit <emph>fertig<lb break="yes"/>Gegen einen
                    Bürger u. Soldat von<lb break="yes"/>unbescholtenem Ruf</emph> Die zwei <seg ana="#curse">Meu<lb break="no"/>helmörder</seg> wurden
                Frei<del>h</del>gesprochen, Und das <w><hi rendition="#i">Wittels<lb break="no"/>bacher Haus</hi></w> sam̄t seiner <seg ana="#curse"><w>Schand Regierung</w></seg> war<lb break="yes"/>Gerettet. Jetzt ins Narrenhaus Haus mit Ihm! Dieses<lb break="yes"/>waren die
                ersten Worte welche ich hö<del>t</del>rte, als ich<lb break="yes"/>heraus kam, ich
                aber ging ins <hi rendition="#i">Hofbräuhaus</hi>!<lb break="yes"/>Wo mir
                unwillkührlich die Geschichte eines<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Iesus einfiel dem auch sein <w>Haupt
                        Verbrechen</w><lb break="yes"/>darin bestand, weil Er den <seg ana="#curse">Banditten von Gottes<lb break="yes"/>Gnade</seg>, die Wahrheit sagte. Ans
                    Kreuz mit Ihm!</hi><lb break="yes"/>An dem Er noch heute hängt, zum Schreken
                für die<lb break="no"/>jenigen welche es je wieder wagen sollten, Gegen<lb break="yes"/>derartige Verbrecher, und gedungene Knechte zu <pb facs="#image_048"/> Zeugen! Ia die <hi rendition="#i">Wittelsbacher</hi> des
                letzten Iahr<lb break="yes"/>hunderts, haben sich berühmt gemacht in den<lb break="yes"/>Verbrechen aller Vorkommnisse daß selbst die<lb break="yes"/>Weltgeschichte nichts besseres thun kann, als Still<lb break="yes"/>schweigend
                darüber hinwegehen! Von allen <w>Nati<lb break="yes"/>onen</w> der Welt, hat keine
                den furchtbaren Frefel<lb break="yes"/>erlaubt daß man über <hi rendition="#u">Iesus der längst im Grab<lb break="yes"/>verfault ist und einer der ersten
                    Männer des Volkes<lb break="yes"/>war</hi> eine <hi rendition="#i">Passions
                    Comédie</hi> spielt zum Gandi<lb break="yes"/>um aller, <seg ana="#curse">nichts würdigen Kreaturen</seg> wie dieses<lb break="yes"/>in <hi rendition="#i">Bayern der Fall ist, <seg ana="#curse">Pfui</seg></hi>, Ich weiß
                    was<lb break="yes"/>es heißt, wenn man dem Henker u. dem Spott preisge<lb break="no"/>geben ist, auch mir wurde gesagt, wenn du der bist<lb break="yes"/>sieh so machen wir es Dir! Ja so hat man es mir gemacht,<lb break="yes"/>das mir
                das Blut im Leib erstarrt ist! Ich<lb break="yes"/>erhebe meine Stim̄e u.
                Fluche diesen <seg ana="#curse">Scheusalen</seg>! Ok<lb break="yes"/>könnte ich es
                machen, alle müßten mir in die<lb break="yes"/>Luft fliegen u. zu Grunde gehen, die
                einer solch<lb break="yes"/>teuflischen <hi rendition="#i">Comedie</hi> anwohnen! So
                    <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="frz">à la Hauser</foreign></hi>!<lb break="yes"/>Wieder wurde es nichts mit dem Narrenhaus, Obwohl ich mich<lb break="yes"/>nicht mehr halten konnte, in der Stadt, so bekam ich<lb break="yes"/>doch wieder Arbeit außerhalb dem Burgfrieden, u.<lb break="yes"/>im <hi rendition="#i">Reichel</hi> von Neuchausen, war ebenfals<lb break="yes"/>alle
                seine Mühe nutzlos, So verteufelt auch der<lb break="yes"/>Kampf war, kam ich doch
                wieder nach Kicklingen<lb break="yes"/>zum Neuen Iahr! So jetzt heißt mich dafür<lb break="yes"/>einen <seg ana="#curse">Lumpen</seg>, hätte ich mich ergeben, so
                    hätte<lb break="yes"/>man mich ins Narrenhaus gestekt, eine ellende<lb break="yes"/>Gefängniß Kost gegeben, und behandelt, schlechter<lb break="yes"/>wie einen Hund, und Ihr müßtet seit 82zig<lb break="yes"/>Iährlich <w>vierhundert fünfzig Mark</w> bezahlen<lb break="yes"/>damit Ihr wüßtet <del>d</del> zu was das bayrische<lb break="yes"/><w>Heimaths Recht </w>eigentlich <del>da</del> besteht!
                    Und<lb break="yes"/>meiner Familie wäret Ihr nicht mehr loß<lb break="yes"/>geworden die <seg ana="#curse"><hi rendition="#i">Wittelsbacher</hi> Staats Raub<lb break="no"/>Mörder</seg> hätten Ihren Zwek ereicht gehabt, und<lb break="yes"/>hätten obendrein noch den Vortheil benutzt<lb break="yes"/>zu
                sagen, jetzt müßt Ihr den <seg ana="#curse">Lumpen</seg> verhalten, <pb facs="#image_049"/> u. die Familie hat er der Gemeinde auch noch auf<lb break="yes"/>den Hals gehetzt! Ob <seg ana="#curse">die <hi rendition="#i">Wittelsbacher</hi> Schand<lb break="no"/>Regierung</seg> einen Schritt
                weiter vorwärts gekommen<lb break="yes"/>wäre, möchte ich stark bezweifeln. Hätten
                Sie<lb break="yes"/>mich getödtet was für mich nur ein Glück wäre,<lb break="yes"/>Hätte auch sie vieleicht schon längst das <del>diß</del> disseits
                    <add>zeitliche</add><lb break="yes"/>gesegnet zum Glück für das ganze Volk in <hi rendition="#i">Bayern</hi><lb break="yes"/>oder gar Deutschland! Doch was nicht ist kann<lb break="yes"/>noch werden. Ganz umsonst habe ich mein Leben<lb break="yes"/>doch nicht
                eingesetzt. Als ich 83zig wieder nach<lb break="yes"/><hi rendition="#i">München</hi> kam, und festen Fuß unter dem Boden<lb break="yes"/>hatte, verlangte ich vom Staatsanwalt das Er<lb break="yes"/>meine Akten dem König
                zur Prüfung vor<lb break="no"/>lege, kam das ganze Gesindel außer Rand u.<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Band</hi>! Die Staatsanwälte suchten Hielfe bei<lb break="yes"/>den <w>Narren haus</w>
<hi rendition="#i">Dierektoren</hi>, u. fanden<lb break="yes"/>sie! Aber nur auf
                Ruf u. wiederuf. So kam<lb break="yes"/>ich sogar vom Narrenhaus aus wieder zu
                Euch<lb break="yes"/>und daß heißt schon viel-! Während der sechs<lb break="yes"/>Wochen als ich hier war, bekam die ganze <hi rendition="#i">Politik</hi><lb break="yes"/>eine andere Wendung. Leider nicht zum Vortheil<lb break="yes"/>des Volkes, Während ich alles aufbot das Kapitalistische<lb break="yes"/>Sklavenjoch abzuschitteln, um gleicheitliches, <w>Staats<lb break="yes"/>System</w> herzustellen, wurde mir herschsucht unter<lb break="yes"/>schoben,
                nichts lag mir ferner als dieses, u. heute<lb break="yes"/>noch würde ich mich
                eben sowenig darein finden<lb break="yes"/>können, Ich hatte nicht die geringste
                Ahnung, daß<lb break="yes"/>die Hurerei einerseits, und die Herschsucht anderer<lb break="no"/>seits, eine solch erbärmliche Rolle zu spielen im<lb break="yes"/>Stande wäre! Ich fragte nicht wer Regiert, sondern<lb break="yes"/>wie wird
                Regiert! Das Gegentheil geschah von der<lb break="yes"/>andern Seite, Ia, wenn es
                mit der Ehe soweit gekom<lb break="no"/>men ist, daß der König nicht weiß welches
                sein<lb break="yes"/>rechter Sohn ist. Hat das Volk ganz gewieß die<lb break="yes"/>Berechtigung zu sagen, Wir schaffen das Gesetz der <pb facs="#image_050"/> Ehe ab, Statt das wir eine <seg ana="#curse">Hurenbrut</seg>
                ernähren<lb break="yes"/>und <w>groß ziehen</w>, damit sie
                uns den letzten Tropfen<lb break="yes"/>Blut aus den Finger Nägel saugen können.
                Sind<lb break="yes"/>wir deswegen die <w>Vaterlands
                    feinde</w> weil wir unsere<lb break="yes"/>Rechte und Freiheiten gewahrt
                wissen wollen? Gut<lb break="yes"/>so wißt auch, daß wir Feinde sind all Eurer
                Verbrechen<lb break="yes"/>u. sie auf Leben u Todt bekämpfen! Iawohl man<lb break="yes"/>hat mich mittelst eines <hi rendition="#i">Ministerial
                    Rescript</hi> nach<lb break="yes"/><hi rendition="#i">München</hi> gelokt, mich gehetzt schlimmer als ein wildes<lb break="yes"/>Thier. Die <seg ana="#curse"><hi rendition="#i">Wittelsbacher</hi>
<w>Schand Regierung</w></seg> hat es<lb break="yes"/>für eine Heldenthat gehalten, Feste zu geben, und<lb break="yes"/>mich umher zu
                treuben, ohne Rast, warum? Weil<lb break="yes"/>ich eingestanden für den König! Ia
                ich habe es gethan<lb break="yes"/>aber ebenso gut für das Volk, Ich glaubte der
                König<lb break="yes"/>müßte der erhabenste des Volkes sein, aber, gewieß<lb break="yes"/>nicht gedacht das Er nicht nur ein <seg ana="#curse">Kindsmörder</seg><lb break="yes"/>sondern sogar ein <seg ana="#curse">Volksmörder</seg> ist! Von dem
                Er<lb break="yes"/>lebt u. das Ihn ernährt, War ist, daß ich frei<lb break="yes"/>und offen die Rechte des Volkes verlangte, die Ant<lb break="no"/>wort war, ein
                mit aller vorbereitung organisirtes<lb break="yes"/>Attentat, der öffentliche Mord
                ist mißlungen, und<lb break="yes"/>ich wurde in ein <w>Polizei loch</w> geworfen, und mit<lb break="yes"/>der modernen Folter
                bearbeitet, erschöpft bis zum<lb break="yes"/>Todte schlepte man mich in das
                Schlacht haus weit,<lb break="yes"/>weit entfernt, daß es noch den Namen
                Krankenhaus<lb break="yes"/>verdient, Hier sollte nach geholt werden, was
                    öffent<lb break="no"/>lich nicht gelungen ist! Der <seg ana="#curse"><w>Mords
                        Lehrling</w></seg> <surname>S.</surname> gab dem Wärter <hi rendition="#u">Arsenik</hi>, Er solle es mir<lb break="yes"/>in das Bier schitten, dieses
                that Er vor meine Augen<lb break="yes"/><del>w</del> ich weigerte <add>mich</add> es zu trinken, u. die Schwester Sefra<lb break="yes"/>fragte ihn, ob hier das Morden erlaubt sei! worauf<lb break="yes"/>Er sich entfernte, als mir die Schwester einen Leib<lb break="yes"/>Brod
                reichte, wenn ich Lust hätte davon zu Essen,<lb break="yes"/>sagte ich, dieser
                Becher erinnerte mich an Sokrates<lb break="yes"/>Ach sagte sie, man hat es unserm
                Heiland auch<lb break="yes"/>nicht besser gemacht___________________ <pb facs="#image_051"/> Einige Tage später kam die <w>Volks
                    Mutter</w>, u. bat<lb break="yes"/>mein Leben zu schonen, dieses geschah
                    gewiß<lb break="yes"/>nicht aus Liebe zu mir, sondern, weil Sie sehen<lb break="yes"/>mußte, das <hi rendition="#u">Der Luipold an der Stelle des
                    Königs</hi><lb break="yes"/>sich zeigte! Ich wurde wieder entlassen, aller
                    Mittel<lb break="yes"/>entblößt, der Polizeirath <surname>S.</surname> gab
                mir eine Mark<lb break="yes"/>daß war alles, den andern Tag wurde ich umringt<lb break="yes"/>von ungefähr zehn Fiaker ein Gendarm als Vor<lb break="no"/>reiter, aber ich stieg nirgends ein! Wo war jetzt<lb break="yes"/>der <w>Volks Narr</w>? Wo der herschsüchtige Mensch?<lb break="yes"/>Ich ging in die Kirche zu <hi rendition="#i">Ponofatz</hi>, von
                dort in<lb break="yes"/>das Gasthaus zum deutschen Reich! und ließ mir<lb break="yes"/><hi rendition="#u">etwas zu Essen geben, Konnte es aber nicht bezahlen,</hi><lb break="yes"/>Jetzt wurde ein Gendarm gerufen, Ich bat Ihn er<lb break="yes"/>möge mit mir in das Nächste Haus gehen, ich werde<lb break="yes"/>mir Geld geben
                lassen, dieß that er nicht, Sondern<lb break="yes"/>sagte ich muß Sie auf die <hi rendition="#i">Poli</hi>zei bringen wenn<lb break="yes"/>Sie auch bezahlten!
                Jetzt wurde mir das erste<lb break="yes"/>mal die Ehre, daß ich nach Kieklingen
                    geschubt<lb break="yes"/>wurde gleich einem gemeinen Verbrecher, Vom<lb break="yes"/>Narrenhaus schickten sie mich dorthin mittelst<lb break="yes"/>Vorweiß! Das alles ist kgl. <hi rendition="#i">Bayrisch</hi>!......<lb break="yes"/>Nieder mit solche Fürsten u. dessen System.<lb break="yes"/>Hebt alle Menschliche
                Vorechte auf und wählet<lb break="yes"/>den besten vom Volk zu Eurem König,
                    Sollte<lb break="yes"/><add>Er</add> es wagen, das Volk zu schädigen, so laßt Ihn vom<lb break="yes"/>Erdboden verschwinden! In Kicklingen hätte<lb break="yes"/>ich krank sein sollen,
                daß ist sehr begreiflich<lb break="yes"/>nach dem vorhergegangenen, So konnte ich<lb break="yes"/>nichts besseres thun als wieder mit dem <hi rendition="#i">Schneider<lb break="yes"/><surname>M.</surname></hi> arbeiten, Doch ging die <del>Ab</del> Arbeit<lb break="yes"/>bald zusamen, wovon ich leben soll darnach<lb break="yes"/>hat
                niemand gefragt, dann ging ich wieder <pb facs="#image_052"/> zu meinen Eltern, und
                da es gerade Erntezeit<lb break="yes"/>war, so war ich weder lästig noch
                    überflüßig,<lb break="yes"/>aber was Eltern, ich war selbst <w>Familien Vater</w><lb break="yes"/>und wußte weder wo
                Sie sind noch wie es Ihnen<lb break="yes"/>ergeht! Eine verfolgte Frau mit zwei
                    Kinder,<lb break="yes"/>hinaus gestoßen von so einer <seg ana="#curse">verteufelten<lb break="yes"/>Spitzbuben <hi rendition="#i">Bande</hi></seg>, daß möchte einem Mann<lb break="yes"/>u. Vater das Herz brechen!
                    <del>Ich daß</del> Ich<lb break="yes"/>weiß, daß man sonst nichts wollte, So
                    wartete<lb break="yes"/>ich die Zeit ab welche mir als die beste, zu<lb break="yes"/>einem bessern Erfolg verhelfen sollte, wir sprachen<lb break="yes"/>darüber oft auch in <hi rendition="#i">Dillingen</hi> wurde die Sache<lb break="yes"/>besprochen, Erst gab es aber noch ein Hinterniß<lb break="yes"/>zu beseidigen, daß war die Rechnung mit dem<lb break="yes"/><w>Narrenhaus <hi rendition="#i">Dierektor</hi></w>abzuschließen, nun<lb break="yes"/>zögerte ich auch nicht mehr länger, da ich selber<lb break="yes"/>sah wie die Sache steht, so sagte ich was nicht mehr<lb break="yes"/>zu umgehen
                ist, muß gleich geschehen, Daß<lb break="yes"/>konnte ich freilich nicht glauben,
                daß es mein Ge<lb break="no"/>fängniß wird, u. zuletzt mein Grab, ich wurde<lb break="yes"/>freilich gewarnt, aber das hielft jetzt nichts<lb break="yes"/>mehr, mußte ich es nur zu deutlich erfahren,<lb break="yes"/>nachdem ich von Hier
                wieder fort bin, daß es<lb break="yes"/>für die <seg ana="#curse"><hi rendition="#i">Wittelsbacher</hi>
<w>Schand Regierung</w></seg> noch<lb break="yes"/>der einzige Ort ist wo
                    <del>Ihre</del> deren Verbrechen<lb break="yes"/>Geheim gehalten werden können,
                Ich sah mich<lb break="yes"/>lebendig begraben, meine Familie verloren<lb break="yes"/>meinen Bürgerlich und <hi rendition="#i">Politi</hi>schen Ehren<lb break="yes"/>Rechte beraubt, Jetzt hatte ich nur noch die<lb break="yes"/>einzige Hoffnung, Mich direkt an den König<lb break="yes"/>Ludwig zu wenden, aber
                Er konnte ja sich<lb break="yes"/>selber nicht mehr helfen, Er war König, wie<lb break="yes"/>ich Schneider nur mehr dem Namen nach, wir <pb facs="#image_053"/>
                waren alle drei der Schlachtbanck überliefert<lb break="yes"/>um uns
                abzuschlachten, nach bedarf des Familien<lb break="yes"/>Mörder! Möge es kommen
                wann es wolle, desto eher<lb break="yes"/>desto besser, wir fallen alle drei durch
                    <add>die</add> Hand dieses<lb break="yes"/><seg ana="#curse">elenden Feiglings</seg> der nicht ist und nichts<lb break="yes"/>war als ein <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="frz">un bênet de
                    mari</foreign></hi>! Ludwig wurde<lb break="yes"/>getödtet weil Er kein echter
                    <hi rendition="#i">Wittelsbach</hi> war<lb break="yes"/>ich bin <hi rendition="#u">lebendig begraben, weil ich die Rechte<lb break="yes"/>des
                    Volkes vertheidigte der <hi rendition="#i">Otto</hi> weil er ein Bruder<lb break="yes"/>zu <add>uns</add> ist</hi>, wir zwei sind sehr billig, während
                    der<lb break="yes"/>Ludwig vierzehn Millionen gekostet hat welche<lb break="yes"/>daß Volk bezahlen muß, wie lange ich noch das,<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Saufressen</seg> werth bin weiß ich nicht! Ah! möget<lb break="yes"/>Ihr nicht sagen dabei hat das Volk nichts zu<lb break="yes"/>bezahlen, wo<del>n</del>
<add>wo</add> anders hat den die Bande ihren<lb break="yes"/>Raubzug gehalten als
                beim eigenen Volk, oder<lb break="yes"/>bezahlen sie es gar mit Ihrer
                    Händearbeit?<lb break="yes"/>dieses glaube wer mag aber <add>mir</add> bleibt
                damit fern.<lb break="yes"/>Dafür sind aber die Sohne von Ludwig den<lb break="yes"/>1 sten echte <hi rendition="#i">Wittelsbacher</hi>, Ia ich sage das sämtliche<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Wittelsbacher</hi> deren Regierung <w>sieben hundert</w><lb break="yes"/>Iahr bestand den, zu Gemeine Räuber,
                Mörder,<lb break="yes"/>und Kerkermeister würden <unclear>sie / Sie</unclear> sich
                    kaum<lb break="yes"/>hergegeben haben.</p>
<p> Dieser Ruhm<lb break="yes"/>diese Ehre bleibt ausschließlich den<lb break="yes"/>echten <hi rendition="#i">Wittelsbach</hi> der 19ten <w>Iahr<lb break="yes"/>hunderts</w>! Zeigt der Bande dieses<lb break="yes"/>Schreiben, u. alle, <hi rendition="#i">Wissenshaft, Pfaff,<lb break="yes"/>Adel,
                    Kapital</hi>, samt den <seg ana="#curse"><hi rendition="#i">Banditten<lb break="yes"/>von Gottes
                    Gnaden</hi></seg> werden Schreien <pb facs="#image_054"/> Wie aus einer Kehle<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Glaubet Ihm nicht<lb break="yes"/>Glaubet Ihm nicht<lb break="yes"/>Er ist <seg ana="#curse">Narrisch</seg></hi>!<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Nur das unterdrükte Volk wird<lb break="yes"/>den Kopf schitteln
                    u. sagen<lb break="yes"/>wir sind so Narrisch wie<lb break="yes"/>Er<lb break="yes"/><seg ana="#signed">gezeichnet <hi rendition="#i"><hi rendition="#u">Pius <surname>G.</surname></hi></hi></seg></hi><lb break="yes"/><lb break="yes"/>Zur beförderung übergeben<lb break="yes"/>den 7ten Februar<lb break="yes"/><hi rendition="#c">1890</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>