<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g10" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Julia Schäffler</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1893-08-25">25.08.1893</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">k. bez. Amt Dillingen</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename> <surname>G.</surname></persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 14, po: 82, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
Der Patient beschreibt eine Staatsverschwörung, der er zum Opfer fiel und deretwegen er nun in der Anstalt ist.
</purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g10a.jpg" xml:id="image_063"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g10b.jpg" xml:id="image_064"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g10c.jpg" xml:id="image_065"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb936g10d.jpg" xml:id="image_066"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_063"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Anstalt Irsee den</hi> 25ten August<lb break="yes"/>1893.<lb break="yes"/></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#r"> <hi rendition="#i">An das k. bez. Amt Dillingen.</hi></hi><lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p>
<seg ana="#curse"><hi rendition="#i">Pfui! Pfui</hi> der Schande!</seg><lb break="yes"/><lb break="yes"/>Ich schreibe an den Bezirks-Vorstand<lb break="yes"/>in <hi rendition="#i">Dillingen</hi> u. erhalte keine Antwort.<lb break="yes"/>Infolge
                dessen habe ich mich an meine<lb break="yes"/>Schwägerin, u, an meinen Bruder
                    wenden<lb break="yes"/>müssen, wie vorauszusehen war ebenfalls<lb break="yes"/>keine Antwort erhalten, also ist der Bürger<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Pius <surname>G.</surname></hi> ein Hund! wo in aller<lb break="yes"/>Welt ist so etwas vorgekom̄en? Den 13ten<lb break="yes"/>Iuli schickte ich diesen Brief an seine Adresse<lb break="yes"/>in welchem das
                Nähere gesagt ist. Ich mußte<lb break="yes"/>mir voher die <del>G</del>
<hi rendition="#u">gemeinsten Verbrechen in<lb break="yes"/>das Gesicht
                    schleudern lassen, wie <seg ana="#curse"><w><hi rendition="#i">Kaiser</hi> mörder</w></seg></hi><lb break="yes"/>u. s. w. u. dieses alles konnte ich werden <w>wäh<lb break="yes"/>rend</w> ich hinter
                Schloß u. Riegel sitze. Deß halb<lb break="yes"/>werde ich alles kurz <hi rendition="#i">Resumieren</hi>. Ich ging<lb break="yes"/>83zig von <hi rendition="#i">Kicklingen</hi> fort als Bürger von<lb break="yes"/>unbescholtenen Ruf! Vorher legte ich in einem<lb break="yes"/>Schreiben an den bez.
                Amtmann nieder das<lb break="yes"/>es noch mehrere solche <seg ana="#curse">Narren</seg>, u.
                    <seg ana="#curse">Revolutionaire</seg><lb break="yes"/>gibt wie ich, auch der bez. Amtmann <hi rendition="#i"><surname>E.</surname></hi><lb break="yes"/>zählte sich zu
                meinen Freunden! Wie mir von<lb break="yes"/>mehreren Seiten gesagt worden ist. Ich
                    selbst<lb break="yes"/>habe zur genüge gezeigt daß ich ziemlich Skeptisch<lb break="yes"/>genüber stehe, u. das mit vollem Recht. </p>
<pb facs="#image_064"/>
<p> Jetzt werfe ich die Frage auf, was hat die höchste<lb break="yes"/>Stelle in Bayern mit
                dem <hi rendition="#i">Bürger Pius <surname>G.</surname></hi><lb break="yes"/>zu thun? Bin ich eingestanden für die Rechte Bayerns<lb break="yes"/>u. war das ein Verbrechen, gut, fürwas haben wir<lb break="yes"/>unser Strafgesetz? Fürwas ein <w>Gerichts wesen</w>? Warum<lb break="yes"/>bin ich nicht zur öffentlichen Rechenschaft gezogen worden,<lb break="yes"/>Dieses wird nicht möglich gewesen sein so glaube ich wenig<lb break="yes"/>stens. Deß halb frage ich zuwas haben wir Gesetze<lb break="yes"/>um sie zu umgehen dazu brauchen wir gar keine, weiter<lb break="yes"/>heißt es ein
                Beamter kann weder Verklagt noch abge<lb break="no"/>setzt werden, Ich war
                allerdings der Meinung daß man<lb break="yes"/>Beamte wegen Mißbrauch ihres Amtes
                    bestrafen<lb break="yes"/>kann, Darüber möge ich allein stehen, gegenüber<lb break="yes"/>dem Vorwand das geschieht nur im <hi rendition="#i">Interresse</hi>
                    des<lb break="yes"/>Vaterlandes! Ob dieses der richtige Vorwand ist weiß<lb break="yes"/>ich nicht, werden die Gesetze nicht Geachtet, u. <w>Miß<lb break="yes"/>braucht</w>, so muß unausbleiblich das Vaterland in<lb break="yes"/>seinen Grundfesten erschüttert werden, das ist schon<lb break="yes"/>geschehen. Die Reaktion hat das denkbar möglich<lb break="yes"/>ste geleistet wie es aber jedesmal war, gegen ihren<lb break="yes"/>Willen die
		        Freiheit erzeigt, mir ist diese Sache nicht<lb break="yes"/>fremd und mit Freuden
                sehe ich den nahen Unter<lb break="no"/>gang dieser heilosen Zustände, das es aber
                    gerade<lb break="yes"/>von der untersten Schichte des Volkes ausgehen muß<lb break="yes"/>habe selbst ich nicht geglaubt! Ihr alle die ihr<lb break="yes"/>euch brüstet treu zu sein dem Vaterlande den<lb break="yes"/>Monarchien u. des
                Altars, seit nicht ihr es welche<lb break="yes"/>besagten den Todtenstoß versetzt
                habt? Ihr be<lb break="no"/>schuldigt mich der Verbrechen, welche ihr begangen<lb break="yes"/>habt. Was ich gethan, gesagt, u. geschrieben habe<lb break="yes"/>bin ich im Stande zu Vertheidigen. Ihr aber habt euch <pb facs="#image_065"/> zu
                verantworten über die <hi rendition="#i">Paragraphen</hi> 234<lb break="yes"/>u.
                239. ohne Einschluß meiner Familie, wegen<lb break="yes"/>Verbrechen u. Vergehen
                wieder die persönliche<lb break="yes"/>Freicheit (siehe <hi rendition="#i">Polizeistrafgesetzbuch</hi>) von einem<lb break="yes"/>Zeitraum von über zehn
                Iahren. Diese Anklage<lb break="yes"/>würde ich nie erhoben haben hättet ihr mich
                    nicht<lb break="yes"/>behandeln lassen, viel schlechter als man den
                    gemeinsten<lb break="yes"/>Verbrecher behandeln darf! <del>f</del> mir ist
                    umständlich<lb break="yes"/>erzählt worden, von Leuten welche schon Iahre<lb break="no"/>lang im <w>Zucht haus</w> waren, das bei
                guter Führung<lb break="yes"/>die Leute Menschlich behandelt werden müßen<lb break="yes"/>dort seien sie nicht mehr Verbrecher sondern<lb break="yes"/>büßer, <seg ana="#inst">Hier nennt man uns <hi rendition="#i">Patienten</hi><lb break="yes"/>der
                Unterschied ist nur der, das die Leute<lb break="yes"/>nach erstandener Strafe
                wieder ihre Freiheit erhalten<lb break="yes"/>müssen, wenn sie nicht noch weiter
                hier unter<lb break="yes"/>gebracht werden, wo es Willkür u. sonst nichts<lb break="yes"/>als Willkür gibt.</seg> u. alle der <hi rendition="#i">Praktis</hi>
                    dieser<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Schenders knechte</seg> verfallen sind. Ich frage ist<lb break="yes"/>dieses zum Wohle des Vaterlandes? Wie weit<lb break="yes"/>es zum
                Wohle, u. Ansehen der Krone geworden<lb break="yes"/>ist wird man in absehbarer
                Zeit zur genüge<lb break="yes"/>gewahr werden. Wer trägt daran die Schuld<lb break="yes"/>ich oder ihr? Die <hi rendition="#i">Krone</hi> selbst ist mehr
                    als<lb break="yes"/>zu bedauern <unclear>sie / Sie </unclear> hat sich selbst
                gerichtet u. ihr<lb break="yes"/>beschützer u. Träger der Staatsrechte habt eurer<lb break="yes"/>Vergnügen u. euren Spaß daran gehabt. doch<lb break="yes"/>scheint mir das ihr vergessen habt, das es auch<lb break="yes"/>euer Grab ist
                welches ihr gegraben habt. <del>Ich</del><lb break="yes"/>Ihr habt meine Waffe
                gefordert ich habe sie<lb break="yes"/>euch gegeben aber mit Vorbedacht, ihr
                wolltet <pb facs="#image_066"/> ein Sühneopfer das Ihr längst in Banden habt.<lb break="yes"/>Drum geht zu der <hi rendition="#i">Krone</hi> u. bedankt euch bei
                ihr<lb break="yes"/>u. sie die <hi rendition="#i">Krone</hi> wird sich bei euch
                bedanken. Zum<lb break="yes"/>Schluß frage ich, wie kommt es, daß man mich jetzt<lb break="yes"/>unter <seg ana="#med"><seg ana="#curse">die Blöden</seg></seg> stekt? Hunger u. Durst leiden läßt<lb break="yes"/>u. sagt wir sind nicht Schuld das kommt von höherer<lb break="yes"/>Stelle.
                nach meinem Wissen hat die höhere Stelle<lb break="yes"/>keinen längern Zeitraum
                als sechs Wochen, und<lb break="yes"/>diese sind jetzt vorbei. Erlaubt mir zu
                    fragen<lb break="yes"/>ob nach einer Zeit von zehn Jahren, in welchen ich<lb break="yes"/>Verbrechen büßen muß, welche ich nicht begangen<lb break="yes"/>habe, nicht genügen, um diesen Hund wieder frei<lb break="yes"/><del>ge</del>geben zu können, oder ihn zu tödten, fragt ein<lb break="no"/>mal die
                    <hi rendition="#i">Krone</hi> welche allein schuld ist, <add>wie ihr sagt</add>
                welchen<lb break="yes"/>Glanz u. welchen Ruhm, diese Verbrechen noch weiter<lb break="yes"/>zu bieten im Stande sind. Oder wollt ihr nicht<lb break="yes"/>aus Entrüßtung sagen wir verlangen <hi rendition="#i">Satisfaction</hi><lb break="yes"/>weisen dir nach das nicht Du allein es bist<lb break="yes"/>der
                seine Handlungsweise aufrecht erhält du<lb break="yes"/>allein bist Unbestechlich
                geblieben, und wir alle<lb break="yes"/>sind dem Strafgesetz verfallen, Würde
		        mich<lb break="yes"/>sehr freuen wenn ich nicht Recht hätte, u. es noch<lb break="yes"/>einen oder den andern gebe welcher so <seg ana="#curse">Blöd</seg> so<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Narrisch</seg> u. ein solch <seg ana="#curse">Revolut<hi rendition="#i">ionair</hi></seg> wäre. Wie Ich!<lb break="yes"/><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Zereißt <add>Zerreißt</add> die Maske und<lb break="yes"/>zeigt
                    euch in eurer nakten<lb break="yes"/>Wirklichkeit<lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Pius <surname>G.</surname></hi></seg></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>