<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g08" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Julia Schäffler</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1892-08-20">20.08.1892</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Oberregierungsrath: <surname>B.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename> <surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 14, po: 82, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Kritik an der bayerischen Regierung, Bekenntnis zur Sozialdemokratie und seiner Partei
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g08a.jpg" xml:id="image_055"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g08b.jpg" xml:id="image_056"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g08c.jpg" xml:id="image_057"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g08d.jpg" xml:id="image_058"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_055"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><seg ana="#curse"><hi rendition="#i">Wittelsbacher Mördergrube Irsee</hi></seg> den<lb break="yes"/>20 August 1892</hi><lb break="yes"/></dateline>
<salute>An Hoch wohlge<hi rendition="#i">boren</hi> herrn <hi rendition="#i">N. Bauer</hi><lb break="yes"/>k. b. Oberregierungsrath zur Zeit Leiter<lb break="yes"/>des k. b. Staatsministerium Kammer des Innern!<lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Das Sie mich zwingen zu schreiben, so mag es denn<lb break="yes"/>sein, Obwohl wir alte
                bekannte sind, und <hi rendition="#i">Collegen</hi><lb break="yes"/>geworden sind,
                ist wohl ein Fall der zur Seltenheit<lb break="yes"/>gehört, selbstverständlich
                nur soweit es die <hi rendition="#i">Politi</hi><lb break="yes"/>sche
                Angelegenheiten u. das bayrische Staatswesen<lb break="yes"/>des Innern betrifft,
                wo es etwas zu erbeuten oder<lb break="yes"/>zu erhaschen gegeben hat war ich
                ausgeschlossen, auch will<lb break="yes"/>ich gar keinen Antheil davon haben,
                Vieles zu <w>schrei<lb break="yes"/>ben</w> halte ich für unütz da wir einander
                dennoch ganz<lb break="yes"/>gut verstehen. Nicht wahr herr <hi rendition="#i">College</hi>, ich bin ein<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Narr</seg>, und die es nicht glauben sind
                die größten<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Narren</seg>, und zu meiner größten Wuth will jetzt<lb break="yes"/>alles einen Gott haben selbst die
                heilige und<lb break="yes"/>allwissende Hermandad nicht ausgeschlossen, so geht<lb break="yes"/>es wenn man die Weltgeschichte umkehrt, nicht<lb break="yes"/>genug daß wir alles haben wieder erstehen<lb break="yes"/>lassen, sogar das große
                Römerreich vom Mor<lb break="no"/>gen bis zum Abend. Wir sind noch um ein gut<lb break="yes"/>theil weitergegangen selbst einen König Saul<lb break="yes"/>haben wir in unserem <hi rendition="#i">Concert</hi> nicht vergessen<lb break="yes"/>siehe Landtagsabg. <hi rendition="#i">Dr. Stammenger, R Kittler</hi><lb break="yes"/>welcher das Ministerium gestürtzt hätte wenn ihm<lb break="yes"/>nicht achzig <hi rendition="#i">Collegen</hi> gefehlt hätten, Und der<lb break="yes"/>alte Mann
                hätte die Sozialdemokraten alle<lb break="yes"/>auf einem Schub Kraut gefressen,
                wenn er<lb break="yes"/>dortmals schon so mächtig gewesen wäre <pb facs="#image_056"/> Wie heute! zu dieser Zeit standen ihm noch mächtigere<lb break="yes"/>Götter (sagen Sie aber nicht Schurken gegenüber.) da diese<lb break="yes"/>jetzt gefallen sind ist er sogar Gott des Wahnsinns<lb break="yes"/>geworden, u. daß heißt viel schon des halb weil die<lb break="yes"/>Verbrechen
                in eine Art heiligenschein gehüllt werden<lb break="yes"/>auch hat er seinen Kaiser
                den er der Gott auf einen<lb break="yes"/>hohen Felsen führt u. die zwei <hi rendition="#i">Ocean</hi> erstehen läßt den<lb break="yes"/>stürm̄ischen,
                u. den ruhigen, dazu kom̄en noch seine<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dennewitz</hi> u. <hi rendition="#i">Whitboys</hi> die Er auf Raub
                u. Kundschaft<lb break="yes"/>ausschikt, und den Unzufriedenen den Staub von den
                        <w><hi rendition="#i">Pan</hi><lb break="yes"/>toffeln</w> schütteln
                    <add>läßt</add> doch dieses gehört der Neuheit an, was<lb break="yes"/>das
                Vergangene betrifft hat er das Höchste geleistet<lb break="yes"/>Er wollte noch
                den größten Schurken der Weltgeschichte<lb break="yes"/>übertreffen, welcher auch
                im Schatten wandelte weil er das<lb break="yes"/>Licht zu scheuen hatte, ließ
                unschuldige Menschen auf<lb break="yes"/>das grausamste Martern, tödtete sogar die
                    Seinen<lb break="yes"/>hat Räuber gemeine Spitzbuben gedungen, welche<lb break="yes"/><del>Zeugs</del> Zeugniß zu seinen Gunsten ablegen mußten<lb break="yes"/>u. es
                auch gern thaten für gute bezahlung. Ja er trieb<lb break="yes"/>den Wahnsinn
                soweit das Er die einen durch die andern<lb break="yes"/>sprechen ließ! Und trieb
                    <del>er</del> es fort bis er sammt seinem<lb break="yes"/>Reich des Wahnsinns,
                (sage nicht Verbrechens.) <w>zusamen gestür<lb break="yes"/>zt</w> ist. Herr Rat
                    <unclear>Sie / sie</unclear> verstehen, wen ich meine in der Ietzzeit<lb break="yes"/>Geleitet durch Wahrsagerei feig und erbärmlich bis zur<lb break="yes"/>Niederträchtigkeit umgeben von <seg ana="#curse">schlechte Dirnen u. <w>Heuch<lb break="yes"/>ler</w></seg> sind wir soweit gekommen, Daß sich das Volk um<lb break="yes"/>sonst fragt was soll wohl noch werden wen diese <w>Miß<lb break="yes"/>wirthschaft</w> keine Ende nemmt, das Volk bangt nicht<lb break="yes"/><del>fuh</del> für die Zukunft auch fürchtet es den Kampf nicht<lb break="yes"/>nur ist es Ekelerregend, wenn es zusehen muß bis <seg ana="#curse">die<lb break="yes"/>in der Hurrerei u. Verkom̄enheit zusam̄en
                    gefaulte<lb break="yes"/>Sippschaft</seg> sich selbst langsam u. berechnet den
                Todten <pb facs="#image_057"/> stoß versetzen muß, einen ehrlichen <add>Kampf</add>
                ist dieses <seg ana="#curse">Gesindel</seg><lb break="yes"/>allerdings nicht werth.
                Herr <hi rendition="#i">College</hi>! Dortmals<lb break="yes"/>als ich im
                Krankenhaus in München mit dem Arm in der <w>Schlin<lb break="yes"/>ge</w> die
                höchsten Militär u. Staatsbeamte aufgefordert hatte<lb break="yes"/>sich des Königs
                anzunehmen, andernfalls ich es selber<lb break="yes"/>thun werde, habe ich nicht
                geglaubt das die Sache soweit ge<lb break="no"/>trieben werden kann, nemlich bis
                zum Galgen, dieser<lb break="yes"/>ist aber aufgestellt u. der Strik ist fertig
                jetzt fragt es sich<lb break="yes"/>wer von unszuerst bammeln muß. Ich blieb
                    meinem<lb break="yes"/>Worte treu, in Betreff der Partei, u. weiß daß man
                        <w><hi rendition="#i">Partei</hi><lb break="yes"/>isch</w> sein muß wenn es
                dessen gibt, damals wurde aber meine<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Partei</hi> am allerschlim̄sten verfolgt, u. eine Hielfe
                    aussichts<lb break="yes"/>loß deßhalb gab ich die Antwort auf befragen, ob ich<lb break="yes"/>noch zur Sozialdemokratie halte wenn das Vaterland<lb break="yes"/>in Gefahr käme, sagte ich jetzt stelle ich mich als Freigeist<lb break="yes"/>auf eigene Füße, in Betreff des Vaterlands geht es nicht<lb break="yes"/>die <hi rendition="#i">Parteien</hi> an sondern das ganze Volk.
                    <add>an</add> Und darnach<lb break="yes"/>habe ich gehandelt, bis unser
                Regentenhaus dem un<lb break="yes"/>aufhaltsamen Verbrechen verfallen war,
                    Trotzdem<lb break="yes"/>wollte ich unserer Geschichte noch einen Ehrlichen
                    Un<lb break="no"/>tergang<del>en</del> retten, bis auch dieses <w>Fehl geschlagen</w><lb break="yes"/>hatte ich glaube
                herr Rath das von jetzt an von<lb break="yes"/>einer <hi rendition="#i">Collegialität</hi> nicht mehr die Rede sein kann, Ihr<lb break="yes"/>warft
                mich überbord u. ließt mich kämpfen mit einem<lb break="yes"/>unendlichen Meer, ich
                solle hier <hi rendition="#i">Polizei</hi> sein wo Raub<lb break="yes"/>und Mord die
                Hausordnung ist, das kann man von<lb break="yes"/>einem <seg ana="#curse">Narren</seg> verlangen, wahr aber
                ich frage ob dieses<lb break="yes"/>Männer des Gesetzes u. des Rechtes auch zukommt
                    einen<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Collegen</hi> in die Patsche zu schiken u. ihn hilflos um<lb break="yes"/>kommen zu lassen! Herr Rath! war ich ein Schurk so<lb break="yes"/>seit ihr dessen noch viel größere, ihr wurdet verblüft <pb facs="#image_058"/>
                über meine Narrethei weil ich den Kampf nicht nach<lb break="yes"/>Eurem Geschmak
                geführt habe, dieses war für mich auch<lb break="yes"/>unmöglich oder ich wäre noch
                euer <hi rendition="#i">College</hi> statt Ankläger<lb break="yes"/>als ich den
                König warnte, beschuldigte ihr mich des Hochver<lb break="yes"/>raths, nun wer war
                der Hochverräter, war es nicht der alte Mann,<lb break="yes"/>der Luipold u. seine
                Minister? Ietzt war es auch an der Zeit die<lb break="yes"/>führerschaft des Königs
                fallen zu lassen u. Wahrheit zu<lb break="yes"/>bekennen mir waren die Folgen nicht
                unbekannt ich wußte<lb break="yes"/>das ich von nun an zwei die mächtigsten
                Volksfeinde zu<lb break="yes"/>bekämpfen hatte nemlich die Hohenzoller u.
                    Wittelsbacher<lb break="yes"/>samt <hi rendition="#i">Bourgeoisie</hi> u.
                Beamtengesindel. <hi rendition="#i">Apropos</hi><lb break="yes"/>ihr werdet sagen
                das hat von dir niemand verlangt, u. ich sage <unclear>wär</unclear><lb break="yes"/>dem so, so hätte ich es auch nicht gethan, der Schein spricht auch gegen<lb break="yes"/>mich, wie wäre es aber wenn ich sagen wollte, ich that nicht<lb break="yes"/>mehr u. nicht weniger als daß ich die Geschoße welche ihr auf<lb break="yes"/>mich abgefeuert habt euch wieder zurük sante was euch<lb break="yes"/>noch mehr verblüffte. Herr <hi rendition="#i">Rat</hi> die beiden
                Schreiben<lb break="yes"/>an die Königin Mutter, u. den König von <hi rendition="#i">Preusen</hi> mit<lb break="yes"/>einer Nachschrift lassen
                bestim̄t nichts mehr zu wünschen<lb break="yes"/>übrig, u. was war ihre
                Pflicht zu thun, doch ganz gewi<lb break="yes"/>eß nicht mir zwei Englische <hi rendition="#i">Dampfer</hi> zur verfügung zu<lb break="yes"/>stellen, <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="en">You Englishmen, take care</foreign></hi>, ich glaubte die
                    <seg ana="#curse">Französische<lb break="yes"/>Hanswursten</seg> wären schon
                unübertreffbar jetzt muß ich<lb break="yes"/>aber erleben <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="en">that you Englishmem</foreign></hi> die <seg ana="#curse">Schweine
                    hunde</seg><lb break="yes"/>noch viel größer seit <hi rendition="#i">Gladstone
                        <foreign xml:lang="en">is that so</foreign></hi>? Daß ich<lb break="yes"/>dieses noch
                mal geschrieben, kommt davon daß ich mich schon<lb break="yes"/>Iahr und Tag von
                allem fern halte seit den zwei <hi rendition="#i">Decreten</hi><lb break="yes"/>von
                König <hi rendition="#i">Max</hi> II und mich überall hingewendet habe außer<lb break="yes"/>meiner <hi rendition="#i">Partei</hi>, man möge mich befreien oder
                öffentlich tödten<lb break="yes"/>Umsonst nicht genug daß man mir <add>das</add>
                Gewand vom Leibe gerissen<lb break="yes"/>hat jetzt soll ich auch noch meinen <seg ana="#curse">Scheußtrek in meinem<lb break="yes"/>Hundestall</seg> haben. Daß
                ist gewiß einen dankbare An̄erken̄ung<lb break="yes"/><seg ana="#curse"><hi rendition="#r"><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Pius <surname>G</surname>.</hi></seg></hi></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>