<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb450s01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>450</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Magdalena <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1857-11-22">22.11.1857</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Schwester: k. A. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irrsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb450s">
<persName>
<forename>Magdalena</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1824"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Ökonomenstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.6911413 11.2165327</geo>Obermaxfeld, Neuburg</residence>
<faith/>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1857" to="1858">1857–58</date></p>
<p>Brieftypen: pp</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung (1857-58), religiöser Wahnsinn, Wahnvorstellungen (1857)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Einleitung mit Bibelvers; von Mutter (=Juda) belogen, dass in Dienst als Küchenmagd, aber dann in Irrenanstalt, betet, religiöser Wahn (Jesus durch ihren Mund geredet), liebt Mutter nicht mehr, da verstoßen, nicht geisteskrank, stündliche Rufe vom hl. Geist, hofft baldige Antwort
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb450s01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb450s01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb450s01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb450s01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irrsee den 22<hi rendition="#sup">t</hi> Nov. 1857.</hi><lb break="yes"/></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Schwester!</hi><lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Unsere Trübsal die zeitlich<del>ch</del> und leicht ist, schaffet
                eine ewige über<lb break="yes"/>alle Maaßen wichtige Herrlichkeit; uns die wir
                nicht sehen auf das<lb break="yes"/>sichtbare, sonder auf das unsichtbare, den was
                sichtbar das ist zeitlich,<lb break="yes"/>was aber unsichtbar ist, das ist ewig. 2
                Kor. 4, 17. 18.<lb break="yes"/>An diesem Schbruch kanst du vernehmen, das ich
                nicht in einem Dienst<lb break="yes"/>bin, wie uns die Mutter so niederträchtig
                belogen hat, sondern in der<lb break="yes"/>Irren-Anstald zu Irrsee; so
                schmeichelhaft wie sie mir zu Haus vor<lb break="no"/>sagte, so machte sie es in
                Kaufbeuren, nirgens war ein Dienst zu<lb break="yes"/>finden, weil vorher schon
                alles ausgemacht war; ja ich kann nicht anders<lb break="yes"/>sagen als der
                Heiland, Juda verräts du des Menschen Sohn mit einem<lb break="yes"/>Kuß; denn
                diese Freundlichkeit ist nicht zum sagen bis sie mich nach Irrsee<lb break="yes"/>brachte, als ob ich Küchenmagd würde in der Irren-Anstald; Nun, dem<lb break="yes"/>dreieinigem Gott, dem nichts verborgen ist, der mich bis diese Stunde<lb break="yes"/>erhalten hat in Seinen hohen Offenbarungen, der verläst mich in Irrsee<lb break="yes"/>auch nicht; Er hat ja selbst zu mir gesagt, Ich kann deiner nicht
                    ver<lb break="no"/>gessen, siehe in <del>mM</del> meine Händen habe Ich dich
                    gezeichnet;<lb break="yes"/>Fürchte dich nicht den Ich habe dich erlöset, ich
                habe dich bei deinem Namen<lb break="yes"/>gerufen und du bist Mein. u. s. w. warum
                sollt ich dann trauern oder zaghaft<lb break="yes"/>sein?
                nein gewiß nicht, sondern ausrufen mit froher Stimme; sollt
                ich deinen<lb break="yes"/>Kelch nicht tringen, da ich <hi rendition="#u">Deine</hi> Klarheit seh? Sollt mein Muth noch<lb break="yes"/>wollen sinken,
                da ich <hi rendition="#u">Deine</hi> Macht versteh? Meinem König will ich<lb break="yes"/>trauen, nicht vor Welt und Teufel grauen, nur in JESU Namen
                    mich<lb break="yes"/>beugen hier und ewiglich.</p> <pb facs="#image_002"/>
<p>
		        Und
                weil die Mutter glaubt mich nach Irrsee zu thun damit ich sieh wieder<lb break="yes"/>lieben soll, oder wieder in die Kirche zu gehen, und zum heiligen Abendmahl<lb break="yes"/>da müste ich der Menschheit folgen, und die Gottheit zurück
                    setz<del>t</del>en, das thu<lb break="yes"/>ich gewiß nicht; die Mutter darf
                ich nichtmer lieben, den sie <add>hat ihre</add> frommen Kinder<lb break="yes"/>verstosen, und verllassen, mich und meine liebste Schwester Elisabeth, die wir<lb break="yes"/>von Jugend auf im̄er folgsam waren, das mußt du selbst
                    bekennen;<lb break="yes"/>und jetzt handelt sie so mit uns, und mit uns allen;
                Gott wird richten<lb break="yes"/>am jüngsten Tag zwischen uns und der Mutter; wenn
                wir gleich von<lb break="yes"/>aller Welt verachtet und verdam̄t werden, so
                verläst uns doch der Allmäch<lb break="no"/>tige Gott nicht, und
                    <add><unclear>Hf</unclear></add> uns durch allen Kämpfen dieses lebens glücklich
                    durch.<lb break="yes"/>Vom Kirchen besuchen bin ich eben noch zurückgehalten
                wie das ganze vergehente<lb break="yes"/>Jahr, ich denke
                    im̄er, die Kirche soll zuvor mich predigen lassen, (nehmlich<lb break="yes"/>meine himmlische Offenbarungen alle ankündigen) dann
                kann ich Andächtig<lb break="yes"/>wieder jede P. anhören, aber so lange die
                erwünschte Zeit <add>nicht</add> kom̄t, da ist alles<lb break="yes"/>zwingen
                des Kirchenbesuch vergebens; und wie soll ich nochmal zum heiligen<lb break="yes"/>Abendmahl gehen? so doch Jesus selbst durch meinen Mund geredet hat,<lb break="yes"/>deine Sünden sind ausgestrichen mit meinem Blut; und als ich sagte<lb break="yes"/>ich kann ja noch sündigen; ich bin noch auf der Welt, dann war die<lb break="yes"/>Antwort, diese werden dir nichtmer angerechnet; warum sollt ich
                    noch<lb break="yes"/>zweifeln? da wär <add>ich</add> noch ungläubiger als der
                heilige Appostel Tomas<lb break="yes"/>ich würde sehen und doch nicht glauben;<lb break="yes"/>Das sind dann zerstreite Gedanken vor der Welt, da muß ich
                    wansinnig,<lb break="yes"/>verwirrt, eigensinnig, hochmidig, und d. g. namem
                sein; wo doch<lb break="yes"/>in allem das gegentheil ist, so wenig die Propheten
                verwirrt waren,<lb break="yes"/>so wenig war es auch unsere liebe Elisabeth damals;
                und so wenig<lb break="yes"/>die heiligen Appostel betrungen waren, als sie den
                heiligen Geist<lb break="yes"/>empfingen, und der heilige Appostel Paulus als
                    <add>er</add> die Offenbarung hatte,<lb break="yes"/>so wenig bin auch ich
		        <seg ana="#med">geistes krank</seg> oder <seg ana="#med">vom Verstand</seg>.<lb break="yes"/>Täglich u. Stündlich ruft mir die
                    <add>St.</add> des heiligen Geistes zu;<lb break="yes"/>halte aus, halte aus,
                Zion halte deine Treu, laß dich ja nicht laulich finden;<lb break="yes"/>auf das
                Kleinod rückt herbei; auf, verlasse was dahinten: Zion, in<lb break="yes"/>den
                letzten Kampf und Strauß, halte aus, halte aus.</p> <pb facs="#image_003"/>
<p><seg ana="#inst">Viele Grüße
                an deinen Mann und Kinder, auch den Niklaus u. Babara,<lb break="yes"/>und meine
		        base Regina, und die Katharina, Franziska u. Eva Elisabeth.</seg><lb break="yes"/><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Deine<lb break="yes"/>Dich liebende Schwester<lb break="yes"/><seg ana="#signed">Magdalena. S.</seg></hi><lb break="yes"/><lb break="yes"/>Ich hoffe eine baldige Antwort.</p> <pb facs="#image_004"/> <p>Kolonist
                Paul <surname>S.</surname><lb break="yes"/><hi rendition="#c">in</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">Obermaxfeld<lb break="yes"/>bei Neuburg a. d. D.</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>