<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham16424g01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>16424</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Käthe Elise Dorothea <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1926-08-30">30.08.1926</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">nicht zutreffend</persName>
<settlement type="sent">Hamburg</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="ham16424g">
<persName>
<forename>Käthe Elise Dorothea</forename>
<surname>G.</surname></persName>
<birth when="1900-12-29"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Verkäuferin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">53.58646755 9.777669726868917</geo>Altona</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater: Polizei-Oberwachtmeister</p>
<p>Anstalt: <date from="1926-08-06" to="1926-09-17">06.08.1926–17.09.1926</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: k. A.</p> <p>Brieftypen: so: 1</p>
</state>
<trait><p>psychopathische Persönlichkeit, Schwachsinn, nicht geisteskrank (1926)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Lebenslauf</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Sie erzählt von ihrem Leben bis zum Zeitpunkt des Kindsmords, lässt diesen aber aus. Sehr ausführlich wird das Leben mit
                    dem Kindsvater beschrieben und wie schwer sie es hatte, als sie schwanger war. Die Geburt und der Mord werden nur
                    angedeutet, aber nicht explizit geschrieben. 
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16424g01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16424g01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham16424g01c.jpg" xml:id="image_003"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Hamburg</hi>, den 30.8.26</hi></dateline>
<salute/>
</opener>
<p>(Die) Unterzeichnete, <hi rendition="#i">Käthe, Elise, Dorothee
                        <surname>G.</surname> geb. </hi><lb break="yes"/>29. Dez. 1900 zu
                Altona als Tochter des <w>Polizei Oberwacht<lb break="no"/>mach, meister</w>
<hi rendition="#i">Fritz <surname>G.</surname></hi> und seiner Frau Gemahlin.<lb break="yes"/>Bis zu meinem 6. Lebensjahre war ich bei meinen<lb break="yes"/>Eltern. Dann kam ich in die Schule Frankenstr. nach<lb break="yes"/>einem Jahr
                wurde ich umgeschult und kam nach dem<lb break="yes"/>Roßberg. Wegen
                Wohnungswechsel meiner Eltern<lb break="yes"/>wurde ich nachdem nochmals umgeschult
                und <unclear>zwar</unclear><lb break="yes"/>nach der Volksschule Hammerweg 1. hier machte ich<lb break="yes"/>den Rest meiner Schulzeit und wurde alsdann aus<lb break="yes"/>der 1. Klasse
                konfirmiert. Nach meiner Schulzeit war<lb break="yes"/>ich noch eine Zeitlang in
                meinem elterlichen Hause<lb break="yes"/>und beschäftigte mich mit im Haushalt.
                Ungefähr<lb break="yes"/>nach 1 ½ - 2 Jahren kam ich in die Putzlehre. da
                meine<lb break="yes"/>Meisterin sich meinen Eltern gegenüber äußerte, ich<lb break="yes"/>wäre zu schwach dazu wurde ich nach einem viertel<lb break="yes"/>Jahr wieder entlassen. Dann war ich wieder zu Hause<lb break="yes"/>und
                    <del>1</del> wurde denn eine Zeitlang an der Post beschäftigt.<lb break="yes"/>Vom Jahre 1920 - 1922 wurde ich in der Neuen Gesellschaft<lb break="yes"/>Vertheilung von Lebensbedürfnissen beschäftigt. Von 1922 - 24<lb break="yes"/>war
                ich bei <hi rendition="#i">H. <surname>D.</surname></hi> Bürgerweide als
                Kassiererin.<lb break="yes"/>tätig. Von Oktober 1924 - Juli 1925 war ich im Kaisers
                    Kaffee<lb break="no"/>Geschäft. Dann wurde mir gesagt ich könnte in der Bäckerei<lb break="yes"/>Otto Kloß mehr Geld verdienen. Ich beworb ich darum und<lb break="yes"/>bekam aber eine Absage. Inzwischen hatte ich aber mei<lb break="no"/><del>l</del> ne letzte Stelle schon gekündigt und mußt sie dann<lb break="yes"/>verlassen. Ich ging dann des öftern zu meiner Freundin<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Irmgard <surname>H.</surname>.</hi> Dort im
                Hause wurden gerade die Maler<lb break="yes"/>beschäftigt dann bat Frau
                    <surname>H.</surname> mich ob ich beim Reinemachen<lb break="yes"/>helfen
                wollte. Ich nahm es an und bekam dafür die Woche<lb break="yes"/>7 Mk. da ich mich
                nun leider mir meiner Mutter nicht ver<lb break="no"/>tragen konnte bat ich Frau
                    <surname>H.</surname> ob ich nicht bei ihr<lb break="yes"/>wohnen könnte.
                Sie nahm mich auf. Dann bewarb ich<lb break="yes"/>mich ,S, um Stellung und kam
                ende Oktober 1925 zu ,R.<lb break="yes"/><surname>R.</surname> Mönkebergstr.
                11. Hier wurde ich jedoch nach ein paar<lb break="yes"/>Monaten wegen Arbeitsmangel
                wieder entlassen. Ich bemühte<lb break="yes"/>mich wieder von Neuem es blieb aber
                ohne Erfolg. Da nun <pb facs="#image_002"/> mein Bruder sich Ostern verloben wollte
                bat meine<lb break="yes"/>Mutter mich ob ich ihr mithelfen wollte beim Reine<lb break="no"/>machen. Ich sagte zu und wollte am Dienstag vor Ostern<lb break="yes"/>zu meiner Mutter zum waschen gehen. Ich sollte spätestens<lb break="yes"/>um <del>0</del> 9 Uhr bei Mutter sein. Morgens kam Bescheid für<lb break="yes"/>mich ich sollte mich am Steindamm bei Schernberg<lb break="yes"/>vorstellen. Ich zo<del>h</del>g mich dann an und wollte erst zu<lb break="yes"/>Mutter gehen und sagen ich käme etwas später. Frau<lb break="yes"/><surname>H.</surname> war jedoch nicht damit einverstanden ich<lb break="yes"/>sollte ihr erst ihre Stäbe reinmachen. Ich sollte erst<lb break="yes"/>zu um 10 Uhr zum vorstellen gehen. Ich war aber damit<lb break="yes"/>nicht einverstanden. Dann erzürnte ich mich mit
                    Frau<lb break="yes"/><surname>H.</surname>, sie sagte ich sollte
                dann doch ganz zu meiner<lb break="yes"/>Mutter gehen. Das war der Dank dafür, daß
                ich ihr im<lb break="no"/>mer die Wohnung reinmachte Inzwischen lernte ich den<lb break="yes"/>Bruder kennen, wir verstanden uns sehr gut. Im Oktober<lb break="yes"/>wurde dann Geburtstag gefeiert, wir waren alle ziem<lb break="no"/>lich angeheitert und ich sollte bei <surname>H.</surname> bleiben weil<lb break="yes"/>ich nicht fähig war mein Elterhaus aufzusuchen. Hier habe<lb break="yes"/>ich mich mit ihm eigelassen. Es blieb leider nicht ohne<lb break="yes"/>Erfolg. Zuerst wollte ich nicht sorecht daran glauben. Da er<lb break="yes"/>nun sehr leichtsinnig war, und sein ganzes Geld immer<lb break="yes"/>vertrank, bat mich seine Mutter ihn /vom Geschäft oder vom<lb break="yes"/>Skatabend abzuholen. Ich tat es auch gern schon weil es <add place="above">mir</add> selber<lb break="yes"/>leid tat, einen Menschen so
                herunter kommen zu sehen.<lb break="yes"/>Die erste Zeit konnten wir uns sehr gut
                vertragen. Einen<lb break="yes"/>Abend war ich mit ihm im Theater, auf dem
                Nachhauseweg<lb break="yes"/>wurde ich von uhm gefragt ob wir immer zusammen<lb break="yes"/>bleiben wollten Ich bejahte aber er sollte das Trinken auf<lb break="no"/>geben. Auch dieses versprach er mir. Nach längerer Zeit war<lb break="yes"/>er wieder im betrunkenem Zustand und sagte dann zu<lb break="yes"/>mehreren Bekannten von uns <w>in</w><w>der</w> Wirtschaft und nachdem<lb break="yes"/>zu hause noch mal, ich sei von ihm in anderen Umständen<lb break="yes"/>dieses hätte ich mit Absicht getan damit er mich heiraten sollte<lb break="yes"/>er wollte mir aber fix was lachen. Am andern Morgen wurde<lb break="yes"/>er per Telephon darüber zur Rede gestellt ob das wirklich
                    <del>s</del> der<lb break="yes"/>Fall sei, sagte er nochmal dasselbe und mir
                sollte aber nichts<lb break="yes"/>davon gesagt werden. Ich bekam es aber doch zu
                hören und scheute <pb facs="#image_003"/>mich nun erst recht es jemanden
                anzuvertrauen. Eine Zeit<lb break="no"/>lang wurde ich von ihm nicht mehr beachtet
                den Grund weiß<lb break="yes"/>ich nicht. Silvester vertrugen wir uns wieder, aber
                ich liß ließ<lb break="yes"/>mich nicht mehr mit ihm ein. Selbst meinen Eltern
                    gegen<lb break="no"/>über wagte ich es nicht zu sagen. Es war in der letzten
                Zeit<lb break="yes"/>gerade, als wenn ich mir Pech besudelt wer. Meine Bewerbungen<lb break="yes"/>um Stellung blieben alle unbeantwortet. Dann kam ich zu Fau<lb break="yes"/><surname>h.</surname> und wollte meine Sachen abholen, dann
                wurde mit<lb break="no"/>geteilt, daß Bruno sich auf 3 Jahre nach Rumänien
                    verfplich<lb break="no"/>ten mußte. Nun vezagte ich ganz.
                Ich wußte nicht was ich<lb break="yes"/>machen sollte. Meine letzte Wohnung war bei
                Frau <surname>J.</surname><lb break="yes"/>fuhlsbütteler 128. Da ich nun ohne Stellung war,
                ging ich<lb break="yes"/>zu meiner Tante. Sie wurde die letzte Zeit krank und
                sollte<lb break="yes"/>zwecks einer Operation ins Krankenhaus. Onkel bat mich,<lb break="yes"/>ich möchte dann solange den haushalt führen. Als ich dann<lb break="yes"/>Abends in meine Wohnung kam stellten sich plötzlich Schmer<lb break="no"/>zen ein. Ich legte mich zu Bett in der Meinung, die würden<lb break="yes"/>sich wieder geben. Aber statt dessen wurde ich mit etwas anderem<lb break="yes"/>überrascht. Wie ich nun das alles habe fertig gebracht kann<lb break="yes"/>ich leider nicht sagen. Jedenfalls muß ich in dem<lb break="yes"/>Moment ohne Verstand gewesen sein. Ich hoffe jedoch<lb break="yes"/>es durch
                fleißiges Arbeiten wieder gutmachen zu<lb break="no"/>können.<lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Käthe </hi><surname><hi rendition="#i">G.</hi></surname>.</seg></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>