<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb274j01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Regina Meyer</name>
<name>Judith Willberg</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>274</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Josepha <surname>J.</surname></persName>
<date type="sent" when="1859-03-20">20.03.1859</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Vater: Michael <surname>J.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb274j">
<persName>
<forename>Josepha</forename> <surname>J.</surname></persName>
<birth when="1819"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Weberstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Webermeister</p>
<p>Anstalt: <date from="1858" to="1859">1858–59</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 1, ao: 3</p>
</state>
<trait><p>Seelenstörung (1859)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Sagt aus, dass sich ihr Zustand insgesamt gebessert habe und erwähnt (zurückliegende) Selbstmordgedanken. 
                    Ihre "Verzweiflung" basiere auf mehreren Gründen: So habe, neben bereits bestehenden Sorgen u.a. der Verlust ihres 
                    Koffers und ein Konflikt mit ihrem "Geliebten" dazu beigetragen. 
                    
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb274j01a.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb274j01b.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb274j01c.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb274j01d.jpg" xml:id="image_016"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_013"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Jrse den 20ten März<lb break="yes"/>1859.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Vater!</hi></salute>
</opener>
<p><add hand="arzt"><add place="top"><surname><hi rendition="#u">J.</hi></surname></add></add></p>
<p>G.s.J.C.</p>
<p>Sie haben mich wieder mit, einem schreiben überrasht<lb break="yes"/>an das ich am
                allerwenigsten gedacht habe; ich<lb break="yes"/>sage Jhnen herzlichen Dank für
                Jhre Gratulatzion<lb break="yes"/>und wünsche Jhnen dasselbe und Sie lange und<lb break="yes"/>viele Jahre in bester Gesundheit <w>zu bringen</w><lb break="yes"/>möchten. ich bin schon um vieles besser geworden<lb break="yes"/>am Leibe und auch am Geiste seit Jhrem letztem<lb break="yes"/>Briefe, worin ich
                gesehen das Sie noch am Leben<lb break="yes"/>sind, ich habe mich doch seit der
                Zeit vom <w>Selbst<lb break="no"/>mord</w>
<w>zurük gehalten</w>, ich bin ganz der Meinung<lb break="yes"/><add place="above">gewesen</add> ich habe weder Vater! noch Mutter! noch Schwester<lb break="yes"/>noch Bruder, was soll dan aus den übrigen geworden<lb break="yes"/>seyn wann
                diese alle gestorben wären, und ich die<lb break="yes"/>Schuld hätte da ich Jhenen
                nicht mit Geld <w>aus<lb break="no"/>geholfen</w> und Sie in Jhrer großen Noth
                verlaßen<lb break="yes"/>hab. Das sind die Hauptgründen was mich in so<lb break="yes"/>große verwürung gebracht, auch habe ich mich verwunden<lb break="yes"/>das die Leute mich fragten warum ich den gekomen<lb break="yes"/>sey freulich hat mir die Mutter gefehlt was mir<lb break="yes"/>auch sehr leid
                that und Sie auch bin beauftragt<lb break="yes"/>geweßen wenigstens eine hl. Messe
                leßen <w>zu</w><w>laßen</w><lb break="yes"/>bei hl. Kreuz bei dem Wunderbarlichen Gott. ich kam<lb break="yes"/>nicht dazu da ich mich imer nur für einen Plaz oder<pb facs="#image_014"/><space/>
                Wohnung mich bekümerte für meinen<lb break="yes"/><space/>
                Bruder wißen Sie das ich wieder andere<lb break="yes"/>Besorgniße auch von diesen
                wieder abgehalten<lb break="yes"/>durch die Arbeit an die man mich geholt, so<lb break="yes"/>hat sich eines um das andere an die Hand<lb break="yes"/>gegeben
                mich in so große Verzweiflung zu<lb break="yes"/>bringen,
                aber drum war noch meine dumheit<lb break="yes"/>die ich gemacht mit meinen Kofer
                dan die Versprechung<lb break="yes"/>mit meinem Geliebten! der mir zwar
                    <unclear>J</unclear>etzt den<lb break="yes"/>Abschied ertheilt ich habe seinen
                Brief der<lb break="yes"/>Vernichtung übergeben, wie Er es dem
                    meinig<unclear>en</unclear><lb break="yes"/>gemacht, für weiters laße ich den lieben<lb break="yes"/>Gott
                sorgen ich kan Jhm nur dem Schutze Gottes<lb break="yes"/>anempfehlen und dem Engel
                Rafael der Jhn<lb break="yes"/>begleiten soll auf allen seinen Wegen<lb break="yes"/>ich habe es Jhm öfters gesagt das ich nur gutes<lb break="yes"/>vor bößes vergelten w<unclear>ü</unclear>rde, Er ist seines<lb break="yes"/>Lebens nicht zu beneiden wohl aber zu be<lb break="no"/>dauern, wen auch niemanden
                ein Mittleiden<lb break="yes"/>mit Jhm trägt mein Schicksal ist nicht viel<lb break="yes"/>beßer al<unclear reason="faded">s</unclear> wie das seyne, das ich
                meine Vater<lb break="yes"/>noch habe das ist das einzige, auf Freunde<lb break="yes"/>kan man sich nicht verlaßen das hab ich er<lb break="no"/>fahren,
                was mir im Krankenhaus alles <pb facs="#image_015"/><del>g</del>begegnet gebe ich
                der guten Frau Baß <surname>O.</surname><lb break="yes"/>auf Jhren Rüken die meiner Mutter zulieb<lb break="yes"/>mir diese
                Wohltatt ewißen. Wen ich gar nicht<lb break="yes"/>herausgemacht hätt, aus Amerika.
                    <unclear reason="rubbing"/> wäre es<lb break="yes"/>freulich das beste geweßen
                oder mich gleich<lb break="yes"/>wieder auf die Reiße gemacht so wäre das<lb break="yes"/>Unglück verhütet ge<del><unclear reason="overwriting">worden</unclear></del>blieben das mich getrofen<lb break="yes"/>Wen Sie
                mich meines Kumers und meines Schmerzens<lb break="yes"/>entledigen wollen so bitte ich Sie mir meine<lb break="yes"/>Fre<unclear>u</unclear>gebung zu gewehren nur auf diese Art<lb break="yes"/>kan es besser werden, da es sich hier nur um<lb break="yes"/>den Tod handelt und
                nicht um das Leben<lb break="yes"/>man hat zwar zu Esen. gut und genug doch das kan<lb break="yes"/>man mir nicht geben was ich verloren die Ruhe und<lb break="yes"/>den Frieden meines Herzens <w>zu</w><w>dem</w> ich mich versprochen<lb break="yes"/>und verschworen hab mögen Sie dieses schreiben<lb break="yes"/>dem Hochwürdigen Herrn Pater Lukas lesen, das<lb break="yes"/>Sie mir auf meine
                bitte, Jhren wohlmeinenden<lb break="yes"/>Rath ertheilen möchten; einem Jhres
                unwürdigsten<lb break="yes"/><w>Pflege Kindes</w> das Sie je auf Erden gekant, darf
                ich<lb break="yes"/>Jhnen bitten. und ein gutes Wort zu meiner<lb break="yes"/>befreihung ich werde mich sodan bestreben Jhrem<lb break="yes"/><del><w>nach zu
                        komen</w></del> Gehorsame <w>nach zu komen</w>. Lieber<lb break="yes"/>Vater wegen der Arbeit da habe noch nicht besinen<lb break="yes"/>könen da ich
                noch weis ob diese oder jene Arbeit <w>auf<lb break="yes"/>thun</w> kan, das ich
                Spülen und weben kan das wißen<pb facs="#image_016"/>Sie, einem leichten Dienst
                könte ich wohl auch<lb break="yes"/>versehen habe aber keine Lust mehr dazu was Sie<lb break="yes"/>auch nicht in Ubel nehem werden, diese Sorgen und<lb break="yes"/>diese Fragen häte ich mir alle in Amerika erspart<lb break="yes"/>was nütz es mich mir den Tod hundertutausendmal<lb break="yes"/>wünsche denselben aber nicht erlangen kan Selbst<lb break="no"/>morden ist nicht erlaubt ans hungern weis ich <unclear>auht</unclear><lb break="yes"/>nicht ob ich dabei zu einem Ziehl und Ende kome<lb break="yes"/>da
                man hier in diesem noch keinen Menschen hat ver<lb break="no"/>hungern laßen wie ich
                es gemeint habe vielmehr<lb break="yes"/><seg ana="#inst">genöthigt wird zu Esen ob
                    man es will oder<lb break="yes"/>nicht</seg>, meine Ansichten waren freulich
                lauter<lb break="yes"/>verk<unclear>er</unclear>hte ich weiß wohl wo alles
                hergekomen<lb break="yes"/>die Leute die mich so versucht haben mit dem Brod<lb break="yes"/>haben mich auch versucht mit dem Bier in solchen<lb break="yes"/><add place="above">Versuchungen</add> habe ich mich nicht ausgekant, sonst
                hätte ich <add place="above">mich</add> schon<lb break="yes"/>ferngehalten von
                allen diesen Leuten. Lieber Vater<lb break="yes"/>wen Sie <add place="above">mich</add> holen dürfen so bin <add place="above">ich</add> bereit mich dahin<lb break="yes"/>führen zu laßen wohin es geht, ich habe mich ja<lb break="yes"/>daher auch führen laßen ohne das ich gewußt<lb break="yes"/>wo ich <w>hin
                    kome</w> ich wil mein schreiben beschließen<lb break="yes"/>in der Hofnung
                meiner Wünsche recht bald<lb break="yes"/>bei Jhnen zu seyn und wenigstens u.
                    <unclear>etwas</unclear> das<lb break="yes"/>Ziehl und Ende meiner Befriedigung
                zu finden </p>
<p><seg ana="#salute">viele grüße an meine Baß <unclear>Verona</unclear> ich verbleibe<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Jhre</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">gehorsame Tochter<lb break="yes"/></hi></seg><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">Josepha <surname>J.</surname></seg></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>