<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1621b23" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1621</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Martin <surname>B.</surname></persName>
<date type="sent" when="1901-09-24">24.09.1901</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Base:  Maria <surname>B.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1621b">
<persName>
<forename>Martin</forename> <surname>B.</surname>
</persName>
<birth when="1832"/>
<death when="1906"/>
<occupation>Tagelöhner</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.2433959 10.3634009</geo>Krumbach</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Vater Schneider, Mutter Hausiererin</p>
<p>Anstalt: <date from="1890" to="1906">1890–1906</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 14, po: 12, ap: 3, ao: 3</p>
</state>
<trait><p>Secundäre Seelenstörung (1894), [Alkoholismus], Halluzination (1890)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Erzählt der Base, wie er sein Haus wegen seiner Frau und seiner Stieftochter wieder verkaufen musste
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1621b23a.jpg" xml:id="image_074"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1621b23b.jpg" xml:id="image_075"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_074"/>
<opener>
<dateline>Irsee den 12 Juni 1903 </dateline>
<salute>Geehrteste Frau Base</salute>
</opener>
<p> Ich bin<lb break="yes"/>so frei an dich zu schreiben du wirst dich noh erinnern
                    <del>s</del> daß<lb break="yes"/>deine Eltern Selig nämlich du und dein Bruder
                von Neßlwang<lb break="yes"/>hierhergezogen sind und dein Vater gerade keine
                    beßonders<lb break="yes"/>Geschäft gehabt hat dan habe ich Ihm geratchen er
                    möhte<lb break="yes"/>mir das denklergeschäft <w>ab
                    kaufen</w> was er auch gethan hat<lb break="yes"/>er hat mir alles abgelöst und
                hat es mir gut bezalt er hat eine<lb break="yes"/>fleißige und in allen Dingen eine
                rechtschaffene brave Frau bekomen<lb break="yes"/>es hat deinen Vater nicht
                gereutht das Geshäft hat er verstanden<lb break="yes"/>und hat es vorwärts gebraht
                Ich habe mir dan ein Pferd gekauft<lb break="yes"/>und dann ein Lohnfurwerk
                angenomen und habe mich<lb break="yes"/>dann sehr gut fortgebracht aber leider mein
                Weib hat sich<lb break="yes"/>um nichts bekümert wie auch auch bei der Denklerei
                und dan<lb break="yes"/>habe ich mein Haus verkauft weil ich gewußt hab daß im<lb break="yes"/>Ludwig <surname>M.</surname> früer Model weber sein Haus feil
                war dann<lb break="yes"/>habe ich es ihm abgekauft und habe es sehr billig
                    bekomen<lb break="yes"/>den es war ein Stadel nebst Stallung herum ain
                    Obstgarten<lb break="yes"/>und auch ein großer Hofraum war dabei aber mein Weib
                hat es<lb break="yes"/>nicht gefalen si zu mir gesag das Haus sei <add>ihr</add> zu
                    <del>h</del>alt und si hat auch<lb break="yes"/>nichtz mehr gethan sie ziehe
                lieber wider nach Basing und fangen<lb break="yes"/>das Washen wieder an ich solte
                nur wider verkaufen was ich auh gethan<lb break="yes"/>hab nur um den Friten zu
                erhalten es war schon längere Zeit meine<lb break="yes"/>Stieftohter hier und zwar
                hoh schwanger. Dise hat gleih dem Libhaber<lb break="yes"/>geshriben daß er komen
                soll es war schon eine abgemahte S Sache<lb break="yes"/>von meinem Weib und von
                meiner Stieftochter wi es mir dan<lb break="yes"/>später ja geganen hat daß wiest
                ihr shon selber wen es dem<lb break="yes"/>Mensch zu wohl ist dan shlägt er was
                    <unclear>naus d</unclear>
<pb facs="#image_075"/> Ih mus es jetz büsen weil ich meinem Weib und meiner
                    Stieftohter<lb break="yes"/>Em̄a gefolgt hab mit dem Verkaufen
                    <del>vo</del> wie ich nun auch gehört<lb break="yes"/>habe soll mein Weib
                gestorben sein aber nihts bestimtes weiß<lb break="yes"/>man niht F Libe Baße es
                wäre mir sehr liib du die Güte haben wirtest<lb break="yes"/>um nach zu fragen ih
                glaube es wäre am besten du würdest es erfragen bei Herrn<lb break="yes"/><surname>K.</surname> Satlermeister nebst dem Roßmarkt in Krumbah denn er
                sollte es<lb break="yes"/>doh wisen denn seine Mutter und meim Weib ihre Mutter
                waren <add>sh</add>Western<lb break="yes"/>meim Weib ihre Ttohter Em̄a sagt
                es dir vielleiht auh sih gegenwertig jetzt aufhält<lb break="yes"/>ich habe shon
                seit mehren Jahren von i<del>c</del>hr nichts <add>mer gehört</add> ih möchte ihr
                gerne nohmals<lb break="yes"/>schreiben daß ich fon ihr eine Antwort erhalten könte
                Ich bitte shreibe mir<lb break="yes"/>nur einige paar Zeilen ob sie wirklih
                gestorben ist wo nicht daß sie noh lebt<lb break="yes"/>dann habe ich noh aine
                Hoffnung daß ih nohmal fortkom̄e von hier thu deinen<lb break="yes"/>Eltern
                selig zu lieb und gib mir baldige Nachricht Gerhrteste Baße es würde<lb break="yes"/>mih freuen wen du es mir erlauben wirtest daß ich dihr noh
                mal shreiben<lb break="yes"/>durfte dein Bruder hat mir fon Krumbah aus geschriben
                daß meine Tohter<lb break="yes"/>Wilhelmina nah Amerka wer dein Man wird sich noh
                erinern daß ich <unclear>manchen</unclear><lb break="yes"/>Som̄er
                Som̄er bei seinem Vater und seinem Bruder Johan geholfen habe bei der<lb break="yes"/>Ök<unclear>ona</unclear>ie ich bitte nohmals Shreibe mir die
                Wahreit Libe Baße sei so gut lasse<lb break="yes"/>den Brif den Friedrich <surname>K.</surname> auch lesen Fiele Grüße an dich und deinem liben<lb break="yes"/>Mann <seg ana="#salute">Ich verbleibe dein Aufritiger Vetter</seg>
                ich erwarte mit Sehnsuht auf eine<lb break="yes"/>bestim̄te Antwort meine Adreße ist an Martin <surname>B.</surname> in
                Pflegeanstalt Irsee<lb break="yes"/>bei Kaufbeiren <seg ana="#metaling">Sei mir
                    nicht bös wegen der shlehten Schrift</seg><lb break="yes"/>An Frau Maria <surname>B.</surname> Gold und Silber arbeis gatte<lb break="yes"/>Babenhauser Straße in Krumbach Bezirksamt dort selbst </p>
</body>
</text>
</TEI>