<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="lip6561b03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 656: Lippstadt</collection>
<idno>6561 (K. 30)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Anna <surname>B.</surname></persName>
<date type="sent">ca. 1925-26</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Oberarzt: k. A. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="lip6561b">
<persName>
<forename>Anna</forename>
<surname>B.</surname>
</persName>
<birth when="1891-04-16"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Ehefrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.8203938 8.6588368</geo>Geburtsort: Stukenbrock; Wohnort: Hövelhof</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet, Mann: Arbeiter</p>
<p>Eltern: Vater: Kolonialwarenhändler, Mutter: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1925-10-17" to="1926-10-25">17.10.1925-25.10.1926</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Epilepsie (1925)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="hand2"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin beschreibt die Ehe. Sie erzählt, wie es am Anfang problemlos verlief und sie mit den Jahren aber merkte, dass sie immer weniger zu sagen hatte. Der Mann hatte scheinbar eine Affäre mit dem Dienstmädchen und die Frau wurde zu seinem Bruder abgeschoben. Als sie wieder zu Hause war, sprang sie aus dem 2. Stockwerk, wurde von ihrem Mann geschlagen und wurde zu ihren Eltern gebracht. Diese wollten, dass sie ihr Kind in der Frauenklinik bekommt. Der Ehemann schrieb ihr kaum und verpachtete den Laden und verkaufte die Tiere, sodass nichts mehr zum Lebensunterhalt blieb. Eine zeitlang trennten sie sich und sie erfuhr, dass er sie bei den Leuten schlecht gemacht hatte. Sie ging wieder zu ihren Eltern und er wollte sie zurückholen. Sie ging freiwillig zurück, er hatte alles verkauft und sie wusste nicht, was er mit dem Geld gemacht hatte.              </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="lip6561b03a.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="lip6561b03b.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="lip6561b03c.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="lip6561b03d.jpg" xml:id="image_008"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_005"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Wehrter Herr Oberarzt!</hi></hi></salute>
</opener>
<p><add hand="unbekannt"><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Frau <hi rendition="#u"><surname>B.</surname></hi></hi>.</hi></add></p><p>
<hi rendition="#i">Um Ihren Wunsch nachzukommen, ergreife ich den<lb break="yes"/>Bleistift, um Ihnen einen kurzen Bericht von meinem<lb break="yes"/>Leben im
                    Ehestande mit meinem Mann zu berich<lb break="no"/>ten. Nachdem ich ungefähr 7
                    bis 8 Wochen mit Ihm ver<lb break="no"/>heiratet war, da spürte ich zuerste an
                    mir Nervösität.<lb break="yes"/>Da ich so etwas Anderes sah. Wo ich 11 Monate
                    mit Ihm<lb break="yes"/>verheiratet war, schenkte uns der liebe Gott das er<lb break="no"/>ste Kind. Wo ich da beinahe jedes Jahr ein Kind ge<lb break="no"/>bar, und jede Geburt schwerer ging, so kam ich auch<lb break="yes"/>nicht aus
                    der Nervösität heraus. Aber trotzdem<lb break="yes"/>lebten wir die ersten 3
                    ½-4 Jahre sehr glücklich.<lb break="yes"/>Ich hatte über alles zu
                    verfügen. Obwohl wir uns<lb break="yes"/>ganz gut standen u. es uns an nichts
                    fehlte, so<lb break="yes"/>mussten wir doch den Laden mit Nichts anfangen.<lb break="yes"/>Mein Mann ging in den ersten Jahren auf Arbeit,<lb break="yes"/>und wenn er wiederkam, freute ich mich schon, wenn ich<lb break="yes"/>Ihn
                    sah. Sogar die Leute in <placeName>Hövelhof</placeName> beneideten uns, dass<lb break="yes"/>wir uns gegenseitig so gut verstehen konnten. Wenn<lb break="yes"/>mein Mann Lohntag hatte, drückte er mir die Lohntü<lb break="no"/>ten in die Hand. Auch kamen wir binnen Kurzem<lb break="yes"/>die volle Conzession. Obwohl ich es mit 8 bis 10 Grossiss<lb break="no"/>ten
                    zu tuhn hatte, kamen wir doch jeden Tag etwas weiter.<lb break="yes"/>Wir
                    konnten immer ein Dienstmädchen halten: Wo<lb break="yes"/>wir das letzte
                    Dienstmädchen bekamen, konnten wir uns<lb break="yes"/>anfangs auch noch gut
                    verstehen. Ungefähr 1-1 ½ Jahr<lb break="yes"/>ging es gut. Auf einmal konnte
                    ich merken, dass<lb break="yes"/>es nicht mehr richtig stimmte, denn da musste
                    ich<lb break="yes"/>anstatt das Dienstmädchen, Mädchen spielen. </hi>Da<hi rendition="#i"><lb break="yes"/>führte er Er mit Ihr den Haushalt. Ich durfte</hi>
<pb facs="#image_006"/><hi rendition="#i">nicht mal mehr Rechnungen besehen. Er
                    sagte:<lb break="yes"/>"Weil ich in Umständen wäre, passte es sich<lb break="yes"/>nicht für mich in den Laden zu gehn. Abends<lb break="yes"/>schickte er mich meist ins Bett, u. Er kam Abends<lb break="yes"/>meist immer
                    zusammen mit den Mädchen nach<lb break="yes"/>oben, wenn Er sich zur Ruhe
                    begab. Es war dann aber<lb break="yes"/>immer schon spät. Da schickte Er mich
                    mal nach<lb break="yes"/><placeName>Dortmund</placeName> zu seinem Bruder zur Erholung. Vorhehr<lb break="yes"/>hatte ich 3 Monate vordem eine sehr schwere Zan<lb break="no"/>gengeburt mitzumachen. Den Säugling nahm ich<lb break="yes"/>aber mit. Als
                    ich wiederkam, sagte er und er drängte<lb break="yes"/>darauf, das Mädchen
                    müsse sich auch erholen. Während<lb break="yes"/>der Zeit wo Sie wech war, habe
                    ich mehrere male bei<lb break="yes"/>Ihm angehalten, u. auch schon vorher
                    öfters, das<lb break="yes"/>Mädchen nicht wiederkommen zu lassen u. es zu
                        kün<lb break="no"/>digen. Aber um immer Streit zu vermeiden, denn er konnte<lb break="yes"/>schrecklich wütend werden gab ich nach. Und er
                        verspra<unclear>ch</unclear><lb break="yes"/>mir, weil er da nicht mehr auf Arbeit ging, sofort
                        wied<unclear>er</unclear><lb break="yes"/>auf Arbeit zu gehn. Er tut es aber nicht. Wo es mal<lb break="yes"/>Schützenfest war, wurde ich durch viele Andere gewarnt<lb break="yes"/>dass Er damit gefeiert hätte. Dadurch wurde ich im<lb break="no"/>mer noch nervöser, dass zuletzt die Nervösität<lb break="yes"/>so weit stieg, durch alles Grübeln u. Denken, dass<lb break="yes"/>ich mal
                    aus dem zweiten Stockwerk durchs Fenster<lb break="yes"/>sprang, wo ich doch
                    noch einige Schritte laufen konn<lb break="no"/>te, weil ich Gott sei Dank kein
                    Bein zerbrochen hatte. Wo<lb break="yes"/>Sie mich oben in's Bett brachten, hat
                    er mich erst fe<lb break="no"/>ste verhauen. Und am anderen Morgen früh
                        brachte<unclear>n</unclear><lb break="yes"/>Sie mich mit einem Wagen nach meinem Eltern<lb break="yes"/>hin. Bevor gab er mir aber noch mal paar feste</hi>
<pb facs="#image_007"/><hi rendition="#i">Haue mit einem Schuh oder Pantoffel in's
                    Gesicht.<lb break="yes"/>Und dazu war ich da noch ungefähr 6 Monate Schwan<lb break="no"/>ger. Aber Er schob es die letzte Zeit immer mei<lb break="no"/>nen Eltern in die Schuhe. Da bei mir immer<lb break="yes"/>die Geburten so
                    schwer gingen, so wollten mei<lb break="no"/>ne Eltern aber bei der letzten
                    Geburt, dass ich<lb break="yes"/>zur Frauenklinick nach
                        <placeName>Paderborn</placeName> käme. Sie wollten<lb break="yes"/>mir auch
                    die Hälfte dazu geben u. das taten Sie<lb break="yes"/>auch. Nun, wehrter Herr
                    Oberarzt, als ich in<lb break="yes"/>der Anstalt war, u. nach einigen Tagen den
                    jüngsten<lb break="yes"/>Sohn gebar hat mich mein Mann auch besucht.<lb break="yes"/>Da sagte er zu mir, Er hätte keinen Spass mehr<lb break="yes"/>am Geschäft u. er wollte wohl alles verpachten.<lb break="yes"/>Ich
                    antwortete Ihm, das ist halb so schlimm, das<lb break="yes"/>hat noch Zeit
                    genug. Als ich wiederkam, hatte er<lb break="yes"/>den ganzen Laden schon
                    verpachtet. Dazu hat er noch<lb break="yes"/>gegen meinem Willen auf der
                    Auction die gröbsten<lb break="yes"/>Sachen verkaufen lassen. Sogar die gute
                    Milchkuh.<lb break="yes"/>Vorher hat er sich mehrere male gegen meinen<lb break="yes"/>Eltern u. gegen Andere geäussert, er könnte<lb break="yes"/>mich keine 10 Minuten alleine lassen. Binnen<lb break="yes"/>Kurzem hat er
                    sich auf eine Ziegelei verdingt.<lb break="yes"/>Da lies Er mir sozusagen
                        <w>gar</w><w>nichts</w> keinen <w>Le<lb break="no"/>bens Unterhalt</w> im
                    Hause, u. ich habe mir das<lb break="yes"/>Nötigste mit den Heidelbeeren
                    gesucht. In den gan<lb break="no"/>zen 5 bis 6 Wochen schrieb er ungefähr 2 mal.
                    Da<lb break="yes"/>wurde ich durch den Brief unsers Ladenpachters mal<lb break="yes"/>wieder so aufgeregt. Er las ihn mir vor. Da stand<lb break="yes"/>drinn, wenn mancher mit solch einem</hi>
<w><hi rendition="#i">Menschen</hi>
<pb break="no" facs="#image_008"/><hi rendition="#i">kind</hi></w><hi rendition="#i">behangen wär, wie mit mir, der hätte<lb break="yes"/>sich schon
                    längst aufgehangen. Da bin ich um<lb break="yes"/>Mitternacht zum Kirchhof
                    gegangen. Als Morgens früh<lb break="yes"/>meinen Eltern Bescheid gesagt worden
                    war, da haben<lb break="yes"/>Sie mich mit einem Wagen da weggeholt. Mein Mann<lb break="yes"/>sein Freund hat Ihm telephonisch Bescheid gesagt. Binnen<lb break="yes"/>3 Tagen war er bj meinem elterlichen Hause. Erst freute<lb break="yes"/>ich mich noch als ich Ihn sah, aber er fing gleich an zu<lb break="yes"/>schimpfen was ich da machte. Ich sagte noch zu Ihm, wir<lb break="yes"/>wollten uns wieder gut vertragen, er wollte aber von<lb break="yes"/>mir nichts wissen. Und so haben wir erst eine Zeit<lb break="no"/>lang getrennt gelebt. In der Zeit wollte Er abso<lb break="no"/>lut mehrere male durch die Polizei <w>wieder</w><w>holen</w> lassen.<lb break="yes"/>Ich
                    bin aber doch wieder allein nach Ihm zurückge<lb break="no"/>gangen. Da sagte Er
                    die Leute lachten über mich, dass<lb break="yes"/>ich hinter Ihm hergelaufen
                    wäre. Wenn auch alles<lb break="yes"/>vorbei war, Er fing immer wieder von
                    Neuem an.<lb break="yes"/>Und alle die Misshandlung, und wie er mich<lb break="yes"/>behandelt und misshandelt hat, dass kann ich Ihm<lb break="yes"/>wehrter Herr Oberarzt, besser mündlich aus<lb break="no"/>einander legen. Denn, wir standen uns anfangs<lb break="yes"/>so gut, dass
                    wir den ganzen Laden voll Ware,<lb break="yes"/>u. den Keller voll Alkohol u.
                        Alkohol<lb break="no"/>freie Sachen hatten, und jetzt haben wir<lb break="yes"/><w>gar</w><w>nichts</w> mehr. Wir konnten jedes Jahr 3 fet<lb break="no"/>te Schweine schlachten, eine bis 2 Kühe hatten<lb break="yes"/>wir auch. Und jetzt haben wir nicht mal mehr<lb break="yes"/>ein
                    Ziegenlämmchen. Obwohl er auch noch<lb break="yes"/>das Inwentar verkauft
                    hatte, hatten wir auch<lb break="yes"/>gar kein Geld mehr, Ich weiss nicht wozu
                    Er das<lb break="yes"/>Geld alle verwa<del>u</del>nd hat.</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>