<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb694v01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Julia Schäffler</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Stephanie Kamm</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>694</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Jakob <surname>V.</surname></persName>
<date type="sent" when="1866-08-24">24.08.1866</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Verwaltung der Anstalt Irsee</persName>
<settlement type="sent">Ichenhausen</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb694v">
<persName>
<forename>Jakob</forename> <surname>V.</surname></persName>
<birth when="1811"/>
<death when="1873"/>
<occupation>Melber</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3712746 10.3071082</geo>Ichenhausen, Günzburg</residence>
<faith>jüdisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Wirt</p>
<p>Anstalt: <date from="1866-04-08" to="1873-08-30">08.04.1866–30.08.1873</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 1, po: 1, ap: 2, ao: 11</p>
</state>
<trait><p>Wahnsinn, Geistesstörung, [Gewalttätigkeit] (1866)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Dankt von außen, dass gesund und gut behandelt, alle freuen sich darüber; Frau will ihn aus Kuratelschaft tun, altes Recht zurück, Bürokratieprobleme; will nun zu Recht und seinem Geschäft kommen (viel unklar); Bruder und Kurator gewissenlos
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb694v01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb694v01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb694v01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb694v01d.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb694v01e.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb694v01f.jpg" xml:id="image_006"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<salute><hi rendition="#r">An Die Liebliche Kongl Verwaltung der Jrn</hi><lb break="yes"/>Anstal in Jrsee</salute>
<dateline><hi rendition="#r">Jchenhausen den 24ten August 1866</hi></dateline>
</opener>
<p>Jch Finde mich Verpflichte mein Herzlichen Da<del>k</del>nk.<lb break="yes"/>nochmahl an Die Liebliche Verwaltung Schriftlich<lb break="yes"/>Zu übermachen. und Kan Jhnen nicht genug dariber<lb break="yes"/>Schreiben Wie Grose die Freide by Meiner Liebe<lb break="yes"/>Frau und Meine Liebe Kindlich 4 Wahr So auch<lb break="yes"/>Gottlob By meine mit Börger und Waß Sich für<lb break="yes"/>Ein Respek an Mir Gleistet Wirt, daß Jch So Gesund<lb break="yes"/>und so Gut Behandlt Worten bin Hat alles in meiner<lb break="yes"/>Bekantschaf Gefreyd_. Waß Auch Mich Hauptsehlich Zum<lb break="yes"/>Schreiben Bewekt Ersuche Jch Die Liebliche Verwaltung<lb break="yes"/>und Zeige Jhnen an daß Mich Meine Liebe Frau<lb break="yes"/>Wil Wieder aus Der Qurtelschaft Thun Wil und mich<lb break="yes"/>in Mein Alter Recht Eiatrer Lassen Wil Wahre<lb break="yes"/>Mir byn Kongl Nothar der selbe Gab uns zu<lb break="yes"/>Antworth Er Misse Zu Erst Daß Gesundheit<lb break="yes"/>und Gute auffürg Zeichens misen mir Jhm<lb break="yes"/>Bringen dan kan Er Die Sach Erst aufnehmen<lb break="yes"/>und Dan ans Bezirch Gericht Berichten. Jch<lb break="yes"/>Wahr Schon 2 Mahl Bjm Bezirch artz Hat Er<lb break="yes"/>Sich Daß Erstmahl Verleignen lassn Habe<lb break="yes"/>Jch Son Dienstag Vor 8 tage Seine Frau in<lb break="yes"/></p>
<pb facs="#image_002"/>
<p>in Riksprach Gnomen und Habe Gefrag ob noch<lb break="yes"/>kein Schreiben Von der Liebliche Verwaltung<lb break="yes"/>angekomen Sei<del>n</del> Sagt Sie Zu Mir Jahe Dan Habe<lb break="yes"/>Jch an Jhr noch Eine Frage gestelt Warum<lb break="yes"/>Der Bezirchartz So Waß Eingangen Sey Sagte<lb break="yes"/>Seine Frau zu Mir Er Seie übretet Worten<lb break="yes"/>und Bin Jch Zu Jhm Gekomen Hat Sich 2Mahl<lb break="yes"/>Verleignen Lassen Fir Schante und Jch bin Gantz<lb break="yes"/>überzeigt Gewessen daß Er an Verflossen<lb break="yes"/>Dinstag wohl anterhem Zeug Vorgenomen Hat<lb break="yes"/>und Mich nicht Vorkomen Hat Wollen Lassen<lb break="yes"/>Entlich Zwisen 2 und 3 Uhr Stelle Jch Die Frage<lb break="yes"/>an Ihm ob Meines Zeichneß Von der Köngl<lb break="yes"/>Verwalt Daß Schon Vor 8 tag angekomen ist mir<lb break="yes"/>nichts Bekannt Gemacht Hat oter Mir Mein Zeichneß<lb break="yes"/>Zu Geschikt Hat_. Derselbe Gab Mir zu antwort<lb break="yes"/>Es Seie Nur an Ihm Gekomen Daß Jch Jetz Gesund<lb break="yes"/>Seie und Daß Jch Jetz Zu Hase Bin und Sagte<lb break="yes"/>zu Jhm Er Solte Mir Eine Abschrift Geben Jch Gebrauch<lb break="yes"/>Es bjm Nothar Er Gabe Mir Zu antwort Er Wil<lb break="yes"/>nicht Waß Da für Butzen Dohinter Stekt<lb break="yes"/>und für <unclear>unterpinge</unclear> Von Jhm kan Jch mir<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Es nicht Begreifen_. Daher Ersuche Jch<lb break="yes"/>Die Liebliche Verwaltung Zu Meinen<lb break="yes"/>Recht Zu Helfen</hi><lb break="yes"/></p>
<pb facs="#image_003"/>
<p>Daß Jch mit mein <unclear reason="damage"/> Vermilge in Mein<lb break="yes"/>Geschft Wie Der Herr <unclear reason="damage"/> meiner Fermilge mit<lb break="yes"/>Wirken kan_. an <unclear>den</unclear> <unclear>überspante</unclear> man Zu Schreiben<lb break="yes"/>Daß Er Mir Mein Auszug Gibt aber Wen Jch<lb break="yes"/>Jhnen Bitten Darf Ein Zeichneß an mir Zu<lb break="yes"/>Schiken Daß Jch Es Den Köngl Nothar Vorlegen<lb break="yes"/>kan, die Börger in Gintzburg Haben Ausgeschbrochen<lb break="yes"/>Da Höt <del>Er</del> Der Bezirchartz Vor nach Irse Gehen<lb break="yes"/>Vor Mir Es Wehre noch antre Leite Hir Von allem<lb break="yes"/>Stenden Die Zuvor an Der Jrnanstalt Gehr alles<lb break="yes"/>Jch. Von Allen Stenden Habe J Zu antworth<lb break="yes"/>Gegeben Daß Geht Mich nichts an Jch Habe mich<lb break="yes"/>nur für mein Recht Zu Wehren Gehabt Waß<lb break="yes"/>auf Den Lant für <unclear>Lumbyern</unclear> VorG. Gegengen ist<lb break="yes"/>Zwischen Der Bauder und Mir ist Die Freindschaft<lb break="yes"/>noch Gut. Jch Habe Zu Ihm Gesagt Daß Er an mir<lb break="yes"/>nihe Kein Gruß Geschriben Hat und Jch Habe Jhm<lb break="yes"/>2 So Schöne Brif Geschriben_. Er Versichert Mir Er und<lb break="yes"/>Mein Grose Liebe Tochter Die Helene <surname>V.</surname> Heißt<lb break="yes"/>Die ober Köchen Hir Jst bym Prihster Isralt Haben<lb break="yes"/>Mir Jeter <seg ana="#metaling">Ein Deischen Schönen Brif Zu Geschriben</seg><lb break="yes"/>Hat Es Mich Wunter Genomen Daß Mir Keiner<lb break="yes"/>Zu Gekomen ist_.<lb break="yes"/></p>
<pb facs="#image_004"/>
<p>
    Die Feindschaft <unclear reason="damage"/> Bruder Hat Sich<lb break="yes"/>Von Meiner Liebe Frau Gegen mein Bruder<lb break="yes"/>Erger Egeben alls Mir <del>frh</del> Friher Mit Samen<lb break="yes"/>Wahren Weil Sich Mich Vragte Daß Jch So Lange<lb break="yes"/>Mich an Der Anstalt Verweilt Hab Sie Habe<lb break="yes"/>Es Mir 4 bis 6 Wochen Zugeben Zu Erholung<lb break="yes"/>und Der Kurator und der Bruder Haben Sie<lb break="yes"/>Hintergangen und Haben in Meiner Sache<lb break="yes"/>Gaar nicht Virtig Gemacht Habe Jch Jhr Zu<lb break="yes"/>antwort gegeben Der Lieblich man Herr<lb break="yes"/>Therktor Hätte Es Schön Gerne mit 4 bis 6 Wochen<lb break="yes"/><del>Gesch</del> Geschn und kan Gewiß nichts Machen<lb break="yes"/>Wen So Ein Valscheheit in Bruder und Qurator<lb break="yes"/>Ligt Jch Habe Schön in meiner Kurze Zeit<lb break="yes"/>Meine Libe Frau <unclear>Soo</unclear> mehr Erzwekt Daß Sie<lb break="yes"/>in 5 Monath Erzilt Haben 600 f Sind Jhr Gut<lb break="yes"/>Geworten 100 f Schwer Frucht Seke Sind in Vorschein<lb break="yes"/>Gekomen Kurtz Vor Der Sach Sie Gaar nicht<lb break="yes"/>Gethan Mein ist Ein angstelter Hat nicht Der<lb break="yes"/>Zeit Gehbt und der Kurater Hat kein Gewissen<lb break="yes"/>Gehabt Hat nichts Gethan Hat Sie Der <unclear>Zebins</unclear><lb break="yes"/>Komen Lassen und Hat Sie <unclear>Dichtg Zuntergltzt</unclear><lb break="yes"/></p>
<pb facs="#image_005"/>
<p>
Das Mein Bruder und Qurator So Gewissenloß<lb break="yes"/>Gegen mir und meine Liebe Frau und Kinder<lb break="yes"/>Gehandt Haben meine Liebe Frau Hat mich Gleich<lb break="yes"/>mit mein Sohn Gleich nach Gintzburg geschikum<lb break="yes"/>Jhm helfen Zum Einkufen Hat mein Sohn Sohn<lb break="yes"/>Selbst Gesagt Ein alter Versteht noch Mehr alls Ein<lb break="yes"/>Jung War Jch Scho 5 monath abwesent Wahr<lb break="yes"/>Es Seie unreht Daß Man mich So Lange aus Den<lb break="yes"/>Geschft Belassen Hat Es Seie Gerate in der Bste<lb break="yes"/>Zeit Gewessen Daß man Waß Verdend Häte<lb break="yes"/>Meine Streitsache Sind Seit 10 Tag alles Mir Zu<lb break="yes"/>Gut Geschbrochen Worten und Kleibigermissen<lb break="yes"/>noch alle Kosten Bezahlen und Bekomen für<lb break="yes"/>Ihr Vertrg nicht meine Rath und Dad haben<lb break="yes"/>in der Kurzen Zeit Mehr Gewirkt alles das<lb break="yes"/>antre O Drikt Kin der Schuh alles dem Wohe Es<lb break="yes"/>anght Sagt Man Daß Sprichworth Jndessen<lb break="yes"/>Winsch Jch Wohlzu Leben, und noch Eir Freite<lb break="yes"/>Wil Jch Mitheillen daß Jch noch Zu Mein<lb break="yes"/>Jngster Sohn Sein 13 Jahre Fest Gekomen<lb break="yes"/>bin Weil Sich Derselbe Erst 3 Tag Speter <unclear>geghet</unclear><lb break="yes"/>Hat Sie Wollen Es Gefligst Die antere Leite an der anstalt<lb break="yes"/><hi rendition="#r">mitheillen</hi><lb break="yes"/></p>
<pb facs="#image_006"/>
<p>
mit allerachtungVolle Besunters an Herr <surname>T.</surname><lb break="yes"/>und Sein Liebe Frau und Liebe Kindlich die<lb break="yes"/>So Lieb Ergebester und Erwarte in Böltigst Ein Geistige<lb break="yes"/>Antworth <hi rendition="#r">Jakob <surname>V.</surname> Melber<lb break="yes"/>und Lantes Protukter Händler</hi></p>
<p>Jetzt Komt Die Reihe an Mein Lieber Freind Herr<lb break="yes"/><surname>W.</surname> Obrwerter Der Mir So Vieles Gutes Erzeigt<lb break="yes"/>Hat Auch Mein Höflichen Tank Schriftlich abzu<lb break="yes"/>Staden und Sein KomißJohn Habe Jch Gleich Versorg<lb break="yes"/>und Bin Gleich Den nächsten Sontag darauf nach<lb break="yes"/>Großkissendorf Gegen und by Seiner Liebe Braud Ein Besuch<lb break="yes"/>abgestatt Sie ist Wirklich Eine Liebnswirtges<lb break="yes"/>Frauenzimer Die grose Freide Die Sie mit mir<lb break="yes"/>Gehabt Hat ist Wirklich unbeschreiblich Sie Hat Mir<lb break="yes"/>Wollen Gleich Ein Aufwartung Wollen machen<lb break="yes"/>Jch Habe Sie aber Duraus Garnicht angenomen<lb break="yes"/>Weil Jch noch mehr Gescheften Zu Versehn Habe<lb break="yes"/>und Wolt Wieder Balt nach Hause Wen<lb break="yes"/>Jch Sie Bitten Darf mir alle Werter<lb break="yes"/>und<lb break="yes"/></p>
</body>
</text>
</TEI>