<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1868h16" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1868</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johann Baptist <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1894-01">xx.01.1894</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">k. A.</persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1868h">
<persName>
<forename>Johann Baptist</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1865"/>
<death when="1902"/>
<occupation>Buchbindermeister</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Buchbinder</p>
<p>Anstalt: <date from="1893" to="1902">1893-1902</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp, po, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>"Hallucinant 1. Ranges, speciell Gehörs- und Gefühlshallucinant" (27.8.1893)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Irrenhauserlebnisse</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Der Patient schreibt sehr durcheinander von seinen Erfahrungen in der Anstalt, seiner angeblichen Hypnotisierung und 
                    dem Verhältnis zu Direktor und Ärzten. 
                    Er redet von sich teilw. in der dritten Person und hält sich ebenfalls für einen Arzt oder Hypnotiseur, der andere beeinflusst.
                    Er beschwert sich über mangelhafte Versorgung.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h16a.jpg" xml:id="image_057"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h16b.jpg" xml:id="image_058"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h16c.jpg" xml:id="image_059"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h16d.jpg" xml:id="image_060"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h16e.jpg" xml:id="image_061"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h16f.jpg" xml:id="image_062"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h16g.jpg" xml:id="image_063"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h16h.jpg" xml:id="image_064"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h16i.jpg" xml:id="image_065"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h16j.jpg" xml:id="image_066"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h16k.jpg" xml:id="image_067"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h16l.jpg" xml:id="image_068"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h16m.jpg" xml:id="image_069"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h16n.jpg" xml:id="image_070"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h16o.jpg" xml:id="image_071"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h16p.jpg" xml:id="image_072"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_057"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Anfang, Neujahr</hi> 1894.
                        (1</hi></dateline>
<salute/>
</opener>
<p><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Irrenhauserlebniße</hi></hi>: <hi rendition="#i">Kam</hi> in der <seg ana="#inst">Zwangsjacke</seg>
<hi rendition="#i">per Glaschaise mit Oberwärter<lb break="yes"/>meinem Wärter u
                    noch einigen in der <seg ana="#inst">Zwangsjacke</seg> hieher.</hi> Bin in einem
                Zim̄er unten<lb break="yes"/>von einer <hi rendition="#i">Dame</hi> empfangen
                worden, was mich veranlaßte auf einen Wink der<lb break="yes"/>mir nur
                    <unclear>uebereckt</unclear> u. nur den Andern, mich diesen anzuschließen, um in<lb break="yes"/>die Abtheilung zu gehen, weil ich das Gefühl hatte
                Gegenseitigkeit mit<lb break="yes"/>dieser <hi rendition="#i">Dame</hi> machen zu
                müssen, obwohl man mich <unclear>anheimelte, anhenhelte</unclear><lb break="yes"/>würde in eine andre bessere, noblere Abtheilung gekom̄en
                sein würde<lb break="yes"/>ich mich nobler benom̄en haben, u. lediglich
                gewartet haben bis man<lb break="yes"/>mich direkt aufforderte zu gehen, so stellte
                ich mich in die Mitte<lb break="yes"/>zwischen die andern <seg ana="#inst">Zwangsjakenjünglinge</seg>, wie ich wahr, die von<lb break="yes"/>einem Wärter
                angeführt wurden und zwischen Oberwärter und die<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dame</hi>, die mir folgten, mich in diese Abtheilung über 2 Stiegen wiesen,<lb break="yes"/>die Andern in eine andre <hi rendition="#i">Parterre</hi>. <seg ana="#inst">In <hi rendition="#i">Kaufbeuern</hi> hatte ich die Absicht<lb break="yes"/>und bin von <add place="above"><hi rendition="#i">Hrn.</hi></add>
<hi rendition="#i">Docktor</hi> hiezu beinflußt und veranlaßt worden, meine<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Irrenhauserlebniße</hi> auf ein von <hi rendition="#i">Ihm</hi> zu verlangendes Briefpapier<lb break="yes"/>aufzuzeichnen und <hi rendition="#i">Ihm</hi> zu übergeben</seg>, was die
                andern Wärter und den<lb break="yes"/>Buchbinder, den Küchenmeister der er ist,
                veranlaßte sich schon <hi rendition="#i">Nachmittags</hi><lb break="yes"/>um <hi rendition="#i">Papier</hi> zu schauen, vom dem ein jeder sich
                ein Büchelchen machte, um<lb break="yes"/>meine <hi rendition="#i">Erlebniße</hi>
                die ich ja in vollständiger, offener <hi rendition="#i">Hipnose</hi> schriebe,<lb break="yes"/>wie ja jetzt und im̄er noch, solange ich da bin leider,
                den̄ es hilft mich all<lb break="yes"/>mein protestiren nichts, weshalb ich
                es aufgebe, nachzuschreiben.<lb break="yes"/>Ich wurde jedoch vom Amtsrichter in
                seiner Art hinaufgelassen, daß<lb break="yes"/>ich schon Nachmittags statt Abends
                von <hi rendition="#i">Dr.</hi> das Briefpapier von Ober<lb break="no"/>wärter
                verlangte, und zwar eine von meiner Frau. <hi rendition="#i">Ihm</hi> übergebene,<lb break="yes"/>Papeterie mit Bleistift und Gumi, die er in meiner Gegenwart<lb break="yes"/>empfing. <seg ana="#inst">Die Antwort auf dieses Verlangen war die
                        Zwangs<lb break="no"/>jacke.</seg> Dieses Verlangen eine Bitte, eine
                Handreichung um<lb break="yes"/>Gotteswillen gab <hi rendition="#i">Ihm resp.</hi>
                dem <hi rendition="#i">Director</hi> das Recht dazu, den̄<lb break="yes"/>alles was ein Ehrenhipnotisirter verlangt und alles was er<lb break="yes"/>nur
                sieht, das man <hi rendition="#i">Ihm</hi> thut, wen̄ er nur mit den Augen
                    blin<lb break="no"/>zelt, oder eine unwillkürliche Bewegung macht besonders mit<lb break="yes"/>den Füßen, gilt als Handreichung, als ein Recht über Leben und
                Tod.<lb break="yes"/>Ein Wunsch in Gedanken, der in der Hipnosis erkan̄t
                wird, den̄ das<lb break="yes"/>ganze Geistes Gedanken und Willensleben eines
                Hipnotisirten<lb break="yes"/>ist ja offen bei jedem An u. Abwesenden und wird
                mitgefühlt <w>mit<lb break="no"/>gelebt</w>, mitgesehen, gerade als ob man der
                Hipnotisirte selber<lb break="yes"/>wäre, mitgesehen von jedem An u Abwesenden von
                dem es<lb break="yes"/>gewünscht wird, den̄ die ganze Person des
                Hipnotisirten wird zu<lb break="no"/>gleich gesehen durch die Kleider erkan̄t
                nicht nur von Außen, <pb facs="#image_058"/>
<add place="top">2.</add><lb break="yes"/>sogar von Innen. Den̄ der <hi rendition="#i">Doctor</hi>, und
                jeder den er dazu<lb break="yes"/>hipnotisirt hinaufläßt, sieht, erken̄t den
                ganzen Menschen von<lb break="yes"/>In̄en durchsieht Herz und Nieren. Magen
                und Gedärme jedes Ge<lb break="no"/>fäß und Ader, so daß der <hi rendition="#i">Doctor</hi>, den Blutlauf regeln, die Ver<lb break="no"/>dauung verlangsamen
                und vermehren, befördern, überhaupt<lb break="yes"/>jedwede Bedürfniße, das Hunger
                und Durstgefühl unterdrücken<lb break="yes"/>und Herforufen, die auf den Abtrit
                bezüglichen verlangsamen<lb break="yes"/>und vermehren kan̄, in einer Weise,
                die zwar ganz unterdrück<lb break="no"/>en <unclear>aus</unclear>schließt, indem sie
                nur den Tod abschließen wirde,<lb break="yes"/>unterdrücken sowohl als befördern
                und unterhalten derselben.<lb break="yes"/>Den̄ die Happnosis kan̄
                Alles. So an sich begreift die Hepnosis,<lb break="yes"/>Hipnosis. Hopnosis und
                Huppnosis, welch letztere recht gern ge<lb break="no"/>nan̄t wird von meinem
                    <hi rendition="#i">Doctor</hi>, den̄ er ist Amtsrichter und Frei<lb break="no"/>maurer, den̄ sie ist geistlichen Inhalt, <hi rendition="#i">resp</hi>. Art, und wird nur<lb break="yes"/>von geistlichen gebraucht bei
                geistlichen Verrichtungen im<lb break="yes"/>Beichtstuhl in Predigt und Canzel auf
                der <hi rendition="#i">Bühne</hi> bei geist<lb break="no"/>lichen
                    <unclear>Kr</unclear>ühestücken, und umgekehrt die Happnosis. Den̄<lb break="yes"/>Huppnosis ist Happnosis, weil sich die Huppnosis in die Happnosis<lb break="yes"/>findet, in verschiedenen Abtheilungen <hi rendition="#i">Büchern</hi>, und jeder der<lb break="yes"/>die Huppnosis hat, die Happnosis,
                hat, und umgekehrt, jeder der<lb break="yes"/>die Happnosis hat die Heppnosis hat,
                und jeder geistliche Geist<lb break="no"/>liche, der die Huppnosis hat, auch
                Zauberer ist, <del>d</del>wen̄ er will, den̄<lb break="yes"/>Huppnosis und Happnosis, so in sich begreift Hipnosis und<lb break="yes"/>Hapnosis ist Zauberei. Huppnosis geistlichen Inhalts Art,<lb break="yes"/>Hipnosis Hepnosis und Hoppnosis, die ich vergessen, ist in Zauber<lb break="no"/>rei in sich begriffen ist die Wissenschaft, sie die Zauberei lehrt.<lb break="yes"/>Ist Geheimniß, ist geistlichen Inhalts, ist bei Papst in <hi rendition="#i">Rom</hi><lb break="yes"/>hat erlegt, ist von <hi rendition="#i">Ch</hi>ristus, wie mir in der
                    <hi rendition="#i">Franziskaner</hi> −<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Gottesliebe</hi> die ich ablehnte gesagt wurde, den̄ da wär ich meiner<lb break="yes"/>Lebtag nicht mehr aus dem Curatel herausgekom̄en, vom
                einen<lb break="yes"/>10 u 15 Jahren, in die Andern Beweise sind die Leute hier<lb break="yes"/>Franziskaner und <hi rendition="#i">Pabst, Pabst, päbst</hi>liche
                selten, den̄ sie<lb break="yes"/>kom̄en selten so weit, den die
                Eifersucht ist zu groß,<lb break="yes"/>den̄ sie müßten seiner Lebtag, <hi rendition="#i">Ihrer</hi> Lebtag Irrenhaus<lb break="no"/>curatel anehmen und
                anders gehts nicht sagt man, und<lb break="yes"/>so einer bin ich. Darum
                kom̄e ich ich nicht fort und die andern<lb break="yes"/>Zeugen
                <del>s</del>die sich mir angeschlossen, und die theilweise oder<lb break="yes"/>Alle wie man sagt auch sich nicht entehren ließen, und die ich<lb break="yes"/>wie auf 4 − 5 Grad verantworten soll. Die Buben, die<lb break="yes"/>Jünglinge sind oder nicht 1 oder 2 mal unkeusch waren, der<lb break="yes"/>Mann
                der auch schon öfters that um Gotteswillen und sich <pb facs="#image_059"/>
<add place="top"><hi rendition="#r">3.</hi></add><lb break="yes"/>nur schämte es öffentlich einzugestehen, wie er sagte<lb break="yes"/>wenigstens vielleicht handelte es sich nur ums Sattessen, der<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><surname>B.</surname></hi> und <hi rendition="#i"><surname>S.</surname>
</hi>dem ich zu etwas im Schlafe die Erlaubniß<lb break="yes"/>gab, wie allen
                andern im Irrenhause, bildeten es sich wenigstens<lb break="yes"/>ein oder sagte
                man so, wen̄ man mit mir thut, die <unclear>dir heim</unclear><lb break="no"/>gen, die in der <hi rendition="#i">Franiskaner u. Pabstliche</hi> sind, sind<lb break="yes"/>nicht kirchlich darin̄en, öffentlich durch die Kirche,
                den̄ Die<lb break="yes"/>Happnosis verantwortet Alles − Ist
                Irrenhauspraxis, den̄<lb break="yes"/>es kom̄t keiner heraus, der
                nicht seiner Lebtag Irrenhaus<lb break="no"/>curatel anim̄t, u. dan̄
                ist er drin̄en, oder sich ansehen ließe<lb break="yes"/>kein Jüngling sein
                will und war, sich zu keinem sonstigen<lb break="yes"/>Verbrechen hergegeben hat
                und hergiebt, wie es wirklich<lb break="yes"/>verlangt wird im Irrenhaus,
                wenigstens auf dem <hi rendition="#i">Papier</hi><lb break="yes"/>anscheinent oder in Wirklichkeit. Notzucht u. Todschlag,<lb break="yes"/>Vergiften oder Dolch, wie es die Happnosis, Heppnosis, die<lb break="yes"/>Wissenschaft und das Buch lehrt. Ist Irrenhauspraxis. −<lb break="yes"/>Und das buch ist Wissenschaft und Wissenschaft ist das Buch.<lb break="yes"/>beides ist <hi rendition="#i">B</hi>ieb<hi rendition="#i">el</hi>.
                −. Ist Geheim<del>s</del>nis. Hexe von Endor ist<lb break="yes"/>Zauberei.
                Ist in der <hi rendition="#i">Biebel</hi> genan̄t. Him̄elfahrt Elias,
                    <hi rendition="#i">Christ,<lb break="yes"/>Christus</hi> brachte die <add place="above"><hi rendition="#i">Hibnosis</hi> wurde gesagt.</add> Huppnosis auf
                die Welt, wo die Franzi<hi rendition="#i">s</hi>kan<lb break="no"/>er sagten und mein
                Hippnotiseur, der mich an all dieses<lb break="yes"/>wenigstens an vieles, an
                manches erin̄ert, an das was ich hörte<lb break="yes"/>und erlebte. Von den
                2½ Graden sagte mir Irrenhausdoctor in<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi>, und der hiesige auch, wenigstens in der Hippnose, oder<lb break="yes"/>Hopnos wie er sagt, (verstehe das nicht recht, den̄ Hopnosis
                ist<lb break="yes"/>die Wissenschaft, die ich schon nan̄te, Hipnosis der
                gegenseitige geistige<lb break="yes"/>Verkehr) <add place="above"><hi rendition="#i">Ist Geheimniß</hi></add> von den 2½ Graden sagte man mir also, daß ich<lb break="yes"/>sie schon meiner Lebtag auf Gewissen trage, vom <hi rendition="#i">Beicht<lb break="no"/>stuhle</hi> aus, sagte man mir, wen̄
                man eine Neigung zu<lb break="yes"/>irgent einer Tugend hat, ist Geisteskrankheit,
                bekom̄t<lb break="yes"/>man sie. <del><hi rendition="#i">Hepnosis,
                        Hipnosis</hi>, wie ich sie nan̄te im vorigen<lb break="yes"/>Satz,
                    ist mir in diesem Zusamenhang nur überhaupts Geheimnis.<lb break="yes"/>Ist
                    Geheimnis.</del> Wissen nur die Irrenhausdo<hi rendition="#i">ctoren</hi> und der
                    <hi rendition="#i">Pabst</hi>.<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Bin</hi> auf
                einmal von meinem Thema abgewichen. Wollte mich über<lb break="yes"/>meine
                spezielle <hi rendition="#i">Behandlung resp. Mißhandlung</hi> über mein<lb break="yes"/>hießiges Leben Aufenthalt und Erfahrungen aussprechen.</p>
<p><hi rendition="#i">Nachdem</hi> ich von der Stiege unten von Oberwärter
                    <unclear>Drinda</unclear> der<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Dame</hi>, die
                auf Gegenseitigkeit warteten und Entehung, den̄<lb break="yes"/>man sagte
                mir schon auf Der Fahrt ich kön̄e gleich wieder<lb break="yes"/>gehen,
                wen̄ ich mich nur auf beides unterschriebe, man sei hier<lb break="yes"/>für
                Nichts verantwortlich, verabschiedete, meiner Zwangsjacke <pb facs="#image_060"/><add place="top">4.</add><lb break="yes"/>schon im benanten Zim̄er entkleidet, mit <hi rendition="#i">Handreichungen</hi>, durch<lb break="yes"/>kleine Hilfe beim ausziehen u.
                    f<unclear>ü</unclear>hre<unclear>n</unclear> re<hi rendition="#i">sp</hi>
                geleiden zur Stiege,<lb break="yes"/>was als Handreichung gilt gefoltert u.
                dergleichen <w><hi rendition="#i">Irrenhaus</hi><lb break="no"/><hi rendition="#i">regeln</hi></w> und <hi rendition="#i">Übertretungen</hi>. die auf Erfahrung u. <hi rendition="#i">Pra</hi>x<hi rendition="#i">is</hi> be<lb break="no"/>ruhen, vom <surname><hi rendition="#i">B.</hi></surname> der auch als solcher in <hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi> thätig ist,<lb break="yes"/>einem derselben, in diese
                Abtheilung in diesen Saal eingeführt<lb break="yes"/>wurde, kam mir ein alter
                Man̄ entgegen, es gebärdeten sich<lb break="yes"/>säm̄tliche als
                Simpel <hi rendition="#i"><seg ana="#curse">Deppen</seg></hi> und <hi rendition="#i">Wahnsin̄ige</hi>, u wollte mir<lb break="yes"/>die Hand reichen, was
                ich ablehnte. Ich gewan̄ einen fürch<lb break="no"/>terlichen Eindruck.
                Dan̄ kam der Arzt, nachdem ich auf dem<lb break="yes"/>Stuhl <hi rendition="#i">Platz</hi> genom̄en hatte, und sprach zu einigen andern,<lb break="yes"/><hi rendition="#u">muß angedeppt werden</hi>. <add place="above"><unclear>in hippnose</unclear>
<unclear/>
<unclear>Seite</unclear></add> Hernach kam ein andrer Herr, der<lb break="yes"/>sich später als Oberarzt benan̄te, <hi rendition="#i">Director, Verwalter
                    ist</hi>, und langte<lb break="yes"/>so an mir herum, meine Hand suchend. Gab
                sie ihm nicht War<lb break="yes"/>in einem traumhaften Zustande, hatte 2 Grad unter
                meinem<lb break="yes"/>Wollen Ein Zustand von Gleichgeltiltigkeit, Ergebungen das<lb break="yes"/>Schicksal, weil unabänderlich, was man also traumhaft
                nen̄en<lb break="yes"/>kan̄. Ich war also da um wahnsin̄ig
                gemacht zu werden u bei<lb break="yes"/>noch. Man suchte mich in <hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi> schon zu bestechen. <hi rendition="#i">Der<lb break="yes"/>Director</hi> bot mir schon in <hi rendition="#i">Hipnose</hi> 10000 100,000
                    <hi rendition="#i">M</hi>. 1 <hi rendition="#i">Million.<lb break="yes"/>Der
                    Wahnsinsdirector, Amtsrichter, Freimaurer, Milliard</hi>,<lb break="yes"/>wen̄ ich mich dem Schutze des betrf. überließe. Der <hi rendition="#i">Docktor</hi><lb break="yes"/>war anfangs in Übereinstim̄ung mit <hi rendition="#i">Director</hi>, seine Forde<lb break="no"/>rungen, Bedingungen, gingen durch
                Herz u. Magen, des <hi rendition="#i">Directors</hi>.<lb break="yes"/>Ich wurde auf
                    <hi rendition="#i">Ihn</hi> aufmerksam, indem <hi rendition="#i">Er</hi> mich an
                mein<lb break="yes"/>Gewissen erin̄erte, als ich durch Amtsrichter Unglauben
                    ange<lb break="no"/>nom̄en, was durch 4 − 5 Grade, die man
                nan̄te l<unclear>ei</unclear>cht geht.<lb break="yes"/>Ich wande mich an <hi rendition="#i">Ihn</hi>, und ließ bei einer <hi rendition="#i">Comission</hi>, die<lb break="yes"/>eine Rede fallen, was weis ich nim̄er, worauf <hi rendition="#i">Director</hi> sagt,<lb break="yes"/>dan̄ muß ich seinen
                des <hi rendition="#i">Doctors Willen</hi>
<hi rendition="#i">tragen</hi> einen<lb break="yes"/><hi rendition="#i">W</hi>illen
                haben von <hi rendition="#i">Ihm</hi>. Vielleicht, oder bot mir <hi rendition="#i">Doctor</hi> als<lb break="yes"/>Staatsanwalt, wie er sagte seinen Schutz an.
                    <hi rendition="#i">Director</hi> sagte<lb break="yes"/>schon vordem, ich müsse
                einen Willen von ihm haben, bei<lb break="yes"/>einer <hi rendition="#i">Comission</hi> vordern, worauf ich statt in abzulehnen,<lb break="yes"/>sagte,
                aber keinen Eigennützigen. Wen̄ ich mich recht ent<lb break="no"/>sin̄e, war die wirkliche Ablehnung bei Antreffen der zweiten<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Comission</hi>, die Veranlassung zu seiner
                Antwort. Später<lb break="yes"/>gab sichs von selber. Ich opferte im alle
                Rehabilation, Fasten<lb break="yes"/>Schmerzen vom <hi rendition="#i">Amtsrichter</hi>, <hi rendition="#i">Wahnsinsdireckor</hi> viel. machte<lb break="yes"/>seine <del><hi rendition="#i">Formen in Beziehung</hi> auf <hi rendition="#i">Staatsliebe</hi> durch. seine</del><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Fisilage</hi> durch. <del><hi rendition="#i">M<unclear>art</unclear>erthum.</hi></del></p>
<pb facs="#image_061"/>
<p><add place="top"><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Fortsetzung von Mitte
                        Jäner</hi>. <space/> 5) <space/> 1</hi></add><lb break="yes"/><seg ana="#metaling">Den̄ da ist schon wieder der
                        <unclear>Surekt</unclear> der Wech irreführt<lb break="yes"/>einen
                    Wahnsin̄sbrief zu schreiben anstatt, was gesheides.<lb break="yes"/>Wollte lediglich den Platz sparen,</seg> nicht, da weiteres <w>Brief<lb break="no"/><hi rendition="#i">papier</hi></w> in Aussicht ist und der J. B.
                    <hi rendition="#i"><surname>H.</surname></hi> der ich<lb break="yes"/>selber bin, mich veranlaßt fand. schon vorher bevor ich<lb break="yes"/>fertig
                war, beim Wirte <unclear>ist</unclear> weiteres durch eine <hi rendition="#i">Maß<lb break="yes"/>Bier</hi> die er schon vorher getrunken hat, sagt er, uns<lb break="yes"/>zu<unclear>g</unclear>leiser in der <w>Ehren welt</w>, den̄
                du hast es um<lb break="yes"/>Gotteswillen verlangt, <unclear>fuer</unclear> ich
                würde mich schämen<lb break="yes"/>aus der Ehrenhapnose zu schwätzen, zum wenigsten
                um<lb break="yes"/>Gotteswillen sagt er aus der Ehrenhepnose zu anden.<lb break="yes"/>Ich habe die Ehre mich zu empfehlen, ich Ehrenhapnoti<lb break="no"/>serter von Oben, und würde <del>d</del>mich in <unclear>Grade</unclear> der<lb break="yes"/><unclear>Kensteimßner</unclear>
<hi rendition="#i">Nebelschmarzen</hi> ziehen, hätte die <hi rendition="#i">Post<lb break="no"/>carten</hi> nicht den grauen <hi rendition="#i">Unsin
                    geschrieben</hi> deseher den<lb break="yes"/>ich Ehrenhepnotisirter dictirt von
                Oben, d. <unclear>iefstestlerichich</unclear><lb break="yes"/>5 <hi rendition="#i">Minuten</hi> warten wurdest keinen solchen
                Unten d<unclear><hi rendition="#i">ich</hi>at</unclear><lb break="yes"/>finden. Ich würde dich bitten lediglich dies zu schreiben was<lb break="yes"/>ich sage. Ich bitte Dich Ehrenhepnotiserte<unclear>n</unclear>
                weiter zu schreiben<lb break="yes"/>den̄ ich habe dich nur für <hi rendition="#i">Narren</hi> u. empfehle <unclear>mich</unclear> heute<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Nachmittag</hi>. <hi rendition="#i">Kost</hi> ist
                ein großes Wort kost, findet sich<lb break="yes"/>zum Letzten mal in <hi rendition="#i">Darmstadt</hi> so ist <hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi><lb break="yes"/>vertreten, ist ein großes Loch in meinem Hute würde mich<lb break="yes"/>desselben geschämt haben, einen beßeren zu wollen, so<lb break="yes"/>ihn nicht andere wollten so ist <hi rendition="#i">Hausfrau u. die<lb break="yes"/>Ehrenhapnotisterten</hi>, die ihn schon vorher wollten vor
                    <hi rendition="#i">Ihr</hi><lb break="yes"/>nur nicht so viel, <hi rendition="#i">Nur nich</hi> meinen sie Amen.<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Jst Irrenhauspraxis</hi> nur wenig zu geben
                wo man<lb break="yes"/>viel will, <hi rendition="#i">Kome</hi> auf das richtige
                Thema, wollte schon<lb break="yes"/>vorher davon sprechen, Sind dies reine
                Wahnsin̄briefe<lb break="yes"/>sagt man im̄er man solle nichts denken
                dabei, der<lb break="no"/>weil kom̄t nichts Gesheides heraus wen̄ man
                das nicht<lb break="yes"/>thut, wen̄ der Ehrenhapnotisirte nicht will von
                Oben<lb break="yes"/>Hätt erst <unclear>W</unclear>eigung sich mit Unsittlihkeiten
                abzugeben<lb break="yes"/>so ist sich mit seiner Braut bewußt der <hi rendition="#i">Joh. Bapt.<lb break="yes"/><surname>H.</surname>, so</hi> in der <hi rendition="#i">Phililaser</hi> ergangen ist und sich zu<lb break="no"/>recht
                gefunden hat darin, so ist er ein Rindvieh,<lb break="yes"/>wen̄ er die
                braut Ernst nim̄t, wen̄ sie sich als solche<lb break="yes"/>vorstellt, so ich selber sie vorstellte. Ist <unclear>Lage</unclear>. Ist<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Irrenhauspraxis</hi> u Si ist
                    <surname>H.</surname> angedeppt worden,<lb break="yes"/>nachher seines
                Essens beraubt, der Erste <surname>H.</surname> ich selber <pb facs="#image_062"/>
<add place="top">2) (6.</add><lb break="yes"/>bin, finde mich in der Jrrenhaus<hi rendition="#i">praxis</hi>
                zurecht, alles<lb break="yes"/>zweimal zu schreiben, bin u. mich soll in
                    <unclear>genauer se</unclear>
<surname>H.</surname> ist. bin<lb break="yes"/>ich selber. ist lediglich das
                Letzte mal u soll das Letzte<lb break="yes"/>mal sein Essen das Essen für mich auf
                den Bier<lb break="no"/>bänken draußen im Ganze so in <hi rendition="#i">Darmstadt,
                        Kauf<lb break="no"/>beuren</hi>, das Letzte mal verwechselt u so
                    <unclear>genan̄t.</unclear> Essen<lb break="yes"/>trinken in der
                Krankenstube für mich den <hi rendition="#i">Caffee</hi> das<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Mittag</hi> und Abendessen, trinken die Wärter Bier für<lb break="yes"/>mich so ich in <w>Ehren hapnose</w> bin, und nacher erst recht<lb break="yes"/>nicht ich selber zu trinken es <unclear>regiren</unclear> würde, da
                ich<lb break="yes"/>keine bek<unclear>omen</unclear> kan̄, <hi rendition="#i">Nur nicht</hi> vom <hi rendition="#i">Gotteswillen</hi>
<unclear>tu</unclear><lb break="yes"/>und davon Liter, so ist ein halber ein <hi rendition="#i"><w>viertel</w><w>liter</w></hi><lb break="yes"/>so ist in der Ehrenhapnosis ein Achtel, oder ein<lb break="yes"/>sechzentel Glas lediglich ein Schluck <unclear>wie</unclear> dem ich<lb break="yes"/>in der Ehrenhepnose zum Wenigsten 1 nach der<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Perzeptionsliste täglich</hi> 6 erhielt, machte ein
                    <unclear>tete</unclear><lb break="yes"/><unclear>vom</unclear> Wärter wie mich denselben ausgetrunken<lb break="yes"/>hatten von Anfang an, d. jetzt noch thun. <unclear>D</unclear>en
                ich würde<lb break="yes"/>einen <hi rendition="#i">Mordsgroßen Brodkorb</hi>
                bekom̄en hier<lb break="yes"/>sage mir so sagte, der Wärter, würde seinen
                    <w>Brrod<lb break="no"/>corb</w> erst bekom̄en haben, müßte lediglich
                wahnsin̄ig<lb break="yes"/>gewesen sein, sage ich Ehrenhapnotisiter selber
                der<lb break="yes"/>Wa<hi rendition="#i">hnsinsdochtor, Titl Herr Irrenarzt</hi>
                Drücke mich<lb break="yes"/>das letzte mal so umständlich aus, benen̄e <hi rendition="#i"><w>Ihre</w><w>in</w></hi><lb break="yes"/>Zukunft im̄er selbständig, sehr vile überhaupt keinen<lb break="yes"/>weitern Unsin̄ mehr <unclear>nendre</unclear>. − Ob
                ich nur will oder<lb break="yes"/>nicht, ich muß wahnsin̄ig gewesen sein,
                mus<lb break="yes"/>d<unclear>er</unclear>
<hi rendition="#i">Kost</hi> wegen, aber wirklich wahnsin̄ig den̄ ich<lb break="yes"/>fände mich wirklich wahnsin̄ig sollte ich meinem<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Hr. Doctor</hi> nicht folgen, um auf <hi rendition="#i">Verbesserung</hi> einer<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Kost</hi> warten, die nun und nim̄er kom̄t.<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Hätte Hr. Dr</hi> der <hi rendition="#i">Irrenhauspraxis</hi> nicht
                so<lb break="yes"/>los er. würde ich selber <hi rendition="#i">ir<unclear>s</unclear>inig</hi> finden, w. die<lb break="yes"/>ander
                Ehrenhopnotisirten so Simpel sind nicht<lb break="yes"/>veranlaßen kön̄en,
                laut zu reden mit andre<lb break="yes"/>u. sich meinem <hi rendition="#i">Protest</hi>, dem des <hi rendition="#i">Herrn<lb break="yes"/>Doctor</hi> sich
                schriftlich anzuschliesen, so würde<lb break="yes"/>sich dies alles auf dem <hi rendition="#i">Papier</hi> recht schön aus<lb break="no"/>nehmen, aber der <hi rendition="#i">Doctorschutz, der Ver<lb break="no"/>sprochene der langersehnte
                    würde ausbbei<lb break="no"/>ben, für mich u. für die Übrigen,</hi>
<pb facs="#image_063"/><add place="top"><hi rendition="#r">7)</hi></add><lb break="yes"/><unclear>vo</unclear>rgesetzt würde von Regierung von <hi rendition="#i">Darmstadt</hi>, so<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Joh. Bapt.
                        <surname>H.</surname></hi> mich selber andeppen ließen um dies<lb break="yes"/>zu verhinten, daß dieß in die Zeitungen käme<lb break="yes"/><unclear>piß</unclear> ich angedeppt bin den̄ dies ist das Gift der<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Darmstädter so ist Kaufbeurer</hi>, daß dies in
                    <hi rendition="#i">Regierungs<lb break="no"/>kreisen</hi> niemals geduldet wurde,
                daß eine <w>Zei tung</w><lb break="yes"/>auf dem <hi rendition="#i">Tische</hi> liege ohne eigedeppt zu sein,
                    ge<lb break="no"/>worden zu sein, was heißt, du mußt hierbleiben<lb break="yes"/>1½ <hi rendition="#i">Jahr</hi> 2 <hi rendition="#i">Jahr</hi> mit Worten
                einundeinhabb <hi rendition="#i">Jahr</hi><lb break="yes"/>zwei <hi rendition="#i">Jahr</hi>, aus der <hi rendition="#i">Fisilaxe u. Fibolaxe</hi>, aus der<lb break="yes"/><unclear>Brod</unclear>hepnose in die Brodhopnose hinein, den sonst<lb break="yes"/>hätte man mich nicht beieinflußen kön̄en, daß<lb break="yes"/>ich kein <hi rendition="#i">Brod anehmen</hi> kön̄e und keine
                Zeitung<lb break="yes"/>ohne beeinflußt worden zu sein, den̄ hätte der<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Depp</hi> das <hi rendition="#i">Brod</hi> nicht
                angedeppt würden zwei<lb break="yes"/>Bröckchen übrig geblieben sein, die er aß
                    <del>U</del>und<lb break="yes"/>dies muß man wissen, den̄ sonst würde
                ich<lb break="yes"/>nicht das nächste mal weniger bekom̄en kön̄en
                d.h.<lb break="yes"/>mehr, nur weil ich zwei Bröckchen die der <hi rendition="#i">päpst<lb break="no"/>liche</hi>
<hi rendition="#i">aß</hi> schon nahm auf <hi rendition="#i">Übereinkom̄en</hi>, sich zu sich<lb break="yes"/>nahm und mir das
                    <del>A</del>andeppen fühlen ließ mit<lb break="yes"/>einem Stück in der <hi rendition="#i">Hand</hi>, Mußte ich diese Briefe<lb break="yes"/>nicht Darmstadt
                verlegen, kön̄en, würde ich<lb break="yes"/><unclear>gar</unclear>
                schreiben, so thete ich dieses lediglich auf <w><hi rendition="#i">Üler</hi><lb break="no"/>einkom̄en</w> zu wissen, daß ich <hi rendition="#i">päpstliche Hop<lb break="no"/>notiserrter</hi> unbedingt meinem <hi rendition="#i">Hipnatiseur</hi><lb break="yes"/>verpflichtet bin zu folgen, ob nun ein Aufruf<lb break="no"/>ungszeichen sicch findet, oder ein Beistrich, da<lb break="yes"/>man lediglich
                nichts wiederhohlen darf in der<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Hobnose</hi>, da
                es niht als recht gilt, was wiederhohlt ist.<lb break="yes"/>Und wie es nur ein
                Beistrich ist, ein <hi rendition="#i">Com̄a</hi>, Ich<lb break="yes"/>möchte
                lieber aus der Haut fahren, ich Ehrenhipnotisirter<lb break="yes"/>von Oben,
                wen̄ ich mich so verstellen müßte wie der<lb break="yes"/>Oberwärter, der
                ich bin, wen̄ ich <surname>H.</surname> nicht folgen solle<lb break="yes"/>beim Schreiben, den̄ da bin Ich beleidigt der <w>Ehren<lb break="no"/>hipnotisite</w>. Wen̄ Du nun Dich in die <hi rendition="#i">Filblaxe ge</hi><lb break="no"/>funden heute Abends, und Dich
                lieber eins auf<lb break="no"/>geladen hast mit den Fingern lade ich Dich nicht<lb break="yes"/>zum letzten Gericht, den̄ Du thust Dir ein an<lb break="yes"/>wen̄ Du den Eierhuber, so ist Eierheber genan̄t,<lb break="yes"/>ein Schmalz ist schon daran aber keine Eier sagen <pb facs="#image_064"/><add place="top">4 <space/> (8</add><lb break="yes"/>die Alten, wer's nur wurscht, so <w><unclear>m</unclear> ußt</w>,
                müßtest heiß,<lb break="yes"/>auf bairisch, deutsch, den̄ sie haben noch
                nicht einen<lb break="yes"/>ordentlichen Eierhaber gefunden hier, und Du hast<lb break="yes"/>Mühe, das von <hi rendition="#i">Darmstadt</hi> zu behaupten, ich
                selber<lb break="yes"/><surname>H.</surname>, so ist in <hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi> gewesen, <hi rendition="#i">Darmstadt<lb break="yes"/>benan̄t von uns</hi>. Ich habe Dich dies gelehrt, daß<lb break="yes"/>auch <hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi> mitgenom̄en ist, zum Theil<lb break="yes"/>noch beßer noch särger, den̄ in <hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi> ist der<lb break="yes"/>Eierhaber noch schlechter wie hier.
                Amen I<del>ch</del>st dies<lb break="yes"/>Alles so bewirkt in hießigen Kreisen,
                die das finden<lb break="yes"/>und dies, so ist <hi rendition="#i">Joh; Bapt.
                        <surname>H.</surname></hi> lediglich zu<lb break="no"/>frieden mit dem
                Eierhaber so benan̄t, ist Schmarren<lb break="yes"/>einer, den̄ Du
                hast mir lediglich zu folgen. m den<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Fi<del>f</del>lilaxe</hi> u. Fihi<hi rendition="#i">laxe</hi>, so ist. <hi rendition="#i">J. B. <surname>H.</surname>
<w>Buch binder</w></hi><lb break="yes"/>mir selber <w>Ehrenha pnotisirten</w>, so ich Hibnotisirter<lb break="yes"/>bin, und der Wärter Hepnotisirter, der <unclear><hi rendition="#i"><del>da</del>r</hi></unclear>, <hi rendition="#i">Ich<lb break="yes"/>bin älter</hi> saget <hi rendition="#i">Er</hi>, und ist ein Sempel von Gnaden,<lb break="yes"/>den̄ dies <hi rendition="#i">ärgert Ihn nicht</hi>, so
                    <hi rendition="#i">Ihm Joh. Bap. <surname>H.</surname></hi><lb break="yes"/>die Ehre verweigert ein zweites mal <hi rendition="#i">Er u Du, die<lb break="yes"/>Vierwärter</hi>, die Rückbezüglichen uns die <hi rendition="#i">Vorbezüglichen</hi><lb break="yes"/>mit großen <hi rendition="#i">Buchstaben</hi> zu schreiben. Dies ist
                    <hi rendition="#i">Praxis</hi><lb break="yes"/>der Irrenhausväter, so sich Sempel <w>nen̄ en</w> und in<lb break="yes"/><w>Regierungs kreisen</w> angenehm sich <w>unter halten</w> wollen,<lb break="yes"/>schon in wirklichen Regierungskreisen, so sich finden<lb break="yes"/>nicht auf den <hi rendition="#i">Bierbänken</hi> in Augsburg und in<lb break="yes"/><hi rendition="#i">München, sondern in Berlin in <w>Reichs
                        tag</w>, </hi>so<lb break="yes"/>sich dies merken die <w>Ehren sempel</w>,
                und am <hi rendition="#i">Morgen</hi><lb break="yes"/>die <hi rendition="#i">Postkarten gründlich studirt hat</hi>, wird
                er in Zu<lb break="no"/>kunft weniger Worte machen mit den Wärtern<lb break="yes"/>und jetzt schon, den̄ sie sind gewohnt 3mal eingedeppt<lb break="yes"/>zu
                werden, von einem Sempel, so sich Ehrensempel,<lb break="yes"/>Ehrensempel is er,
                nen̄t. Den̄ er is ein <hi rendition="#i">Mordsvieh</hi><lb break="yes"/>wen̄ er sich ein Gewissen, und er hat sich schon
                    <unclear>gut</unclear><lb break="yes"/>ein zufrieden, in die Ehrenhapnosis, macht. <unclear>Is</unclear>
                und ent<lb break="no"/>lich macht, gehört schon, zu <del>Ehren</del> Gewissen.
                    <w>Ehren hapnose</w>.<lb break="yes"/>wollte sagen ausschreiben, ausstreichen
                wollte sagen. Is schon<lb break="yes"/>geschehen, <hi rendition="#i">Ver</hi>beßerung nicht nöthig macht sich ein<lb break="yes"/>Gewissen mit <hi rendition="#i">Langes</hi> "s" is geschrieben zu haben<lb break="yes"/>anstatt
                mit kurzem "<hi rendition="#i">K</hi>" <hi rendition="#i">groß</hi> ist Gewissen
                dabei.<lb break="yes"/>bei Kurzem, enebenso groß <hi rendition="#i">H.</hi> ist
                schon geschehen. <hi rendition="#i">Ver</hi><lb break="no"/>beßerung nicht nothwendig
                ist, da Ehrenhapnose, Wahnsin̄ dies<lb break="yes"/>nicht erlaubt. <hi rendition="#i">Punktum Basta. Ich will dieß Ehrenhap<lb break="no"/>notisirter
                    von Oben solang</hi> noch <hi rendition="#i">Platz</hi> da ist und du folgst. <pb facs="#image_065"/><add place="top">1)</add><lb break="yes"/>würde ich es nicht fertig bringen halb genug zu essen, lediglich
                weil ich zu <hi rendition="#i">Hr. Doctor </hi>ein<lb break="yes"/>Wort sagte heute
                Morgens, ich bin nicht selbständig ist der Wahnsin̄ schon da, Ist dabei auf<lb break="yes"/>den Willen gewirkt worden nicht unter 2½ <hi rendition="#i">Grad</hi> u. war der <hi rendition="#i">Doctorschutz maß<lb break="no"/>gebend</hi> der sich kundgab in der Ehrenhapnosis, Verbeßerung der <hi rendition="#i">Kost</hi>, Auf<hi rendition="#i">hören des<lb break="yes"/>Andebbens,</hi> und ist Bildung nicht berücksicht, lediglich V<hi rendition="#i">orwand, und Bildung</hi><lb break="yes"/>auf der <hi rendition="#i">Bierbank, so ist der Speisesal u. der
                    Tisch worauf man ist u. die<lb break="yes"/>Stühle die Bänke sind worauf man
                    Bier nicht trinkt wenigstens ich<lb break="yes"/>nicht, da solches die Wärter
                    trinken, Ließ mich in der Neujahrsnacht<lb break="yes"/>veranlassen, einen
                    Becher, ein</hi> s<hi rendition="#i">echzehntel Liter, mehr ist es nicht zu<lb break="yes"/>trinken, da das Bier am leichtesten zu vergiften ist und ich
                    nicht<lb break="yes"/>nöthig habe von Wärter oder sonst einem <w>w
                        enigstens</w> dem Willen<lb break="yes"/>nach, haben schon Auftrag
                    bekom̄en̄ solches zu thun die Hap<lb break="no"/>nosisdepen,
                    hauptsachlich mich zu vergiften, sagen solches hier<lb break="yes"/>in
                    öffentlicher Gesellschaft in Hapnosis, Hipnosis, solches wenigstens<lb break="yes"/>durch einer Hapnosis willen − Spruch − wie in
                    Kaufbeuren änlich: Sollst<lb break="yes"/>verecken, deiner Lebtag hier bleiben
                    müssen, wollte ich das Bier verlangen<lb break="yes"/>bekäm̄e es
                    nimermehr, außer um Gotteswillen, müßte ent<unclear>sit</unclear>tlicht<lb break="yes"/>werden, bis dort hinaus, von dem Mensche, das Hr. Dr. seine
                    Braut<lb break="yes"/>nan̄te, wenigstens aus Schwindel, u. das sich
                    selber so nan̄te H Ich<lb break="yes"/>elber sagt Here Dr. würde, nie
                    darauf gekom̄en sein es zu thun, wollen<lb break="yes"/>wollten "Alle"
                    Hipnosirdeppen es ableugnen vor Gericht, wie</hi>
<pb facs="#image_066"/>
<hi rendition="#i">2) ich es selber thue, den hier ist <del>al</del> das Gericht. Ist
                    Alles hier Hipnosis<lb break="yes"/>dep durch mich u. nur durch mich. Müssen
                    Alle Hunger leiden<lb break="yes"/>durch mich u. wegen mir, <del>d</del>um Kost
                    zu sparen, die Hr. Dr. vorgeb<lb break="no"/>lich einfahren wollte, die man Alle
                    zusamenpferchte um eine<lb break="yes"/>Gotteswillenabtheilung zu gründen, in
                    der man weniger<lb break="yes"/>Kost giebt, lediglich geschenkt gebetelt,
                    wurden in Allen<lb break="yes"/>Abtheilungen es so machen, wollten die
                        <w>Hapnosis deppen</w> sich<lb break="yes"/>dazu hergeben, Ich selber am
                    Meisten bin angerempelt davon<lb break="yes"/>durch </hi>Dreitausend <hi rendition="#i">Dreitausend Mark 3000 M.</hi> die ich schon in<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Kaufbeuren erhalten kon̄te, dazu bestochen wurde;
                    Zweitausend<lb break="yes"/>fünfhundert Mark hatte man mir früher geboten, auch
                        <unclear>2</unclear>00<lb break="yes"/>Zweihundert, Dreihundert,
                    Fünfhundert, Tausend M. sind mir<lb break="yes"/>schon geboten worden, auch
                    fünfundfünfzigtausend Mark<lb break="yes"/>die ich von zu Haus nan̄te,
                    Tugendpreis von meiner Frau<lb break="yes"/>benan̄t, hatte mir
                    Oberwärter in Kaufbeuren tablant um<lb break="yes"/>Gottes willen
                    genan̄t,</hi> Finde mich förmilh überrascht u. freudig bewegt<lb break="yes"/>selbständig schreiben zu dürfen, glaute im̄er mich von <hi rendition="#i">Hr. Dr. führen</hi> lassen<lb break="yes"/>zu müssen, der keinen
                selbständigen <hi rendition="#i">Gedanken</hi> in mir aufkom̄en ließ.<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Er mußte es so</hi> thun, <hi rendition="#i">kom̄e von Unten, fürchte</hi> sich vor Vergiften, Offen<lb break="yes"/>sagte er das Gegentheil <hi rendition="#i">aber heimlich nicht, Hat sich heut
                    Nachm̄ittag deutlich ausgedruckt genug.</hi></p>
<pb facs="#image_067"/>
<p>3) die <hi rendition="#i">Hapnosirdepen sollten mithhun, unterschreiben. Herr Doctor
                    sagt in<lb break="yes"/>Hibnosis käm̄e in die Hölle sonst, betreibe er
                    imer Verbesserung der Kost<lb break="yes"/>wertlos, Braut ist ja lauter
                    Schwindel u. Bräutigam. <add place="above">Er</add> Wolle keine Braut<lb break="yes"/>um Gotteswillen, die sich um Gotteswillen zur Hure mache, u.<lb break="yes"/>eine Schwiegermutter, die Erz<unclear>fut</unclear>lappen
                    hat u. nur so um sich<lb break="yes"/>wirft wie mit Kuttelfleck u. geradezu
                    Schandthaten thut<lb break="yes"/>den ganzen Tag, von Beutelreiberei spuckt von
                        F<unclear>ich</unclear>lappenwäsche<lb break="yes"/>u. Kitzelreiberei,
                    Kitzlerreiberei, bei mir fände sich dießes nicht<lb break="yes"/>meint Hr. Dr.
                    eben, sagt sie, ich habe mich auf ach Tage verpflichtet<lb break="yes"/>auf
                    meinen <unclear>Posbackn</unclear> wenigsten, solches zu thun, der ständigen
                    Mißhalgn.<lb break="yes"/>wegen, die ich dafür zu erdulden, moralisch u.
                    phisisch, körperlich<lb break="yes"/>(der <unclear>andern weg u verrletzens
                        meine</unclear> Zukunft <unclear>eindukoßte</unclear> derartigen oft mußt
                    funf Minuten warten<lb break="yes"/>wollten sich so
                        <unclear>anrgetrückt</unclear> wissen in Wahnsinssaal
                        <unclear>mehr</unclear> mich fügen Im nimt Er wieder<lb break="yes"/>als
                    Forwand wollte mich sitzen Eessen, sollte einen selbstendigen Gedanken haben,
                    obwohl jeder <w>Ged<lb break="no"/>anke</w> von mir Dr. </hi>Laßen <hi rendition="#i">mich im Augenblicke an Nichts andres denken, sollte ein
                        <w>Wahnsins<lb break="no"/>brief</w> werden sagen sie selber, wie Ihnen zu
                    selbtständig, hatte alles folgende schon auf <unclear>al</unclear> der Zunge.<lb break="yes"/><add place="above">Es war mir Alles abgeschröpft</add>
                    Moßhandlungen. Es war mir Alles abgeschröpft vorhin
                    Hipnotisen Her Doctor<lb break="yes"/>hat mich nur daran erinert. Muß es schon
                    hören wen̄ ich die Hände in die<lb break="yes"/>Hosentasche stecke, werde Gedutzt geschlagen <unclear>u.</unclear> Ist Alles
                    schon gesagt<lb break="yes"/>bon ano dem Conzept. − Die Alten lassen es
                    nicht zu, daß es ein andrer als ein Wahnsinsbrief ist.</hi></p>
<pb facs="#image_068"/>
<p><hi rendition="#i">4. Muß fasten, weil ich mich verpflichtet wahnsin̄ig zu
                    sein. (Ist selbstandiger Gedanke.<lb break="yes"/>lassen es jetzt zu.) wieder)
                    weil ich nicht wahnsin̄ig sein will im offene<del>m G</del><lb break="yes"/>Umgang. Habe mich durch Hr. Doctor u. die Bevolkerg. im Sale in
                    Gedanken gezwungen ge<lb break="no"/>funden, (lassen es mich krum schreiben,
                    verwaren mich in Hibnose in der ich leider bin <w>zuzu<lb break="no"/>gestehen</w>
</hi>oder <hi rendition="#i">vielmehr einfach zu denken, ich wolle fasten im Bett, da
                    es mit der Pabstiebe<lb break="yes"/>im Wiederspruch stehe, den Säftewechsel,
                    den man mir schon ganzlich entzog. Herr Doctor<lb break="yes"/><del>m</del>selber hatte den Auftrag sagte er eben in Hibnose, wie
                    im̄er, gegen was ich offen protestirte<lb break="yes"/>vor ganzer halber
                    Comission u. einzelnen Doctoren u. Verwalter, was <w>einiger maßen</w> Wirkung<lb break="yes"/>that, und nun muß ich es freiwillig thum, nur um mich hier
                    behalten zu kon̄en, Wollen<lb break="yes"/>mich in Kaufbeuren nicht, u.
                    hier auch nicht. der Kost wegen die ich u. Hr. Doctor verlesser<lb break="yes"/>will oder viel mehr Hr. Dr. u. ich. treibt mich im̄er hinauf u
                    herunter, daß man beständig<lb break="yes"/>einen Protestler hat, den man nicht
                    hinaus lassen kön̄e, Furchten in Kaufbeuren, eine<lb break="yes"/>Komission, durch meinen Bruder Franz aus Augsburg, deßwegen hat man mich
                    hieher ge<lb break="no"/>than um einen Fastenwahsin zu haben, den, ich vorgebe
                    hinauf getrieben worden zu<lb break="yes"/>sein in der Gotteslieben u. der
                    Fisilage. die ich durchmachte bei den verschiedenen<lb break="yes"/>Doctoren in
                    Kaufbeuren, Dewegen that man mich hieher um von neuem
                        Fastenwahn<lb break="no"/>sin̄ zu betreiben, bei
                    den verschiedenen Doctoren oder solchen die sich zu Oberarzten machen<lb break="yes"/>um lediglich Fastenwahnsin̄ zu betreiben, in Fisolage u.
                    Brodkorbneid, da ich<lb break="yes"/>Ihnen imer <w>zu</w><w>viel</w> weg esse, da ich
                    im̄er von jeder Speise, d. h. Suppe u Gemüse (nan̄te schon<lb break="yes"/>Alles nur von Gesetz wegen verlange u. nichts um Gottes willen
                    anehme u. lieber Hunger leide<lb break="yes"/>u. mich rehabiliren muß, um den
                    ganzen Tag rehabilirt zu sein. Ich selber Wahnsinzarzt will
                    rehabilirt sein, <unclear>nicht leiden</unclear>.</hi></p>
<pb facs="#image_069"/>
<p>1 <space/>
<hi rendition="#i">Nachdem</hi> ich kurze Zeit hier war, machte ich mit <hi rendition="#i">Herrn Doctor</hi>, <del>dwelcher sich uls Assisten</del> hier, die
                gleiche <hi rendition="#i">Fisilage</hi> durch.<lb break="yes"/>Ich sollte angedebbt
                werden, weil ich mich nicht in die päbstliche <hi rendition="#i">Hobnos fand</hi>,
                die <hi rendition="#i">pabstich Gottesliebe</hi> nicht anahm, die<lb break="yes"/>Buben nicht verantwortete, mich nicht mit 3000 <hi rendition="#i">M.</hi> abfinden
                ließ, wenigstens dem Scheine nach, den erhalten<lb break="yes"/>hätte ich nichts,
                und würde auch nichts erhalten, trotzdem ich jetzt noch im̄er auf <w>Gegen
                    seitigkeit</w>, Entsittlichung<lb break="yes"/>und Entehrung und diese 3000 <hi rendition="#i">M</hi> Entschädigung wie auch <hi rendition="#i">Doctor</hi> in
                Hapnose ihnaufgelassen werden, <del>als</del><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Herr Doctor</hi> auch offen um Gotteswillen
                nicht, die 3000 <hi rendition="#i">M</hi>. im 3 Theile zu theilen unter <hi rendition="#i">Directors resp. Verwalters u.<lb break="yes"/>mir als
                    Nebensache.</hi> Es wird <hi rendition="#i">Ihm</hi> in gleicher Weise zugesetzt
                wie mir, wird, fühlt sich auch als unsicher vergiftet<lb break="yes"/>zu werden,
                seines Irrenhauses eides halber, was sich mir, welche Unsicherheit sich mir in 2
                Briefbogen kund<lb break="yes"/>that, die sich als Briefe unter meinem Kopfkissen
                gestohlen oder <w>entw endet</w> fanden, lediglich<lb break="yes"/>weil das
                Briefpapier von seiner Hand war, eine Handreichung um Gotteswillen, so daß der<lb break="yes"/>Wärter sich verpflichtet fand, das Briefpapier, das er in Zukunft
                mir brachte auf meine Bitte<lb break="yes"/>oder Verlangen, um Gotteswillen giebt
                es keine Bitte nur eine Auforderung etwas zu<lb break="yes"/>thun oder zu erhalten,
                und bei <hi rendition="#i">Herrn Doctor</hi> Irrenarzt, es giebt keinen andern hier,
                wen̄ Je<lb break="no"/>mand sich als Oberarzt kund gab, so beruthe es auf
                Irrthum und sei wiederrufen von <hi rendition="#i">Ihm</hi>.<lb break="yes"/>Desgleichen, daß ich sagte, daß ich meine <hi rendition="#i">Uhr u. Börse</hi>
                wiederfand nachdem ich mich vergeb<lb break="no"/>lich darnach erkundigte, und
                    <surname>H.</surname>, ich selber, mich vergeblich darnach umsah ein andres<lb break="yes"/>Briefpapier zu empfangen als das von Oberwärter, das ich von
                    <hi rendition="#i">Ihm um</hi> Gotteswillen<lb break="yes"/>empfing, nachdem ich
                mir alle erdenkliche Mühe gab, was ich übergeben habe <w>zurück<lb break="no"/>zu
                    empfangen</w>, nemlich das ich meiner Frau meiner Mutter so ich sie heiße und
                von<lb break="yes"/>Wahnsinsdirektor, so Wahnsinsdirecktor ist in <hi rendition="#i">Darmstadt das</hi> ist Kauf<hi rendition="#i">beuren</hi>, genan̄t<lb break="yes"/>von uns <hi rendition="#i">Darmstadt, weil</hi> ich in darmstadt war
                und in der Hobnosis sich dieser Aus<lb break="no"/>druck als ein steriotiper findet,
                ein stetig wiederkehrender, welcher mich veranlaßt, ihn<lb break="yes"/>in der
                Hibnosis so Hobnosissprache zu verwenden. Ist das Alles wahr oder verlogen wie man<lb break="yes"/>sagt, so ist <surname>H.</surname> ich selber im Irrthum
                über mein Thun u. Handeln, und fände ich mich<lb break="yes"/><surname>H.</surname> nicht im Unklaren, warum ich mich in Bezug auf
                meine <hi rendition="#i">Brief</hi>bogen irrte u.<lb break="yes"/>ich mich selber
                unterm Kopfkissen wieder fand, nachdem ich mich sattsam danach erkun<pb break="no" facs="#image_070"/><add>2 </add>digt, nemlich zweimal durch Herrn <hi rendition="#i">Doctor Unterarzt</hi>, nachdem ich mich im Wahnsin so ist<lb break="yes"/>Traumzustand von mir benan̄t, nicht entblödete ein
                unschuldiges Mädchen der<lb break="yes"/>Öffentlichkeit preiszugeben, und ich mein
                in der Hibnosis oder Hobnosis genan̄tes <hi rendition="#i">Brief<lb break="no"/>papier</hi>, durch einen Wink des <hi rendition="#i">Direcktors</hi> der
                Irrenabtheilung von sich selber wieder<lb break="yes"/>in den Händen des
                Wahnsin̄sdocktor, was ich der Öffentlichkeit hiemit kundthue.<lb break="yes"/>Ich rehabilirter <hi rendition="#i">Joh. Bapt. <surname>H.</surname></hi> thue
                hiemit kund, daß ich in unverantwortlicher<lb break="yes"/>Weise auf 3 Grade
                hinaufgebissen wurde, nachdem ich von einem <hi rendition="#i">Buben</hi> ange<lb break="no"/>fahren wurde, daß ich um Gotteswillen hier bin um von ihm die
                    Rehabilations<lb break="no"/>kosten in <hi rendition="#i">Darmstadt</hi> so ist
                    <hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi>, zu empfangen, nemlich das Irrenhaus u finde,<lb break="yes"/>daß ich diese Rehabilation nicht nöthig hatte, daß selbe ein
                Spott ist u. ein Verbrechen<lb break="yes"/>an der Menschheit. Ich wußte nicht, daß
                es ein Verbrechen ist einen Verbrecher<lb break="yes"/>einen Verbrecher zu
                nen̄en u. so ist das ein Zufall nach Diction meines<lb break="yes"/>Hibnotisrors des <hi rendition="#i">Herrn Dr.</hi> des hießigen Irrenarztes, meiner
                Abtheilung nemlich.<lb break="yes"/>ich bin nur allein sagt er die andern sind nur
                    <hi rendition="#i">Doctoren</hi> des <hi rendition="#i">Hibnotiseurs</hi>,
                    <unclear>sorens</unclear>, so<lb break="yes"/>der eine Irrenarzt <hi rendition="#i">Joh. Bapt. <surname>H.</surname></hi> zugethan, mir selber
                mit vollem oder eigent<lb break="no"/>lichen Namen das <w>letzte</w><w>mal</w>
                benen̄t, bisher meinem Hibnotiseur folgend u. nicht<lb break="yes"/>folgend,
                in einigen Punkten abweichend nur vom <hi rendition="#i">Dictat</hi>, so bin ich also
                nach<lb break="yes"/>Hobnose ein Narr, wen̄ ich der <hi rendition="#i">D<unclear>ochoväre</unclear></hi> meines <hi rendition="#i">Wahnsin̄direcktor</hi> wie er sich<lb break="yes"/>jetzt nen̄t,
                nicht folge. Ich grüße Dich <surname>H.</surname> höre so hast Du das <w>letzte</w><w>mal</w>
                gesehen</p>
<pb facs="#image_071"/>
<p>3 <hi rendition="#i">Auf Meinen Happnose mehr einlassen, Doctor, Irrenarzt ist mein
                    Panier, aber nur wen Professor aus Kauf<lb break="no"/>beuren, = Director u. ich
                    u. Du u Sie u. Es nicht dabei ist, − nich − Mein hießiger Profe<hi rendition="#u">s</hi>or, der eigentliche, der<lb break="yes"/>andre, der
                    sich Director nen̄t ist nur Verwalter des Irrenhauses u ein <seg ana="#curse">Schuft</seg>, wie auch ich einer bin der Professor<lb break="yes"/>der eigentliche hier, Irrenarzt bin ich, ein u. derselbe wie
                    oben, nur nicht Kaufbeuren, Ist eine leidige Verwechs<lb break="no"/>lung der
                    Deutlichkeit halber. Amen</hi> − <hi rendition="#u">Alles
                    aufschreiben.</hi> Was ich in der <hi rendition="#i">Hibnose</hi> höre und auch
                sonst wen̄ möglich,<lb break="yes"/>bezieht sich säm̄tlich auf <hi rendition="#i">Irren</hi>hauseide. Um dem Schweinestall ein Ende zu machen. <hi rendition="#i">Hauptsächl</hi> mit Kost, Hierbleiben ,−<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Müssen</hi>, eingesperrt werden lebenslänglich in <hi rendition="#i">Wahnsin̄sabth</hi>eilung, <hi rendition="#i">Verließ</hi>
                oder <hi rendition="#i">Vergiften</hi>, wie sich schon an der
                <unclear>K</unclear>arte<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Wemding</hi> und <hi rendition="#i">Hochstädt, Postkarten</hi>, die ich von zu Hause erhielt von
                meiner Frau u. Kind, eine mit Ansicht von <hi rendition="#i">Hochstädt</hi><lb break="yes"/>die andre ist <hi rendition="#i">Ansicht</hi> von <hi rendition="#i">Wemding, Höchstadt</hi> ist ohne Namen u. Unterschrieft, ist von <hi rendition="#i">Bruder Eltern oder Frau</hi> auh. − Keine Zeitung anehmen
                    in̄er<lb break="no"/>halb fünf <hi rendition="#i">Minuten</hi> von <hi rendition="#i">Professor</hi>, einem andern, <hi rendition="#i">Wärter</hi> nicht
                10 <unclear>odr</unclear> 35. Auch <hi rendition="#i">Professor nicht, ist</hi>
<unclear>nim̄</unclear> er die mich 5. −, wo ich keine erhalten<lb break="yes"/>habe dan̄, ist mit Kost auch so, im <hi rendition="#i">Pabstliebe</hi>, alles was man in̄erhalb 5, sind 10, 20. <hi rendition="#i">Minuten gerechnet</hi> dafür, hat man nicht erhalten, − sagt
                man in<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Hipnose</hi>, um Gotteswillen das ist
                halblaut. <hi rendition="#i">Darfst</hi> nicht hinaus, wen̄ nicht seelbständig
                bist, hast nicht das Recht zu leben und zu sterben, außer als Gutes,<lb break="yes"/>wen̄ Dich dreinschickst, statt 10,000, 5000 <hi rendition="#i">M.</hi> u.
                statt 3000 u. 2000. Nichts zu erhalten. <hi rendition="#i">Hab</hi>en wir das Recht
                dich weg zu räumen, wärest selbst<lb break="no"/>ständig, brauchten wir dich nicht,
                wärst nicht hereingekom̄en. <hi rendition="#u">Wird auf den Willen
                    gewirkt</hi>. Ist <hi rendition="#i">Notz</hi> u ist das menschlichen Geistes,<lb break="yes"/>Verstandes und Wissens. <hi rendition="#i">Meinem Professor,
                    Herrn Dr. </hi>dem Irrenazt, ja einen als eine <hi rendition="#i"><w>Hand r eich
                        ungthuns</w>. Keine Hand<lb break="yes"/>Handschlag, Gruß, Zeitung, Buch,
                    Druckschrift, Geschenk, ebenso von Verwalters außer nach fünf Minuten,<lb break="yes"/>anehmen</hi>, würde es schwer zu büßen haben, mit dem Leben,
                mit dem <hi rendition="#i">Tode</hi>, dem Irrenhaus, <hi rendition="#i">Eid ist
                    maßgebend<lb break="yes"/>Amen. Ich</hi> mußte dieß büßen mit einem
                lebenslänglichen <hi rendition="#i">Verließ</hi>, wo sich eine Zeitung nicht findet,
                einer <hi rendition="#i">Wahnsinsabtheilung</hi>,<lb break="yes"/>in der ich schon
                bin, sein muß, werden muß,) Eingeschlossener selber zugefügt, das andre ist Hibnose
                von Irrenarzt der sagte, <hi rendition="#i">Andebben</hi>,<lb break="yes"/>den̄ ich habe diesem meinem Arzt gedankt für einen <hi rendition="#i">Morgengruß</hi>, der Spott war nur, ein Schulterschlag mit guten <hi rendition="#i">Morgen, Herr <surname>H.</surname></hi>,"<lb break="yes"/>auf den ich nur nach fünf <hi rendition="#i">Minuten</hi> antwortete: "<hi rendition="#i">Guten Morgen</hi>." Als gebildeter <hi rendition="#i">Man̄</hi> hätte ich auf solchen Gruß in einer Irrenab<hi rendition="#i">thlg</hi>.<lb break="yes"/>gar nichts antworten sollen, nachdem ich gegen
                meinen <hi rendition="#i">Will</hi>en von <hi rendition="#i">Ihm</hi> behandelt,
                angedebbt werde, wurde, wie<lb break="yes"/>solches hier die Sitte ist wier man
                sagt, er sagt in <hi rendition="#i">Hibnose</hi> alles. <hi rendition="#i">Hatte nicht
                    genug Geistesgegenwart</hi>. Redet mir beständig<lb break="yes"/>von,
                Reichstag' Verbesserung meiner Kost vor, die ich alles um Gotteswillen erhalten
                soll, geschmälert, obwohl Verpflichtung<lb break="yes"/>da ist. Redet <hi rendition="#i">Caffee</hi> der verbessert werden soll, statt reinen Eichen<hi rendition="#i">caffe</hi> der <hi rendition="#i">roh</hi> schmeckt wenig <hi rendition="#i">Milch</hi> braucht, oder<lb break="yes"/>solchen mit Zigori, der
                sauer wird im <hi rendition="#i">Magen</hi>, einen reinen <hi rendition="#i">Moccacaffee</hi> von dem nichts auf den <hi rendition="#i">Tisch</hi>
                kom̄t, u. von dem<lb break="yes"/>statt einer <hi rendition="#i">Tasse</hi>
                zwei, statt eines Wecks zwei zu liefern wären. Sollten 1½ Liter <hi rendition="#i">Bir</hi> nach der <hi rendition="#i">Perzeptnonliste</hi> geliefert
                werden, solle<lb break="yes"/>mich Verwalters unterschreiben auf zwei, habe noch
                keinen Tropfen erhalten, Sollte nach der neuen Kostordnung von <hi rendition="#i">Ihm
                    1½ u Fleisch</hi><lb break="yes"/>erhalten, will sie auf 5/4 <hi rendition="#i">M</hi> ermäßigen;
                alles <hi rendition="#i">Hibnose</hi> ¼ <hi rendition="#i">M Proßt</hi> noch <hi rendition="#i">extra für 1 Kochen für Professor, resp. Verw.,</hi>
<pb facs="#image_072"/>4 wollten nur ¾ liefern, ebenso für 2 Lt. <hi rendition="#i">Bier</hi> 1 Lt<hi rendition="#i">r</hi>. Ist so <hi rendition="#i">Irrenhauspraxis</hi> alles nur zur <hi rendition="#i">Hälfte</hi> zu liefern den
                Gefangenen<lb break="yes"/>u. <hi rendition="#i">Kranken. Für 2 Teller resp. große
                    Suppenlöffel</hi>, den̄ 2 <hi rendition="#i">große Löffel</hi> machen
                einen ganzen Teller voll nur aus,<lb break="yes"/>thun es nur um eine Brodhopnose
                zu machen dem Anscheine nach um die, welche den zweiten Löffel, teller, wie<lb break="yes"/>sie ihn nen̄en, um Gotteswillen, als Bettler behandeln
                lassen zu kön̄en, durch geistige u. körperliche <hi rendition="#i">Mißhandlg</hi> u.<lb break="yes"/><hi rendition="#i">andeppen,
                        <w>wahnsinig</w><w>machen</w>, beeinflussen, Willensbeeinflussen bewußt,
                    unbewußt, wogegen ich protestire,<lb break="yes"/></hi><w>Veran laßte</w> mich
                um seine <hi rendition="#i">Fissilage</hi> aufrecht zu erhalten, das Gotteswillen
                benehmen, zu dem man mich verpflichtet bei Tishe<lb break="yes"/>als <hi rendition="#i">Pabst</hi>liebender, erstens grundsätzlich kein <hi rendition="#i">Brod</hi> zu erhalten, zweitens wiedrum der Rehabilation halber keinen <hi rendition="#i">Caffee zu<lb break="yes"/>essen u.</hi> zu trinken, und um 10 Uhr
                morgens den Vierling <hi rendition="#i">Fleisch u. Schoppen Bier zu erhalten</hi>,
                ebenso nachmittag,<lb break="yes"/>u. abends, <hi rendition="#i">Mittags</hi> das
                    <hi rendition="#i">Fleisch</hi> ½ <hi rendition="#i">M</hi>, von den 2 Litern
                    <hi rendition="#i">Bier</hi>, einen der Wärtern zu gute komend, wobei ich<lb break="yes"/>mich nun schon das erste mal 10 Uhr morgens betrogen finde. Er
                dräht die <hi rendition="#i">Ru</hi>he nun u. meint ich hätte<lb break="yes"/>mich
                niht darauf einlassen sollen, soll mich an das halten, was ich zu empfangen habe,
                    <hi rendition="#i">Suppe u. Gemüße</hi><lb break="yes"/>hl 2 <hi rendition="#i">große Löffel</hi>, den Kaffee nur einmal u
                nur ein Weck, wie ich ihn bisher aß, die vielen <hi rendition="#i">Fasten</hi>,<lb break="yes"/>ganze Tage gleich, Rehabilationen nen̄t er sie abgerechnet,
                dem <hi rendition="#i">Doctorschutze <w>zu liebe</w></hi>, wen̄ ich <hi rendition="#i">protestirte<lb break="yes"/>bei Ihm. Verwalter-Director</hi>,
                auch als solcher als <hi rendition="#i">Oberarzt</hi> in welcher Eigenschaft <hi rendition="#i">Er</hi> sich Vor<hi rendition="#i">mittags</hi> u. <hi rendition="#i">Nach<lb break="no"/>mittags betitelt u. behandelt u. befühlt</hi>
                werden wollte <w>durh</w><w>beeinflußung</w> um Gotteswillen. Ich war<lb break="yes"/>als ich kam, wie mir <hi rendition="#i">Doctor</hi>, der sich um
                Gotteswillen, als Assistenzarzt vorstellte andern Tags um 2<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Grade</hi> unter meinem Willen angehaucht, darum hatte ich die
                nöthige <w>Bildung</w><w>nicht</w>, offen zu fragen, wen<lb break="yes"/>ich vor
                mir hätte. Später als sich der Assistenzarzt als <hi rendition="#i">Dr.
                    vorstellte</hi> u. als Amtsrichte fungirte, ent<hi rendition="#i">puppte</hi><lb break="yes"/>sich nach u. nach der <hi rendition="#i">Oberarzt</hi> mit dem ich
                auch <hi rendition="#i">Fissilage</hi> durchmachte <add place="above">die ich <hi rendition="#i">Herrn Doctor, Irrenarzt aufopferte</hi>,</add> als <hi rendition="#i">Director</hi>, nach wieder einer<lb break="yes"/>Weile, jetzt,
                als Verwalter oder Spitalaufseher <unclear>wirt</unclear> sich nen̄en um
                sparen zu kön̄en um <hi rendition="#i">Ihren</hi> Gehalt zu<lb break="yes"/>vermehren, zu verdoppeln zu verdreifachen wen̄ nicht vier, statt 4500 <hi rendition="#i">M</hi> die sie fürs Kochen haben u.<lb break="yes"/>hier
                Verwalter als <hi rendition="#i">Spitalaufseher aus 4500 M. 12 u. 15 u. 18000 M</hi>
                zu machen. Dabei weinen sie noch<lb break="yes"/>u. handiren über Ehelosigkeit von
                    <hi rendition="#i">Director in Kaufbeuren</hi>, so ist <hi rendition="#i">Professort in Darmstadt benan̄t</hi><lb break="yes"/>hier und sich als solcher hier eingeführt hat, den̄ <hi rendition="#i">Professor ist Professor</hi>, ich bin auch <hi rendition="#i">Professor</hi><lb break="yes"/>sagt mein <hi rendition="#i">Hipnotiseur u. Du auch. Amen.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>