<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1868h25" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
<name>Vera Schiller</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1868</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Johann Baptist <surname>H.</surname></persName>
<date notAfter="1902" notBefore="1893" type="sent">ca. 1893–1902</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">k. A.</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1868h">
<persName>
<forename>Johann Baptist</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1865"/>
<death when="1902"/>
<occupation>Buchbindermeister</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.614051849999996 10.565301247055906</geo>Hochstädt, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Buchbinder</p>
<p>Anstalt: <date from="1893" to="1902">1893-1902</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp, po, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>"Hallucinant 1. Ranges, speciell Gehörs- und Gefühlshallucinant" (27.8.1893)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>"Irrenhauserlebnisse"</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Der Schreiber berichtet von seinen Erlebnisse in der Anstalt, insbesondere von Hypnose.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h25a.jpg" xml:id="image_098"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h25b.jpg" xml:id="image_099"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h25c.jpg" xml:id="image_100"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h25d.jpg" xml:id="image_101"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h25e.jpg" xml:id="image_102"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h25f.jpg" xml:id="image_103"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h25g.jpg" xml:id="image_104"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h25h.jpg" xml:id="image_105"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h25i.jpg" xml:id="image_106"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h25j.jpg" xml:id="image_107"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h25k.jpg" xml:id="image_108"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1868h25l.jpg" xml:id="image_109"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_098"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p><add place="top"><hi rendition="#r">21</hi></add>
</p>
<p><hi rendition="#i">Fortsetzung IV. meiner Irrenhauserlebniße und<lb break="yes"/>Leiden von J. B. <surname>H.</surname> Buchbdrmstr. <add>aus</add>
                    Höchstädt, a/<hi rendition="#sub">Donau</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c">von Wemding </hi></hi></p>
<p>Ich sprach in meinem vorigen Briefe von Andeppen,<lb break="yes"/>das mir hier
                wiederfuhr und zu welchem Zweck ich hieher kam,<lb break="yes"/>den̄ es war
                mein erstes Wort, das ich <w>zu</w><w>hören</w> bekam,<lb break="yes"/>nachdem ich
                den Saal betreten und Platz genom̄en hatte.<lb break="yes"/>Alles was ich
                sah war wahnsin̄ig. Der Eine drehte sich um<lb break="yes"/>den Stuhl indem
                er plötzlich aufsprang von demselben und<lb break="yes"/>dan̄ nachdem dieß
                    <w>einige</w><w>mahl</w> geschehen, den Fuß über<lb break="yes"/>die Lehne
                schlagend, wieder Platz nahmend, solches von Zeit<lb break="yes"/>zu Zeit, bald
                länger und kürzer wiederhohlend, indem<lb break="yes"/>er dan̄ auf seinem
                Stuhle vor sich hin stierte und sich<lb break="yes"/>unruhig gebärdete. Wie ich
                später und auch gleich<lb break="yes"/>merkte und mißtraute und jetzt klar ist, war
                alles<lb break="yes"/>nur Verstellung, den̄ die gleiche Vorstellung von den<lb break="yes"/>vielen verschiedenen, andern nur Eine, wiederhohlt sich<lb break="yes"/>noch heute, wen̄ ich protestire, zu welchem Zweck später.<lb break="yes"/>Ein Andrer sang schnadnhüpfel und ihre almäßige Melodien, die<lb break="yes"/>zugleich auf das Gemüth wirkten und den Zweck haben<lb break="yes"/>einzuschäfern. Das Gleiche war und ist noch wie dieses der<lb break="yes"/>Fall bei einem andern, der <hi rendition="#i">eruplexartige</hi>
                Vorträge hält,<lb break="yes"/>dabei häftig gestikulirend. Es wirken diese Gesänge
                so auf<lb break="yes"/>den Geist, daß man vollständig befangen und ge<lb break="no"/>fangen wäre würde man sich denselben nur kurze<lb break="yes"/>Zeit anschließen.
                Ich habe mich selben noch nie ange<lb break="no"/>schloßen <w>in dem</w> ich den
                Zweck sofort deutlich herausfand,<lb break="yes"/>mich verrückt zu machen
                anzudeppen. Man sagt diesel<lb break="no"/>be dienen den geisteskranken zur
                Unterhaltung, obwohl<lb break="yes"/>ich solche nur sehr wenige <hi rendition="#i">resp</hi>. nur einen sehr, die<lb break="yes"/>Andern sind lauter Ehrensempel,
                die sich hereinkaufen ließen<lb break="yes"/>sagen sie, die sich mir anschließen,
                meiner Meinung,<lb break="yes"/>Jünglinge, die eine sind und gewesen sind, die
                mitessen<lb break="yes"/>und mitessen durften, den̄ das Mittessen ist eine<lb break="yes"/>heikle Sache wen̄ man nichts hat. und <hi rendition="#i">Hipnotiseuren</hi><lb break="yes"/>die aus selben ausgewählt sind. Einer wiederum<lb break="yes"/>stellte sich an die Thüre, deppte den Tisch die Bank unter<lb break="yes"/>und
                über sich und zu beiden Seiten, mich und <pb facs="#image_099"/><add place="top">22</add><lb break="yes"/>andre, wenigstens zum Scheine, mit den Fingerspitzen<lb break="yes"/>hin und wieder die Lippen berührend. Das Erste deppen, viel<lb break="yes"/>mehr muthen, Freundschaft machen, geschah nachdem<lb break="yes"/>ich kaum Platz genom̄en vom <hi rendition="#i">Hausherrn</hi>. der sich
                    Ober<lb break="no"/>wärter nan̄te und nen̄t, weil ich protestirte
                und<lb break="yes"/>weil ich protestiren sollte, wozu er mir Veranlaßung<lb break="yes"/>gab, durch Kost, Behandlung und Mißhandlung seiner Leute.<lb break="yes"/>und meiner, um höhere Gage <w>zu</w><w>erhalten</w> und Zusätze<lb break="yes"/>an Korn und Lebensmittel, Mehl und Holz wie sie<lb break="yes"/>sagen in der Hipnosis wenigstens. Nur über Behandlung<lb break="yes"/>sollte und
                soll man nichts sagen, weil es sonst noch<lb break="yes"/>ärger wird und würde und
                ich solchen Annpaßungen<lb break="yes"/>gegenüber nicht gewachsen bin, indem die
                Leute<lb break="yes"/>mich zu Tode martern und muthen, den̄ ich bekom<lb break="no"/>me nichts zu essen, wen̄ ich protestire, den̄
                dan̄<lb break="yes"/>schieben sie das Gehalt ein und muthen thu ich<lb break="yes"/>nicht, den̄ da fehlen die Moneten, die auf dem<lb break="yes"/>Tische der Gläubigen liegen und sich verrem̄eln in<lb break="yes"/>dieß und das was ich nicht sehe und finde in oder<lb break="yes"/>über dem Tischtu<add place="above">c</add>h, in oder über der Lacke, Bett<lb break="no"/>lacke, wollen sie sagen, oder Tischtuch ist dasselbe,<lb break="yes"/>wie ich meine, den̄ ich thue nie was sie wollen, und<lb break="yes"/>sollen nie in dem Ehrenzustande sich befinden<lb break="yes"/><w>indem</w> ich mich befinden darf, um an dem Tisch<lb break="yes"/>des
                Herrn zu erscheinen. Den̄ dies ist Grundsatz,<lb break="yes"/>wen̄
                ich mich in dem Ehrenzustande befinde, in<lb break="yes"/>dem ich mich befinde, bin
                angenehm nicht, indem<lb break="yes"/>ich mich aber nicht befinde, bin ich nicht
                    ange<lb break="no"/>nehm aber recht angenehm nicht, den̄ das<lb break="yes"/>Angemsein, ist nicht. Ihre Sache, solange nicht das<lb break="yes"/>Geld haufenweise von meiner Mutter, so<lb break="yes"/>meine Frau ist in Ihren
                Taschen wiederklingt<lb break="yes"/>und diese meine Frau ist der Herr <hi rendition="#i">Doctor</hi>, den<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Mediziner</hi>, das ist der <hi rendition="#i">Doctorschutz</hi>, der mich geführt<lb break="yes"/>in dieses Haus der sich das Gehalt am Munde<lb break="yes"/>abspart um den <hi rendition="#i">Doctorschutz</hi> in diesem Hause<lb break="yes"/>aufrechtzuerhalten und für diese Sempel auch<lb break="yes"/>alles thut und nicht
                thut was sie wollen und<lb break="yes"/>nicht wollen, wen̄ sie Ihm
                im̄er in die Ver<lb break="no"/>sen nachstellen, die <hi rendition="#i">Er</hi> schreibt und nicht schreibt,<lb break="yes"/>wen̄ ich mich in
                seine Nota hineinfinde u. nicht. </p>
<pb facs="#image_100"/>
<p><add place="top">23 </add><lb break="yes"/>Ich würde das Gehalt am Munde absparen und der<lb break="yes"/>Hausfrau zu Füßen legen, wen̄ ich wüßte, daß es<lb break="yes"/>gut
                angelegt wäre in Ihrem Schoß in Ihrem Fut<lb break="no"/>lappenschooß, dem ich im
                besondern gewigen bin<lb break="yes"/>nicht, sondern ich bis ins Arschloch hinein,
                Ihres<lb break="yes"/>angebeteten Hintern verdam̄e und amen sage<lb break="yes"/>Amen. Und würde ich diese amen, sage Amen wegge<lb break="no"/>lassen haben, hatte ich nicht einen Wahnsin̄sbrief<lb break="yes"/>geschrieben, schreiben müssen, den̄ ich habe von<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Herrn</hi>
<hi rendition="#i">Doctor Med</hi>. dem <hi rendition="#i">Doctorschutze keine
                    Ruhe</hi>,<lb break="yes"/>den̄ es treibt mich an zu schreiben,
                den̄ es will Abend<lb break="yes"/>werden, und es däm̄ert sich in der
                Ferne das<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi> und es will sich
                überziehen das<lb break="yes"/>Gewitter von <hi rendition="#i">Kaufbeuern</hi>, mit
                "München" und<lb break="yes"/>"Berlin", und es will sich das Gewitter von<lb break="yes"/><hi rendition="#i">München u. Berlin</hi>
<w>zusamen ziehen</w> in <hi rendition="#i">Höch</hi><lb break="no"/><hi rendition="#i">städl</hi> und <hi rendition="#i">Wemding</hi>, und <hi rendition="#i">Höchstädl</hi> ist nicht<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Wemding</hi> u. <hi rendition="#i">Wemding</hi> nicht <hi rendition="#i">Höchstädt</hi>, den̄ das<lb break="yes"/>an der <hi rendition="#i">Donau</hi> paßt nicht zu <hi rendition="#i">Wemding</hi>, wen̄ es<lb break="yes"/>von <hi rendition="#i">Hochstädt</hi> ist u. es will Abend werden
                und<lb break="yes"/>ich mag nim̄er. Und es will sich das Gehalt des<lb break="yes"/><add place="margin"><hi rendition="#i">Hr.</hi></add><hi rendition="#i"> Doctors</hi> nicht mehren in dem <seg ana="#curse">Saustall</seg>
                des<lb break="yes"/><del>Ehrenhipnoti</del> Futlappemthums des angebeteten,<lb break="yes"/>des dreimal angebeteten <hi rendition="#i">Hosiana</hi> rufenden<lb break="yes"/>Futlappen und <hi rendition="#i">Schweinehirten</hi> der ich selber<lb break="yes"/>bin, wen̄ ich den ganzen Tag und die ganze<lb break="yes"/>Nacht in demselben herumwaten muß, den̄ es<lb break="yes"/>will Abend werden u. es däm̄ert in der Ferne<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Kaufbeuren u. Amergau</hi> u. es will, wird sich<lb break="yes"/>zeigen, ob es sich bewahrheitet, was sie sagt, sie will<lb break="yes"/>mich noch
                herumbringen und will meine<lb break="yes"/>Frau werden so bei Nacht u. bei Tag u.
                es will<lb break="yes"/>Nacht werden u will mich dünken, u es will<lb break="yes"/>Nacht werden u ich will nach Hause gehen u. es u. <seg ana="#metaling">ich<lb break="yes"/>will mich sputen mit dem Briefschreiben</seg>, den̄<lb break="yes"/>sonst muß ich imer auf eigne Verantwortung<lb break="yes"/>briefe
                schreiben, die ich nicht kan̄, weil mich mein<lb break="yes"/>Ehrenhipnotiseur im̄er beeinflußt und ich will be<lb break="no"/>einflußt
                sein, und es will däm̄ern in<lb break="yes"/>meinem Verstande und es will
                nebeln in<lb break="yes"/>meinem Kopf<hi rendition="#i">e</hi> und es will
                nachlassen <pb facs="#image_101"/>
<add place="top"><hi rendition="#r">24</hi></add><lb break="yes"/>in meinem Gehirne, den̄ es will Abend werden<lb break="yes"/>u. ich will mit dem Briefschreiben fertig werden.<lb break="yes"/>den̄ es
                däm̄ert in meinem Verstande und ne<lb break="no"/>belt in meinem Kopfe, daß
                die Sempel mich<lb break="yes"/>beeinflußen wollen, meinen Ehrenhipnotiseur<lb break="yes"/>ablehnen zu sollen, und es sich zur Aufgabe machen<lb break="yes"/>zu wollen mich in Grund u. Boden zu rempeln<lb break="yes"/>mit einem
                Wahnsin̄sbrief ohnes Gleichen.<lb break="yes"/>Und es will sich zeigen sagen
                sie ,ob es möglich<lb break="yes"/>ist, und es will sich zeigen ob es erhaben ist
                der ersteren<lb break="yes"/>Anregung eines <w>Ehren hipnotisirten</w> zu folgen
                oder<lb break="yes"/>seiner eignen Veranlaßung folgen zu wollen oder<lb break="yes"/>nicht. Den̄ es will sich werden. das ich wahnsin̄ig<lb break="yes"/>erklärt werden muß von den päpstlichen oder<lb break="yes"/>nicht, u. <seg ana="#metaling">es will sich sagen sie zeigen, daß ich ein<lb break="yes"/>Narr sei, der niht selber einen Brief schreiben kan̄<lb break="yes"/><del>weil ihm sein Ehenhi</del> und es will es so daß ich<lb break="yes"/>schon zum dritten mal ausstreichen muß</seg> u. es will<lb break="yes"/>sich werden daß ich schon zweimal mein Talent<lb break="yes"/>änderte, den̄ ich will meinen <w>Ehren hipnotiseur</w><lb break="yes"/>nicht ablehnen. Den̄ es soll anders werden in<lb break="yes"/>diesem Hause, u. so ich morgens meine eigne<lb break="yes"/>Hipnose habe, kan̄ ich dich vom baume herunter<lb break="no"/>hohlen sagen
                sie u. es will sich, soll es werden, daß<lb break="yes"/>ich ein <hi rendition="#i">H</hi>err bin oder nicht, den̄ es soll ein <w>Wahn<lb break="no"/>sin̄sbrief</w> werden ohne Gleichen, u. es soll ein<lb break="yes"/>werden, weil ich von Simpelhipnotiseuren<lb break="yes"/>angerempelt werde. Die
                sich zur Aufgabe machen<lb break="yes"/>mich anzusempeln, um mir meinen <w>Ehren<lb break="no"/>hipnotiseur</w> den Herrn <hi rendition="#i">Doctor</hi>, der
                mir den <w><hi rendition="#i">Doctor </hi><lb break="no"/><hi rendition="#i">schutz</hi></w> ist und <hi rendition="#i">Patron</hi> in allen meinen
                Leiden<lb break="yes"/>zugleich Vernihter meines Lebensglücks ist u.<lb break="yes"/>es will mich seinem unerforschlichen Rathschluße<lb break="yes"/>sein, daß es <del>s</del>ich in der Ferne dunkelt u. nebelt<lb break="yes"/>disem̄ ich mich besin̄e ob es wahr ist das das erste<lb break="yes"/>beßer ist als das zweite, weil ich im schreiben nicht<lb break="yes"/>nachkom̄e, u. es will mich denken, daß man<lb break="yes"/>mih zu Tode
                rempelt, u. es will mich veranlaßen<lb break="yes"/>dießen Brief erst recht
                aufzuheben u. dem<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Herrn Doctor</hi> zu geben zum
                Aufheben um daß<lb break="yes"/>ich in Siherheit bin vom Leben in den Tod niht <pb facs="#image_102"/><add place="top"><hi rendition="#r">25</hi></add><lb break="yes"/>befördert zu werden, den̄ es will ein Hauptspaß<lb break="yes"/>werden, wen̄ <add place="above">ein</add> S<del>i</del>empel
                        <unclear><del>s</del>o</unclear>der Simpel ist ein Wahnsinsver<lb break="no"/>brechen begeht u. es seiner Hausfrau platterdings<lb break="yes"/>fersagt, daß es
                unanständig ist, das ein Sempel der<lb break="yes"/>nicht "a" sagen kan̄,
                niht "b" ohne den <hi rendition="#i">Dockor<lb break="no"/>schutz</hi>, den <hi rendition="#i">verehrlichen</hi> in <hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi> zu ver<lb break="no"/>herrlichen <unclear>uhnd</unclear> daß ich in Sicherheit bin in
                diesem<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Doc<unclear>t</unclear>orschutz</hi> dem
                    <hi rendition="#i">verehrlichen</hi>, der mich zu Tode rem<lb break="no"/>pelt
                niht, der mich hebt u. legt, wen̄ ich mich dem<lb break="yes"/>Gotteswillen
                füge, und mih allen <hi rendition="#i">Protestes</hi> enthalt<unclear>e</unclear>,<lb break="yes"/>zu dem ich im̄er wieder von der <hi rendition="#i">Hausfrau</hi> die<lb break="yes"/>mih hebt u. legt u. mih zu Tode wünscht,
                wen̄ ich<lb break="yes"/>solche Sachen niederschreibe, den̄ es will
                Abend<lb break="yes"/>werden u. es däm̄ert in mir, daß ein Punkt<lb break="yes"/>auch notwendig ist. Und es ist u. ich wilt mih<lb break="yes"/><w>zusamen nehmen</w>, wen̄ ich den <hi rendition="#i">verehrlichen</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Doctorschutz</hi> auch an diesem Hause finde<lb break="yes"/>niht auf eigne Verantwortung, wie ich im̄er <w>an<lb break="no"/>gerempelt</w><w>bin</w> hier finde, u. es will mir dünken,<lb break="yes"/>daß eigne Verantwortung hier ist u. in <hi rendition="#i">Kauf<lb break="no"/>beuren</hi>, den̄ es ist noch nie erhört worden, daß<lb break="yes"/>ein Sempel der ein Simpel ist es sich zur Aufgabe<lb break="yes"/>macht, mih zu beeinflußen, daß er ein Ehre<lb break="no"/>hipnotisirter ist, der
                ein Wahnsiniger ist, weil er<lb break="yes"/>niht höflich ist sich recht, das
                heißt, weil es in den<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Interlacke</hi> ist u. der
                Hoflihkeit sich befleißen<lb break="yes"/>will einem Wärter anrempelt; niht mit<lb break="yes"/>"<hi rendition="#i">Du</hi>" mit Ihm zu machen, sondern, sich etwas<lb break="yes"/>ausbettet, wen̄ es etwas will von Ihm sein<lb break="yes"/>Buch zum Beispiel, das Er von dem Tische von<lb break="yes"/>ihm
                genom̄en hat, und es wird, will sich zeigen<lb break="yes"/>daß ich ein
                Ehrensempel, Ehrenesel war, weil ich<lb break="yes"/>mich mit dieser Bitte, ihm
                genaht, u. es will<lb break="yes"/>wird sich gemanen, daß es unerhört ist, daß ein<lb break="yes"/>solcher dem Ehrenhipnotiseuren; ein solchen<lb break="yes"/>Sempel, dem <hi rendition="#i">Herrn Doctor</hi>, sich in der Inter<lb break="no"/><hi rendition="#i">lacke</hi> naht, u. <hi rendition="#i">Ihm</hi> die Worte aus
                dem Mund,<lb break="yes"/>nim̄t, ohne <hi rendition="#i">Ihm</hi> dankbar zu
                sein für eine<lb break="yes"/>Maß <hi rendition="#i">Bier</hi>, die sich Ihm bietet,
                wen̄ er für<lb break="yes"/>dieses <w>Eine</w><w>mal</w> sich enthaltet
                einem <w>Ehren<lb break="no"/>hipnotesierten</w> bein Briefschreiben niht hinder
                    <pb break="no" facs="#image_103"/>lich zu sein, Und es will sich zeigen, daß es
                Abend werden <add place="top">26</add><lb break="yes"/>will, u. Er will sich diese Maß Bier nicht verdienen,<lb break="yes"/>den̄ es ist seine Hausfrau angerempelt in<lb break="yes"/>einer unverantwortlichen Weiß, wie Er nachsagt,<lb break="yes"/>u. ich will mir
                vornehmen, nie das W<unclear>o</unclear>rt, das ein<lb break="yes"/>Sempel gebrauht
                hat, zu gebrauchen in meinem<lb break="yes"/>Briefe, den̄ sonst kom̄e
                ich aus der Ehrenhipnose<lb break="yes"/>nicht hinaus u. aus was für Einer,
                den̄ ich will mich<lb break="yes"/>es gesagt sein laßen, daß ein Sempel ein
                    un<lb break="no"/>verantwortliches Thier, der sich Metzzer schreibt, u.<lb break="yes"/>es will ein Sempel werden,, wer meinem Willen<lb break="yes"/>entgegen ist, im ersten Anfang, u. ich bin nicht<lb break="yes"/>würdig zum Tisch
                des Herrn zu gehen, des <hi rendition="#i">Herrn Doctor</hi><lb break="yes"/>meines <hi rendition="#i">verehrlichen Ehrenpatrons</hi> der mih
                hebt<lb break="yes"/>u. legt, wen̄ ich am <unclear>S</unclear>ieben bin, u.
                ich mich Erfleißige<lb break="yes"/>sein Schüler zu sein beim lesen, wen̄
                ich mih der<lb break="yes"/>Fremdwörter bediene u ich =meine <hi rendition="#i">Ruhe</hi>
<w>eben<lb break="no"/>so</w> wenig finde, <del>z</del>und ich mih besin̄e
                daß <w>nieder<lb break="no"/>zuschreiben</w>, den̄ bedünkt mich, daß es
                bildet, wen̄<lb break="yes"/>ich mich in solcher Weise mit <hi rendition="#i">Ihm</hi> unterhalte<lb break="yes"/>u. ich mih an der Tafel niedersetze u
                schreibe<lb break="yes"/>daß es blank wird u. Funken giebt, wen̄<lb break="yes"/>mich dieses Ausdruckes bedienen darf, den<lb break="yes"/>Unterhaltung ists, die mih leitet, die mih führt<lb break="yes"/>in die Arme
                meine Freundes, der mich mich<lb break="yes"/>seine <w>Wund mahle</w> fühlen läßt,
                mich hebt u.<lb break="yes"/>legt u es sich angelegen sein läßt, daß ich ein<lb break="yes"/>gebildeter Mensch sei, daß ich niht zwei<lb break="yes"/>Schieblein zuerst esse lern ich mein Fleisch<lb break="yes"/>esse, u. daß ich mih
                in diese Zustände finde<lb break="yes"/>u. es ist für mih höchst thadelnswerth daß
                ich<lb break="yes"/>mich an solchen Unterlaken u. <hi rendition="#i">Phililaken</hi><lb break="yes"/>befinde, wenigstens heute noch sage sei<lb break="yes"/>u daß ich
                dih zu Tode remple du Rindvieh<lb break="yes"/>sagt Er, wen̄ Du noch einmal
                    <w>so</w><w>dum</w> bist<lb break="yes"/>u thust was die Sempel wollen. Und es
                wird <pb facs="#image_104"/><add place="top">27</add><lb break="yes"/>sich zeigen, ob es mih so dünkt, ob es wirklich<lb break="yes"/>solche Leute giebt, die sich zur Aufgabe machen, mich<lb break="yes"/>zu
                    <unclear>wori</unclear>chseln, wen̄ ich mih dem füge der so thut<lb break="yes"/>als wäre <hi rendition="#i">Er</hi> aller Herr im <hi rendition="#i">Hause</hi>," und es will<lb break="yes"/>mih so bedünken u. vermeinen, daß ich
                ein<lb break="yes"/>unverantwortliches Rindvieh sei, daß ich dieses<lb break="yes"/>Rinhdvieh in seiner ganzen Unverfrohrenheit<lb break="yes"/>niederschreibe u. daß
                ich mih niht genire, mih<lb break="yes"/>selber ein Rindvieh zu heißen, u. daß es
                mich<lb break="yes"/>aber noch einfällt, mih zu verlaßen, wen̄ ich so<lb break="yes"/>dum̄ bin u. einen Wahnsin̄sbrief schreiben, weil<lb break="yes"/>die Geselllschaft es will, weil die <hi rendition="#i">Hausfrau</hi>
<unclear>selber</unclear><lb break="yes"/>angerempelt ist u. <seg ana="#metaling">es ist ein Fehler von mir<lb break="yes"/>daß ich Hausfrau groß schreibe u mit latainischen<lb break="yes"/>Buchstaben</seg>, u. es ist von mir höchst thadelnswerth<lb break="yes"/>daß es Leute giebt, die sich zur Aufgabe machen solches<lb break="yes"/>thadelnswerth zu fidden, u ich will mich in der<lb break="yes"/>Zukunft beßer in Acht nehmen, daß es mir nicht<lb break="yes"/>wieder so geht wie
                dies mal, daß es mit mir im<lb break="yes"/>Briefschreiben nicht vorwärts geht
                        <unclear><w>und</w><w>ich</w></unclear> so viel<lb break="yes"/>schreibe,
                wen̄ man sich eine Maß <hi rendition="#i">Bier</hi> nicht<lb break="yes"/>verdienen will, so ein Wärter ist der nicht will<lb break="yes"/>von besondern
                daß ich einen solchen schreibe, Sie<lb break="yes"/>rempeln mih zu tode. Ich mag
                nim̄er. </p>
<p>Ich bin in der Interlake gewesen u. habe briefe geschrieben.<lb break="yes"/>Es ist
                mit mir, wie mit einem Ehrensempel, der mih<lb break="yes"/>belehren will, daß ich
                mich rehabiliren müsse, u. daß<lb break="yes"/>ich mih verbeßern muß, daß ich mit
                diesem <w>Ehren<lb break="no"/>sempel</w> absolut niht <w>zureht kom̄e</w>,
                wen̄ ich<lb break="yes"/>niht protestire, was hiemit geschieht. Ich
                protestire.<lb break="yes"/>Ich bin nun am Schluße meiner Betrachtung<lb break="yes"/>niht, den es will sich wieder ein Sempel einschleichen<lb break="yes"/>der mih <unclear>dräßleingt</unclear>. Das protestiren nützt mih
                nichts<lb break="yes"/>darum mißtraute ich im Voraus u. unterließ es<lb break="yes"/>einfach. Ich fühlte mih aufgezogen u. es. ist so.<lb break="yes"/>"Sie sollen verrecken", sagen sie von<del>t</del> unten u.<lb break="yes"/>das
                ist die Hausfrau, das ist gebildet meint sie<lb break="yes"/>im Irrenhaus ist man
                so was gewöhnt, das i<del>ch</del>st<lb break="yes"/>ein Fehler des Irrenhauslebens
                u. niht ihr.<lb break="yes"/><seg ana="#metaling">Ich schäme mih die ihr <w>zu
                            <unclear>kom̄enden</unclear></w> Eingenschafts<lb break="yes"/>u. <unclear>Viewörter</unclear> jedes mals groß
                    <w>zu</w><w>schreiben</w></seg>
<pb facs="#image_105"/><add place="top"><hi rendition="#r">28</hi></add><lb break="yes"/>u. <seg ana="#metaling">ich schäme mich dieses der Gesellschaft
                    sagen zu<lb break="yes"/>müssen, <del><unclear>was</unclear></del> daß ich mih
                    nun schon zweimal geirrt habe<lb break="yes"/>im Schreiben auf einer andern
                    Seite.</seg> Und es ist<lb break="yes"/><unclear>ein</unclear> ungeheures
                Verbrechen in dieser Gesellschaft, oder<lb break="yes"/>an Wahnsin̄ gränzt
                u. Wahnsin̄ ist, daß ich dieses <unclear>schön</unclear><lb break="yes"/>Ih würde <w>wahn sin̄ig</w> werden meint er der Alte u.<lb break="yes"/>ist es schon u. Du auch niht mein<add place="above">n</add>t Er.
                Ich bin ein<lb break="yes"/>Esel, schreibe jedes mal solche Vorwürfe groß von
                solchen<lb break="yes"/>die mih anrempeln, u. es ist in der That höchst<lb break="yes"/>merkwürdig daß es in der Gesellschaft unerhört ist,<lb break="yes"/>wen̄ man sich irrt u. gerirrt hat, daß es war ist<lb break="yes"/>man
                kan̄ sich nuhr irren selbst im Irrenhaus nicht.<lb break="yes"/>Ich würde
                mih geirrt haben, wen̄ ich selbst daheim<lb break="yes"/>gewesen wäre niht,
                den̄ es will Abend werden, u.<lb break="yes"/>das Andeppen so ein Sempel
                will für mich daß<lb break="yes"/>ich es werde <del><hi rendition="#i">H</hi></del>
                ich auch <unclear>schogt</unclear>
<hi rendition="#i">Herr Doctor</hi>, schadet mir<lb break="yes"/>jetzt schon niht,
                den̄ zu Hause hätte ich mih auch<lb break="yes"/>irren kön̄en,
                wen̄ ih so schnell geschrieben hätte, u.<lb break="yes"/>hunderte von
                    <w>Ehren hipnotiseuren</w>, wie sie sich nen̄en<lb break="yes"/>zu
                beschreiben gehabt hätte, wie sie mih beständig<lb break="yes"/>anrempeln u. mih zu
                Tode martern. Und es<lb break="yes"/>ist für mich eine Qual nach Tag u. Nacht mih<lb break="yes"/>in dieser Verfaßung zu befinden nachdem<lb break="yes"/>ich
                mit <hi rendition="#i">Herrn Doctor, dem verehrlichen Schutz<lb break="no"/>Patron</hi> meiner <hi rendition="#i">Herzens</hi> in Leib<hi rendition="#i">es</hi> u. <hi rendition="#i">Nieren</hi> u.<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Magens</hi>. <hi rendition="#i">Ich</hi> würde mih schämen, es zu unter<lb break="no"/>laßen. Zu sagen, daß es höchst erbärmlich ist<lb break="yes"/>von
                mir, nachdem ich von <hi rendition="#i">Ihm angedeppt</hi><lb break="yes"/>bin, mih in solher ehrerbietiger Weise, von<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Ihm</hi>
<hi rendition="#i">an</hi><unclear>rzn</unclear><hi rendition="#i">drücken,</hi>
                wen̄ ich niht die Uberzeu<lb break="no"/>gung hette, daß ich von <hi rendition="#i">Ihm</hi> nicht gut gebetet<lb break="yes"/>u doch liege,
                wen̄ ich schlafe u. doch wache, wen̄<lb break="yes"/>ich arbeite u.
                doch schreibe u. lese u. es ist für<lb break="yes"/>mih höchst thadelnswerth u. doh
                    be<unclear>ham̄erns</unclear>werth<lb break="yes"/>warlich in die <hi rendition="#i">H</hi>ände des Ehrenhipnotiseurs<lb break="yes"/>gefallen. bin,
                die sich solche nen̄en, u. es unter<lb break="yes"/>ihrer Würde finden, ihn
                Hausfrau in solcher<lb break="yes"/>Gestalt zu beschreiben, daß es eine Wahre
                Schande<lb break="yes"/>ist, wen̄ <del>es</del> mih gefriert, mih beim Boden<lb break="yes"/>zu bewashen, wo ich will u. wo es am Noth<lb break="no"/>wendigsten ist. </p>
<pb facs="#image_106"/>
<p>
<add place="top"><hi rendition="#r">29.</hi></add><lb break="yes"/>Ich will niht den, ich will niht einem ander Brief<lb break="no"/>bogen, den̄ es ist mir gleich, wofür einem als verschmierst<lb break="yes"/>sagt mein Ehrenhipnotisirter <hi rendition="#i">Hr. Doctor Guggonberger</hi>,
                den̄<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Er</hi> gedppt wo
                    <unclear>beständigen</unclear> die <hi rendition="#i">Hipnose</hi> hinein die ich
                hab,<lb break="yes"/><unclear>und</unclear> ich wäre ein Rindvieh gewesen, hätte
                ich Ihr niht<lb break="yes"/>angenom̄en in dieser Gesellschaft von <hi rendition="#i">Hipnotiseuren</hi><lb break="yes"/>u. andern, die sich mit <hi rendition="#i">Hipnotisierer
                    abgeben</hi>, u.<lb break="yes"/>so einen bin ich, den̄ ich will auch
                im̄er selbständig sein<lb break="yes"/>u. überlegen, u. das ist niht möglich
                in dieser<lb break="yes"/>Gesellschaft. Ich würde überlegen niht geschrieben haben,<lb break="yes"/>hatte es mir niht ein Ehrenhipnosirter erst nachher<lb break="yes"/>vorgegeben, den̄ <unclear>hard</unclear> ich es zu entärlich
                wie ich meine<lb break="yes"/>u. nicht meinen darf u. drängt mich zu denken<lb break="yes"/>daß ich es schon wieder vergessen habe, daß ich denken<lb break="yes"/>muß, <seg ana="#metaling">den̄ <w>so lange</w> ich denke,
                    kom̄e ich zum eigent<lb break="no"/>lihen schreiben niht</seg>, u. es
                drängt mih zu sagen, daß<lb break="yes"/>es in diesem falle im̄er schwer ist
                sich auszudrüken<lb break="yes"/>so oder so, u. es mag mih schwer ankom̄en,
                daß ihr<lb break="yes"/>einem schweren oder sichern <unclear>Seuße</unclear> thue
                u. es ist<lb break="yes"/><unclear>im nur</unclear> höchst egal ob ich dieses oder
                jenes schreibe, wen̄<lb break="yes"/>es <unclear>sich</unclear> fort geht u.
                es fort geht ein Aufs wen̄ ich<lb break="yes"/>dieses im Ernste schreiben
                wollte, den̄ es ist schwer<lb break="yes"/>Stück Arbeit, wen̄ es in
                der Welt im̄r Sempel he<lb break="yes"/>Simpel sind giebt, die sich zu
                Aufgabe machen<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Ihren</hi> Sempel-<hi rendition="#i">Ehrenhipnotiseur</hi> zu beleidigen,<lb break="yes"/>wen̄
                es mir auszudrücken beliebt, den̄ drängt mih<lb break="yes"/>gerade das
                Gegentheil zu sagen von dem, was<lb break="yes"/>man sagt, wen̄ man so sagt,
                wen̄ man so schreibt<lb break="yes"/>wie mein Ehrenhipnsiseir haben wollt<lb break="yes"/>Ich mag nimmer. <seg ana="#metaling">der Brief wird mir zu<lb break="yes"/>wahnsin̄nig,</seg> ich <unclear>kom̄e</unclear>
                über eigne Gedanken<lb break="yes"/>ohne Inhalt u. Werth niht hinaus, den̄
                was ich eigent<lb break="no"/>lich schreiben will fiendet sich dadurch niht, namlih<lb break="yes"/><unclear>Imerm</unclear> Irrenhauß erleben ist und
                    <unclear>Benden</unclear>, den über lauter<lb break="yes"/>Firlefanz verloren
                oder <unclear>erlesehen</unclear> u. vergessen werden<lb break="yes"/>von mir. Ich
                werde mir deßhalb die Freiheit nehmen<lb break="yes"/>meine <w>Ehren <hi rendition="#i">hip</hi>notiseur</w> zu ignoriren, u. mög<lb break="no"/>lihst
                selbständig sein. Ich fange gleich mit dem An<lb break="no"/>deppen an das ich
                fortsetze, <w>in dem</w> ich mih des<lb break="yes"/>Man̄es
                    <unclear>erine</unclear> der sih um den Stuhl drehte, der beide<lb break="yes"/>Singer, u. zusetzend einer Mundharmonika spielend <pb facs="#image_107"/><add place="top">30 </add><lb break="yes"/><unclear>den hier</unclear> sowohl im Saale, vielmehr noch aber im
                Gange<lb break="yes"/>dr<unclear>au</unclear>ßen, wen̄
                    <unclear>ihm</unclear> den <hi rendition="#i">Philllaken</hi> ging sein Unwesen<lb break="yes"/>trieb u. mih in seiner Weise zu unterhalten u. oder<lb break="yes"/>wahnsinig zu mahen suchte, alles natürlich im
                h<unclear>ö</unclear>hen<lb break="yes"/><unclear>Auftrage</unclear> von <hi rendition="#i">Kaufbeuern</hi>, u durchgeführt, re<hi rendition="#i">sp</hi><lb break="yes"/>direkt veranlaßt von meinen <w>Ehren hipnotiseur</w>
<hi rendition="#i">Hrn Doctor</hi><lb break="yes"/>dem Irrenarzt als solher, wie <hi rendition="#i">Er</hi> sich zu
                erken̄en giebt.<lb break="yes"/>daß ich schon in der Zwangsjacke
                    <unclear>wie ken</unclear> mit zwei Grad an<lb break="no"/>gerempelt oder
                angefächelt war habe ich schon in einem<lb break="yes"/>frühern Brief geschrieben,
                dieses Angefächelt, angeseuselt sein<lb break="yes"/>erstreckte sich aber hie niht
                blos auf einen Tag, nem̄lich<lb break="yes"/>an in der
                    <unclear>hringspecke</unclear> sondern auf mehr als 8−14 Tage<lb break="yes"/>in denen ich in beständiger Willenslosigkeit herum<lb break="no"/>lief, u. sogar gegen die Zwangsjacke zu protestiren<lb break="yes"/>vergaß u. mih
                in mein Schicksal schickte wie ich<lb break="yes"/>schon schrieb, als müßte es
                sein. Es sind die <unclear>2½</unclear> Grad<lb break="yes"/>niht 2 <hi rendition="#i">Grad</hi> wie mein Ehrenhipnotiseur sagt, u ich
                    <unclear>finde</unclear><lb break="yes"/>niht ich mih in diesem Punkte schon belehen lassen<lb break="yes"/>muß, den̄ <hi rendition="#i">Er</hi> weiß es beßer. Ich war während dieser<lb break="yes"/>Zeit u. auh später u. jetzt noh wie ich noch des weitern<lb break="yes"/>ausführen werde, von Willen belegt auf einen<lb break="yes"/><unclear>Terf</unclear>sin der mit dumheit u. Befangenheit unselbständigkeit<lb break="yes"/>meiner Gedanken, Gedankenlosigkeit, u. Gescheidheit<lb break="yes"/>mein Gedanken, ich finde es selber,
                <unclear><del>d</del></unclear>wen̄ ich selbständig sein<lb break="yes"/>will, den̄ beßer wüßte es <hi rendition="#i">Herr Doctor</hi>, wen̄
                ich niht von<lb break="yes"/>den bisherigen <unclear>langweiligen</unclear> nihts
                sagenden Gedanken u.<lb break="yes"/>Folgerungen meine, seiner Gedanken genug
                hätte,<lb break="yes"/>den̄ <hi rendition="#i">Er</hi> machte die meinige zu
                den seinigen u. ich möchte ein<lb break="yes"/>genaue Beschreibung der Andepper
                erziehlen, was<lb break="yes"/>mir in dieser Weise zu lange dauert u. ich die satt<lb break="yes"/>habe mih meines eignen Gedankens zu schäm̄en<lb break="yes"/>niht, wie er sagt, im̄er, den̄ ich kom̄e zu
                keinem eigent<lb break="no"/>lichen Gedanken, indem ich in solher Weise im̄er
                    an<lb break="no"/>gedeppt bin von <hi rendition="#i">Ihm</hi>. Von mir selber
                sagt <hi rendition="#i">Er</hi>, den̄<lb break="yes"/>ich finde mih wieder in
                    <hi rendition="#i">Ihn</hi> herein u. ziehe es<lb break="yes"/>vor einen
                Wahnsin̄sbrief zu schreiben, <unclear>unnd</unclear><lb break="yes"/>ich werde mich <unclear>das</unclear> wie <hi rendition="#i">Er</hi>
                sagt <unclear>merken</unclear>, den̄ es ist<lb break="yes"/>kein
                    Wahnsin̄<del>b</del>brief, ich werde mir das wie Er sagt<lb break="yes"/>merken um niht im̄er wieder in die <hi rendition="#i">Hände</hi><lb break="yes"/>des Ungläubige Thomas zu fallen, der Alte läßt<lb break="yes"/>mich in solcher Weise keine Ruhe niht, zu thun <unclear>mein</unclear>
<pb facs="#image_108"/><add place="top"><hi rendition="#r">31</hi></add><lb break="yes"/>ich will nemlich andeppen lassen von <hi rendition="#i">Ihm</hi>. Er
                will<lb break="yes"/>das "Ihm" niht groß schreibe weil er Ihn niht soviel<lb break="yes"/>Respekt zutraut u. denk mit <hi rendition="#i">Hepnosen</hi> von
                Oben<lb break="yes"/>verbunden ist, die heute Nacht in dunklen Mitternacht<lb break="yes"/>f<del>u</del><add place="above">a</add>hen, den̄ ob
                    f<unclear>üe</unclear>hlen von Oben kom̄t oder von<lb break="yes"/>unten
                ist von gleiher Bedeutung niht u. ich würde<lb break="yes"/>bedeutend angerempelt
                sein, wen̄ ich mich entsetzen<lb break="yes"/>werde einer
                    <unclear>Schedlihehlen</unclear>, den ich nun einmal ver<lb break="no"/>merkn
                möchte zu <unclear>lege sei</unclear>, oder zu veranlassen<lb break="yes"/>niht,
                den̄ veranlaßt ist er durch meinen <w>Ehren<lb break="no"/>hipnotiseur</w>
<hi rendition="#i">Herrn Doctor Mediziner</hi>, den <hi rendition="#i">Doctor</hi><lb break="no"/><hi rendition="#i">schutz</hi> betreffend, den <hi rendition="#i">Er</hi> in der That mit unverän<lb break="no"/>derliher Gleichgültigkeit, von
                sich schittelt nicht,<lb break="yes"/>den̄ <hi rendition="#i">Er</hi> aber
                mit demselben Bewußtsein um sich<lb break="yes"/>zu <hi rendition="#i">revanchiren</hi> mit umso <unclear>weniger</unclear>
<hi rendition="#i">Vehemenz</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">u. Eleganz</hi> in seiner Weise zurechtdreht,
                weil <hi rendition="#i">Er</hi> sich<lb break="yes"/>in diesen <hi rendition="#i">Phililaken</hi>
<w>zurecht findet</w>, u es sich<lb break="yes"/>in der niht Ihm zusagenden Weise
                recht zu dücken<lb break="yes"/>scheint, wen̄ ich einen Sempel, sage
                    Simpelhip<lb break="no"/><hi rendition="#i">notisierter</hi>, der sagt u stinkt,
                den̄ das thu ich niht sagt<lb break="yes"/>er, mit
                glei<unclear>ch</unclear>er Eleganz u. <hi rendition="#i">Ve</hi>hemenz im Zierde<lb break="yes"/>u. Würde seine in̄eren Bewußtlosigkeit, weil<lb break="yes"/>er sagt u. spin̄t den̄ er ist ein Sempel von<lb break="yes"/><unclear>Gothes gnaden</unclear> u. seh bewußt ein Sempel zu sein.<lb break="yes"/>Ih habe dieses zurecht gesagt, weil ich weißt, daß es<lb break="yes"/><unclear>so</unclear> auch, <del><unclear/></del> ich
                <del>d</del>selber bin, du auch so ich selber bin will<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Er</hi> haben in seine Irrenhaussprache <del>s</del>Sper<hi rendition="#i">ach</hi> ge<lb break="no"/>nan̄t, Und du recht es verzeihen
                mich zu verlassen, thut<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Er</hi> niht, <hi rendition="#i">Herr Doctor</hi> mein <w>Ehren hipnotiseur</w>, der findet<lb break="yes"/>sich angerempelt scheint mir, wen̄ ich <del>i</del>Ihn niht
                    be<lb break="no"/>ständig <hi rendition="#i">Ehrenhipnotiseur</hi> nen̄e,
                was niht noth<lb break="no"/>wendig ist, wen ich niht wahnsin̄ig sein mußte,<lb break="yes"/>durch dih, sagt <hi rendition="#i">Er</hi>, den̄ es ist
                in der That höchst<lb break="yes"/>lustig wen̄ Einer durch den Andern
                wahnsinig ist,<lb break="yes"/>u es ist von mir angenehm niht das Andeppen<lb break="yes"/>fortsetzen zu kön̄en niht, da sich dazu Zeit od.<lb break="yes"/>Rath niht findet, den̄ ich sollte protestiren u.<lb break="yes"/>finde dazu niht Veranlassung, den̄ ich protestire<lb break="yes"/>um Gottes willen. <del>niht</del>, u. der findet der <hi rendition="#i">Haus</hi><lb break="no"/><hi rendition="#i">herr</hi> herrn
                Rechnung niht, in der Ehrenhipnose meine<lb break="yes"/>selbst, den̄ ich
                bin ein unveränderliches Rindvieh <pb facs="#image_109"/><add place="top">32</add><lb break="yes"/>nicht, aber ein solches kon̄te ich werden, wen̄<lb break="yes"/>ich mih aufs protestiren verlegen würde Tag u. Nacht,<lb break="yes"/>wie sie es wollten, nur daß ich niht <w>fort</w><w>durfte</w><lb break="yes"/>u. <del>e</del>sagt in den <hi rendition="#i">Phililaken</hi> laufen
                wolle, da<lb break="no"/>mit sie einen Anlaß hätten wahnsinig zu<lb break="yes"/>erklären u. daß es in der That höchst lustig nicht<lb break="yes"/><del>in</del>
                erstaunlich ist, wen es mir geht wie dem<lb break="yes"/>Fuchsschwanz der
                selbständig in Wasser ging um<lb break="yes"/>von Bord zu erlangen, das er von <hi rendition="#i">Doctor</hi> in<lb break="yes"/>den <hi rendition="#i">Philakac<del>k</del>en</hi> viel leihter zu <unclear>ruchen
                hofft</unclear>.<lb break="yes"/><seg ana="#metaling">Ich werde in Zukunft <hi rendition="#i">Phililaken</hi>, das ich besher<lb break="yes"/>im̄er
                    so schrieb wie das Letze mal mit "k" niht<lb break="yes"/>mit "c" oder gar mit
                    beiden</seg>, den̄ es ist in der that<lb break="yes"/>höchst merkwüdig
                daß es an Wahnsin̄ gränzt, wen̄<lb break="yes"/>ich diese Briefe in
                einer Form schreibe, die alles<lb break="yes"/>hinter sich läßt, u. es will mir
                läuten daß es in<lb break="yes"/>dieser <hi rendition="#i">Hinsicht</hi> noch viel
                auszuleschen giebt<lb break="yes"/>weil ich niht wahnsin̄ig sein will, u es
                will<lb break="yes"/>mir gehen wie seligen <hi rendition="#i">Doctor Faust</hi>, der
                in<lb break="yes"/>seinem Wahnsin̄ zum graußigsten Mittel greift,<lb break="yes"/>wen̄ ich in der <hi rendition="#i">Hölle</hi> niht büßen muß,
                muß<lb break="yes"/>ich diesen Wahnsin dictiren, den̄ es ist Wahnsin<lb break="yes"/>erwünscht, u. <seg ana="#metaling">ich darf absilich vor den <hi rendition="#i">Haus</hi><lb break="no"/><hi rendition="#i">herrn</hi>
                        keine<del>n</del> andern Brief in die Offentlich<lb break="no"/>keit bringen
                    als diesen. einen Wahnsinsbrief<lb break="yes"/>nihtsagend in Form u.
                    Inhalt,</seg> u. daß es ein<lb break="yes"/>solher Gestalt u
                    <unclear>Weist</unclear> niht anders möglih ist<lb break="yes"/>einer ander zu
                schreiben, das ist klar u. von Tag<lb break="yes"/>zu Tag verständlicher nur.
                Wen̄ ich doch bitten darf,<lb break="yes"/>thue alle möglichen Gedanken in
                Form u. Inhalt<lb break="yes"/>meiner <hi rendition="#i">Hopnes so Höpnes</hi>
<unclear>herßtwülen</unclear> Nacht<lb break="yes"/>überlegen niht, den̄ das
                es Wahnsin̄ ist u. <unclear>Unsin̄</unclear><lb break="yes"/>ist selbstverständlich, <del>dednd</del> daß es in der<lb break="yes"/>Zeit u. <hi rendition="#i">Rath</hi>losigkeit der eignen
                    <unclear>Vähigkeit</unclear> liegt<lb break="yes"/>einer Wahnsin zu markiren,
                das ist von ein<lb break="no"/>facher <unclear>Facklotum</unclear> den ich
                unterliegen muß wen,<lb break="yes"/>ich den Wahnsinsbrief u. das
                    Wahnsin̄sbrief<lb break="no"/>schreiben unter solchen Verhältnißen niht
                    auf<lb break="no"/>gebe, der <hi rendition="#i">Er</hi> ist mir niht gut der <hi rendition="#i">Herr Doctor Med</hi>.<lb break="yes"/>ich habe <hi rendition="#i">Ihm</hi> in der Frühe die <hi rendition="#i">Hand</hi> gegeben u.<lb break="yes"/>da hat er mih andeppen müssen, in der Zeit u. im Rathe<lb break="yes"/>Gottes nicht, aber um Wärter, den ich einen Schuft<lb break="yes"/>aufbraute u. ich Gelegenheit nahm ihn in den <hi rendition="#i">Phililaken</hi>,
                einen<lb break="yes"/>Schuft zu <unclear>piren̄en</unclear>, den̄ das
                es sich von selbst versteht das es seid<lb break="yes"/><unclear>danhmeger</unclear>, die <hi rendition="#i">Ihrendoctor</hi> niht
                mißbrauchen mit briefscheiben<lb break="yes"/>das ist klar u. wahr amen. Ich hor
                auf den̄ es will Aben werden.</p>
</body>
</text>
</TEI>