<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2741t02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Student Augsburg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2741</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Corona <surname>T.</surname></persName>
<date type="sent" when="1883-03-13">13.03.1883</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Seelsorger: k. A. <surname>L.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2741t">
<persName>
<forename>Corona</forename>
<surname>T.</surname>
</persName>
<birth when="1819"/>
<death when="1895"/>
<occupation>Blumenmacherin, Näherin</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.7678768 10.7981234</geo>Kaisheim</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1878" to="1895">1878-95</date></p>
<p>Brieftypen: po, so</p>
</state>
<trait><p>Halluzinatorische Verrücktheit, Wahnvorstellungen (1882)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    sagt, Jesus will, dass sie zugrunde geht; viele Beispiele dafür; unverständlich
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2741t02a.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2741t02b.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2741t02c.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2741t02d.jpg" xml:id="image_005"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_002"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><unclear>N D Heilanstalt Irsee.<lb break="yes"/>??? Irse.</unclear></hi><lb break="yes"/><add hand="arzt"><hi rendition="#i">ad Thale.r 13.III 18<del>9</del>83.</hi></add></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Seune Hochwürden und Hern FranzicksKaner!<lb break="yes"/>Ku Koniglicher Tükere Hir in Irrse Gütigster Helfer</hi></salute>
</opener>
<p>
<hi rendition="#r">heute ten 13 Maerz 1883 mit Düferester Erfurcht und tiefer<lb break="yes"/>Demuth bette ich Sie und lege meun bittschreuben zu Ihrm
                        füßem<lb break="yes"/>Hochwürdigster Herr <surname>L.</surname> nun
                    Hochwürdeher Herr Selsorger.</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">M</hi> Allenheuligster Gott der Vatter Gott Son Gott heuleger
                Geust Rufe<lb break="yes"/>ich und wietmeholle meunen Dringendtes Fleen Zum Himmell
                    Embor<lb break="yes"/>Meune Aller Lübster Jesus Chrüstus wülle <add>nicht</add>
                vüll daß ich zu Grunde geen<lb break="yes"/>soll Sondern Er Erbamte Sich noch über
                müch Das ich meine Allerlibster<lb break="yes"/>Jesus se hart und schwer
                Heumgesucht mit Grausamen spoten und schlagen<lb break="yes"/>En liß mir Meun Kopf
                mit Scheuter Holz so schreklich Zerschlagense daß Bluth<lb break="yes"/><w>Herraus flisen</w> muste und so liß Er nün Dü Harr Ausreußen so daß ich So<lb break="yes"/>noch biß Nach Kaufbeuer in Sontag seen lüß Als Dan lüß Er mir 5<lb break="yes"/>5 Zen Eunschlagm mit Maulschele Orfeugen und scheuthols
                    schlagen<lb break="yes"/>dan bin ich Sinnelos dagelegen Onne Eune trpfen Waser
                oter Enne<lb break="yes"/>Sub oter Bisen brodt 3 Wochen lang lag ich krankenbeth Es
                    war<lb break="yes"/>In der Nacht schautenhaft ich hab nichts gethan als Deum
                    laudtamus<lb break="yes"/>hab ich gesungen ich füng an um 10 bis halb 1 11 Da
                herte Ale Sengen<lb break="yes"/>Derunte mir Als ich were in der Kirche dan wie ich
                witer <w>Aufsten</w><w>konte</w><lb break="yes"/>holte ich mir Eun grug foll
                früsches Waßer <w>da</w><w>liß</w> mich der schlegte<lb break="yes"/>Xafer Kendens
                Wegs um Josef frug Schefler und Mezger Xafen <unclear>auf</unclear> daß<lb break="yes"/>scheiflichste Aspeuben und so bin fon Solthaten Infandrü
                Angespübem worte<lb break="yes"/>Dasoll ich an Xafer geglault haben ich soll mich
                eiter keine und<lb break="yes"/>soll. disen fir Jesus Anbeten Dan sprach ich kette
                keun Teufl an<lb break="yes"/>Ich bette meun Gott um Jesus Christus Richtter Inn
                Hemell An<lb break="yes"/>Dan lißm Sie mich durch die Solthaten ind Teufl In die
                    Omacht<lb break="yes"/>fallen dan gaben Sie mir Durch Eun <w>braus bulfer</w>
                fermites Gift<lb break="yes"/>mit spiertus und schitet es in Eun Glas so fing üch
                zum Zitterm<lb break="yes"/>so heftig Am dan bekam ich Eune heftiges Kaltes füber
                    und<lb break="yes"/>und muste in daß bet legen konte nicht mer Steem. ser krank
                    <pb facs="#image_003"/> Ki Den Hochwürden Herr <w>Franziks Kanner</w>!
                    Gonner!<lb break="yes"/>Hochwürdüfstez Ko Herr Mißsroner!<lb break="yes"/>Da
                Dises zur Zeut und Zeut fon 7 Jaren geschenen Mordt<lb break="yes"/>Morthat fon
                Straßen Reubern friz Xafer Hazl Josepf seferrin<lb break="yes"/>Gristof fekthar und
                Sefell daß sindt schon tes Xafer seune Teuflle<lb break="yes"/>Die Im das. Gelt Auf
                der Kreuz Straß im Eune Sommer Keller<lb break="yes"/>ün
                    <unclear>Lertinns</unclear> gebracht Hochwürten Herr Pfarren soll <unclear>eum
                        eutter<lb break="no"/>Xa[Fleck]</unclear> in Keller komen Ach sagte
                Hochwünden Herr Pfarren f Lemes das<lb break="yes"/>du ich ich niht ich hab keunen
                Teifll hen gebeten so braug ich keun<lb break="no"/>fort zu schafen get zum Herr
                Bischof so Erzelte mirs Hochwürden<lb break="yes"/>Herr Pfarrer ün Letmeß selbst da
                ich im dersel Zeut selbst des <unclear>nit</unclear><lb break="yes"/>Mütag mit
                Ihnegegessen hab Hochwürden Herr Pfarrer hat müch Ergelete<lb break="yes"/>Zum
                    <w>Mittag Esen</w> um Kafe fam Hern Hochwürden Kallon So Erzelte<lb break="yes"/>Gleuch daruf en 8 Tagen sünd Sü Engebrogen und dase um <w>Mitter<lb break="yes"/>Nacht</w> Gaben nun Eun Dolg diser war Ihnen noch zu weuch so se<lb break="yes"/>Neenen Sü Eene schwert aus der Scheude und schnutet mir den<lb break="yes"/>Hals
                bis über dü Helfe Ab Dan machte Er Eün Scheidt in die<lb break="yes"/>Rehte Seude
                und Riß mir daß Herz heraus Warf es zu boten<lb break="yes"/>Dan Nann Er die Gederm
                legte Sie in den Hals hinunter<lb break="yes"/>dan setzte Er mir <w>et was</w> fon
                der Pferd füll den Magen<lb break="yes"/>end <unclear>Neterdise Meuten</unclear>
                mit Roter Seutenfaten zu de Helfen<lb break="yes"/>Gederm liß Er noch herausten un
                unter leub dises muste<lb break="yes"/>uh Als schreklichsten Martern Neeben bis
                Jesus Ch<lb break="yes"/>Achristus selbst Als ErzEngll mich fon Toten Auf Auf<lb break="yes"/>3 mall wekte Korona Ste witer fom Toten Auf<lb break="yes"/><unclear>ivten</unclear> end Als ich erwachte sage ich Allerheulichster
                    Je<unclear>[Fleck]</unclear><lb break="yes"/>Gristus Nam mih noch Eum gleunste
                Strek bis über du Haustecher <pb facs="#image_004"/> Jesus Christus und ErzEngle
                füngen Am zum Singen<lb break="yes"/>So must ich auch Süngen Korona ist fom Toten
                    aufErstanten<lb break="yes"/>ist befreudt fon Hellischen Totes Werters Banden
                Alle Luüa<lb break="yes"/>Der Stachl ist hinab Gestürst heewonfen Strasen Deuber
                    fritz<lb break="yes"/>Deufl Gristof Deufl Josef Deufl Xafer Deufl Hansol
                    Deufl<lb break="yes"/>fekthor Deufl Sofll Schlamozen Deufl nit 7 Deufll Xafer
                hat es getha<lb break="yes"/>Der Mezger keunwegs mit 7 Deufl Tug Herr Baron
                    Lichtenstern<lb break="yes"/>war ich dazumall ferlobte Bradt und Als düser
                Gestorbm Nam<lb break="yes"/>Sich Seune Meuest König Ludwig Herr Fetter an und
                    Sorgtem<lb break="yes"/>für mich Hochwürden bitte ich Sü mus nochmals fon Jesus
                    Christus<lb break="yes"/>Retem Jesus segte mir meune Sele weiter ün meunen leub
                    Eun<lb break="yes"/>Als than füng ich zum Reten O Großer Gott wo und wie
                    weudt<lb break="yes"/>bin ich geweßen da Antwortete Jesus in Der Ewigkeudt by
                    mir<lb break="yes"/>Meune Allerlübste Korona Du hast den Deufl Angebetet daß
                    ist<lb break="yes"/>die ferlobnis datu Seune Braudt und mit Im ferschvorren<lb break="yes"/>hast den du wuste mihts fon disen Land Lühtter Meuor der seh<lb break="yes"/>schan fom guged Auf Dem Denn Deufl zugeschriben der nur
                    Heuchler<lb break="yes"/>umd feudsellüg ist und so ist Herr Tokthor Ers er
                Tokthor auch Diser<lb break="no"/>kan Jesus Christus leuden Er zangte ser oft tiser
                    Grüstus<lb break="yes"/>ist es ja der dich der Sü <w>Geustes Krank</w> machen
                kan ich soll<lb break="yes"/>nihts nit Gristus Reten O Großer Gott da fing Jesus
                    zum<lb break="no"/>Weunnen An Glaub Du an müch an Jesus Christus das ist eun<lb break="yes"/>beweus das Dise Hern schon fon Gott ferworfen und nur dem
                    Deufell<lb break="yes"/>Zunn Helfer haben Ich Erziernte mit Tenen bek betekt
                Ging ich zu Jesus<lb break="yes"/>las es Gut seun sagte Jesus Christus du wirst
                schon witer fon<lb break="yes"/>Hern Tokthor und Hern Hofmath un Herr Pfarren
                ferstosen dise<lb break="yes"/>fersezen dich fer Enen Narn in daß Narnhaus Irse
                    meun<lb break="yes"/>Gett warum thust daß Deun Keuße Vaser hal ich geholfem <pb facs="#image_005"/> Da knite ich mich nider Rufte zu Gott ferzevllungsfoll<lb break="yes"/>end bath Ihne Jesus Rette sey gehorsam O Ser ich selbst<lb break="yes"/>war Den boshaftesten Menschen gehorsam end selbst dem Deufle<lb break="yes"/>biß ich witen fon Toten auserstanten bin Dan sezte üch Ihne auf
                    seun<lb break="yes"/>Lloz wo Deufle hinge hern Du Geherst meun libste Korona
                ich konn<lb break="yes"/>doch nah selbst und holle dich selbst wüter Ab ich gebe
                die Ales<lb break="yes"/>Alles witter und Keußer und Kenig auch Xafer ist schult
                    deran<lb break="no"/>Disen Gehert Gar mihts mer Als dü Höll und Hellschen
                    Geuster<lb break="yes"/>und Gricht Gericht Obenichknuten werten Abgesezt
                    Abgenomen<lb break="yes"/>und den Deufllm übergeben und fon Landt ferwisen
                    Abgestürzt<lb break="yes"/>kurz die sich den Deufll Eumgeschriben unter
                schriben haben werten<lb break="yes"/>wertten in ferhaft gesetz heigerühttet Eben
                so get es disen Schurkem<lb break="yes"/>Du Menther Xe hi Jos Gistef hanzl Niliz
                Strasen Reuben haben<lb break="yes"/>Als Ermortet Alles Gelt und Lette letzeug
                Kleuteng Geschir gfer<lb break="yes"/>Gelt und Süller Ja gar Alles Gerichts Tekthon
                Gerihts Hofrath<lb break="yes"/>Ebenfalls mit Ihr libhaberin und so Alles ist Allen
                    ferschwentet<lb break="yes"/>ist Daß keune Heümell schwunde Sünde für das
                Gericht sünd S<lb break="yes"/>Noch hir Alls Dühter jetzt meih Neme daß thun mir
                recht wie<lb break="yes"/>Richtter geben es Im die Narm Heußen und nebst tem nemen
                wir Ihr<lb break="yes"/>Gelt Desßtemendt und schreube Eun Antes Deßtemedt hilf
                    mir<lb break="no"/>und so haben wir Gelt im überflus wir behaltenns selbst
                    med<lb break="no"/>sagen Xafer gehert es selbst Oser ser schlechtesten
                Spisbuben wer<lb break="yes"/>het Euch und Euerm Deufll Xafer Erlaubt micb zu
                    Ermorden<lb break="yes"/>Anstadt fersorgen abzunem O du Heudt Merter und
                    Reuber<lb break="yes"/>Ich derfte tan nicht beuchten Aller libster Jesus mach
                balt foran<lb break="yes"/>und helfe Helfe balt und thu thas das Was Du Gesagt
                    unten<lb break="yes"/>Du Dü Ewige Warheudt und Allerheuligster Erster
                    Richtter<lb break="yes"/>O tan kan Es noch beser werten ich bün es nicht mer
                schultig so<lb break="yes"/>falles thun um Gwsen Schatten ich bitte fon disen
                boshaften <unclear>Nerflmgs</unclear><lb break="yes"/><hi rendition="#c"> loß zu werten.</hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>