<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g69" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Luzia Pätzel</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent">19.12.1892</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Krone Preußens</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename>
<surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p from="1883" to="1901">Anstalt: 1883-1901</p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait>
<p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p>
</trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil_red" scope="minor" scribe="arzt1"/>
<handNote medium="pencil_green" scope="minor" scribe="arzt2"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er berichtet von seinem Fall und hofft auf Hilfe gegen die bayerische Regierung, die ihn im Stich lässt.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g69a.jpg" xml:id="image_276"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g69b.jpg" xml:id="image_277"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g69c.jpg" xml:id="image_278"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g69d.jpg" xml:id="image_279"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_276"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt1">19.XII.<lb break="yes"/><hi rendition="#u">92</hi></add></dateline>
<salute><hi rendition="#c">An die <hi rendition="#i">k. k. Krone Preußens</hi> u. des<lb break="yes"/>deutschen <hi rendition="#i">Reiches!</hi></hi>
</salute>
</opener>
<p>Mir wurde gerathen, an das Auswärtige-Amt.<lb break="yes"/>zu schreiben. Dieses
                unteralsse ich deßhalb weil<lb break="yes"/>ich eine Familien Angelegenheit nicht
                zu einer<lb break="yes"/>Staatsangelegenheit machen will, sondern wenn<lb break="yes"/>irgend möglich auf ganz vertrautem Fuße.<lb break="yes"/>die Sache
                geregelt werden könnte. Ist ein Resul<lb break="no"/>tat nicht zu erzielen, im
                Intimen Wege, so werde<lb break="yes"/>ich meine Rechte als Reichsbürger zu wahren
                wissen.<lb break="yes"/>Daß ich mich an die <hi rendition="#i">Krone Preußens</hi>
                wenden<lb break="yes"/>muß in dieser Angelegenheit, ist längst traurig<lb break="yes"/>genug. Gestreift habe ich diese Frage schon wieder<lb break="no"/>holt in politischen Schreiben. Doch hielt ich sie<lb break="yes"/>ausschließlich
                als eine innere Frage <hi rendition="#i">Bayerns</hi>, was auch<lb break="yes"/>nicht anders ist, und ich ließ kein Mittel unversucht, diese<lb break="yes"/>Frage zum gesetzlichen Austrag zu bringen! Unsere<lb break="yes"/>Heirath vollzog
                sich in Amerika, und hatte sein<lb break="yes"/>gesetzliches Recht, Nachdem ich
                aber an meiner Ehre auf<lb break="yes"/>das Gröbste angegriffen wurde öffentlich in
                den Zeitungen<lb break="yes"/>war ich gezwungen, wieder in meine Heimath zurükzu<lb break="no"/>kehren! Ich konnte nicht Ahnen welche gemeine Anschläge<lb break="yes"/>für uns vorbereitet waren! Noch viel weniger, das<lb break="yes"/>wir der Spott der ganzen Welt werden sollen! Meine<lb break="yes"/>Angelegenheit
                wußte ich genau! Ganz anders war<lb break="yes"/>es mit dieser Angelegenheit von
                meiner Frau!<lb break="yes"/>Doch auch dieses wäre eine Nebensache gewesen<lb break="yes"/>hätten sich nicht Faktoren in die Sache gemischt<lb break="yes"/>welche dazu nicht das geringste Recht hatten. Trotz<lb break="yes"/>dem ich
                meiner Sachen ganz u. gar beraubt war<lb break="yes"/>hätten wir uns doch wieder in
                eine erträgliche<lb break="yes"/>Stelle hinein arbeiten können, hätten gewieße
                Leute<lb break="yes"/>nicht ein Interesse gehabt, daß ich keine Arbeit<lb break="yes"/>mehr bekom̄en sollte! Dieses ist aber nur zum<lb break="yes"/>Theil gelungen, weil ich ein sehr guter Schneider<lb break="yes"/>war, dadurch war es mir im̄er wieder möglich mich<lb break="yes"/>zu
                halten, wenn auch unter den traurigsten u. <pb facs="#image_277"/>armseligsten Verhältnissen. Ist es mir gelungen, in einem<lb break="yes"/>Fremden Lande ohne alle fremde Hielfe uns einen kleinen<lb break="yes"/>Hausstand zu verschaffen durch meine Händearbeit, warum<lb break="yes"/>sollte das mir zu Hause eine Unmöglichkeit sein<del>?</del>!....<lb break="yes"/>Dieses werde ich jetzt erklären soweit es nöthig ist<lb break="yes"/>in Betreff meiner Familie! Ich hätte keinen geringeren<lb break="yes"/>Feinde als d<hi rendition="#u" style="arzt2">ie <hi rendition="#i">Krone</hi></hi>
<hi rendition="#i">Bayerns</hi>! Und dieses besagt<lb break="yes"/>zur genüge. Was
                hat die <hi rendition="#i">Krone Bayerns</hi> zu schaffen<lb break="yes"/>mit einer
                ehrsamen Bürgerfamilie? Warum soll<lb break="yes"/>dieser die <w>Existenz ader</w>
                abgeschnitten werden? Warum<lb break="yes"/>unsere Ehe für ungültig erklären, und
                uns mit Gewalt von<lb break="yes"/>einander trennen! Weil ich <hi rendition="#u" style="arzt2">aus dem bayrischen Königshaus<lb break="yes"/>stam̄e</hi>
                das berechtigt zu nichts, solche laufen zur genüge in<lb break="yes"/>der Welt
                umher; weßhalb sollten diese nicht ihre erworbenen<lb break="yes"/>Bürgerrechte
                ausführen können? Nun direkt konnte man sie<lb break="yes"/>mir auch nicht
                vorenthalten, deßhalb war auch kein Mittel<lb break="yes"/>mehr zu schlecht, um
                einen Vorwand zu finden der dieser Sache<lb break="yes"/>eine Berechtigung geben
                sollte. Meine Angelegenheit ging an<lb break="yes"/>den König und mir war kein
                anderer Weg mehr offen als <del>es</del><lb break="yes"/>die Sache (im) an der höchsten Stelle zum Austrage bringen zu
                lassen.<lb break="yes"/>Dieses wurde mir hintertriben, auf eine ganz gemeine Art
                durch<lb break="yes"/>die Staatsanwälde Baumgärtl u. Martin! Sie schickten mich<lb break="yes"/>ins Narrenhaus um meinen geistigen Zustand prüfen zu lassen<lb break="yes"/>den 8ten April 83zig, doch dieses fiel zu deren Nachtheil aus, und
                mir<lb break="yes"/>wurde die Versicherung, daß ich meine Familie u. meine volle
                Rechte<lb break="yes"/>als Bürger wiederbekom̄e. Daß dem nicht so war
                beweißt mein<lb break="yes"/>Schreiben! Im Gegentheil gegen mich wurde eine
                unbeschreiblich<lb break="yes"/>Verfolgung in Bewegung gesetzt, von der Krone
                selbst! oder wie<lb break="yes"/>in den Schreiben angegeben war von der höchsten
                Stelle. Da ein<lb break="yes"/>anderes Mittel nicht aufzubringen war, behalf man
                sich mit dem<lb break="yes"/>Vorwand der Sicherheitsgefährlichkeit wegen meiner
                    <del>S</del>sozialdemo<lb break="no"/>kratischen Umtriebe, dieses gränzt wohl an
                die Tollheit! Ich war<lb break="yes"/>und bin noch Sozialdemokrat, u. wäre ich daß
                nicht wäre ich<lb break="yes"/>auch nicht der Arbeiter der ich in Wirklichkeit bin,
                Man rief mich<lb break="yes"/>nach München durch ein Ministerialreskript, was
                weiter geschah gehört<lb break="yes"/>nicht hierher das Endresultat war, daß ich
                nach Kicklingen verbannt<lb break="yes"/>wurde, unter dem Vorgeben, wenn ich in
                München bleibe gehe die<lb break="yes"/>Revolution loß! Unglaublich aber war! Ich
                blieb bis zum 31<lb break="yes"/>August. Vorher besprach ich mich mit dem
                Bezirksamts Assesor<lb break="yes"/>Landgraf in <hi rendition="#i">Dillingen</hi>.
                welcher zu mir sagte für Sie steht die<lb break="yes"/>Welt offen, es liegt nicht
                das Geringste gegen ihre Person vor</p>
<pb facs="#image_278"/>
<p>meine Familie war geraubt, aber ich wußte weder<lb break="yes"/>ihren Aufenthalt,
                noch wohin ich mich in dieser Ange<lb break="no"/>legenheit wenden soll, so haben
                wir beschlossen, daß ich<lb break="yes"/>in die Anstalt nach <hi rendition="#i">Kaufbeuren</hi> gehe, um daselbst<lb break="yes"/>Beschäftigung zu erhalten,
                in meinem Handwerk<lb break="yes"/>was auch sehr leicht gegangen wäre, Mein
                Vorhaben<lb break="yes"/>war, mich zu Erkundigen nach dem Aufenthalt meiner<lb break="yes"/>Familie, u. ihnen soviel von meinem <del>Die</del> Verdienst<lb break="yes"/>zu schiken was mir nur im̄er möglich war. Wieder<lb break="yes"/>hatte ich die Rechnung ohne den Wirth gemacht, das<lb break="yes"/>heißt der bayrischen <hi rendition="#i">Krone</hi>, Meine Familie hieß es<lb break="yes"/>habe was sie brauche, aber wohlweislich ihre Adresse<lb break="yes"/>verschwiegen! Ich dagegen wurde als Gefangener<lb break="yes"/>zurükbehalten, u. schlim̄er als der größte Verbrecher<lb break="yes"/>behandelt, war mir etwas nicht recht so konnte ich den<lb break="yes"/>Kopf voll
                Schläge haben, wenn nicht noch viel schlim̄eres!<lb break="yes"/>Ich mußte
                mich wohl oder übel in meine (verz<del>f</del>weifelte)<lb break="yes"/>verzweifelte Lage fügen, Um mich Geistig zu erhalten<lb break="yes"/>habe ich geschneidert, wenn ich etwas zu machen be<lb break="no"/>kom̄en habe, dieses mußte ich aber als eine besondere<lb break="yes"/>Begünstigung anerkennen! Auf dieses wendete ich mich<lb break="yes"/>im geheimen
                an das k. Sekretariat mit den schönsten<lb break="yes"/>undergebensten Briefen,
                empfahl der Krone meine<lb break="yes"/>Familie dem Schutze! <seg ana="#curse">Ich
                    Schaf!</seg> Die Krone Bayerns<lb break="yes"/>hatte sich nicht entblödet zu
                verlangen daß ich mich<lb break="yes"/>als gefangener u. behandelt als Sträfling
                mit dem<lb break="yes"/>regierenden König Ludwig II in einen Wettkampf<lb break="yes"/>einlassen solle! Sie hatte sich meiner Ehre meines Ver<lb break="no"/>standes bedient. Mir dafür Schweinefutter zum fressen<lb break="yes"/>gegeben, und in eine Zelle, oder Zim̄er sperren lassen<lb break="yes"/>das Gewand vom Leibe reißen, u. mein Schneiderhandwerk<lb break="yes"/>wegnehmen lassen, sogar mein Bier wurde mir wege<lb break="no"/>nommen, was für mich geradezu ein Lebensbedürf<lb break="no"/>niß ist! Mir steht
                nicht das Geringste Recht zur Verfügung<lb break="yes"/>Dagegen eine <seg ana="#inst">unbeschreiblich gemeine Behandlung</seg>! Mitt<lb break="yes"/>der
                Begründung ich sei Narrisch. Und ist es so das die<lb break="yes"/>Vernuft als
                Narrisch verschrien werden muß, so steht<lb break="yes"/>dem Gegenüber das
                bayrische Staats u. Bürgerecht...<lb break="yes"/>So <del>v</del> viel mir bekannt
                ist muß einem der seiner Hand<lb break="no"/>lungsweise nicht mehr zurechnungsfähig
                ist u. eine Familie<lb break="yes"/>hat ein Vormund gegeben werden, welcher sich
                den <pb facs="#image_279"/>den Kinder anzunehmen hat, u. sich nach dem Unglüklichen
                erkundigt<lb break="yes"/>dieses Motivirt die bayrische Krone mit den Worten, es
                ist ein Geheimniß<lb break="yes"/>Nach dieser Angabe hat sich die bayrische Krone
                der Verbrechen<lb break="yes"/>schuldig gemacht. Eine Familie meuchlings beiseide
                geschaft zu haben<lb break="yes"/>gegen die Staats u. Bürgerechte sich der
                schwersten Verbrechen schuldig<lb break="yes"/>gemacht. <seg ana="#curse">Gemeine
                    Spitzbuben gedungen</seg>, u. bezahlt von dem Gelde<lb break="yes"/>welches sie
                dem Staat u. Gemeinden wiederrechtlich abgestohlen<lb break="yes"/>hat. Sie ist
                Todt, Sie kann nicht wiederlegen, oder der Wahnsinn<lb break="yes"/>besteht nur
                deßhalb damit ihre Verbrechen ein Geheimniß bleiben<lb break="yes"/>sollen! Damit
                lege ich auch den <seg ana="#curse">Gott der Lüge u. des Verbrechens</seg><lb break="yes"/>zu euren Füssen. Der Name hat weiter nichts mehr weg od. dazu.<lb break="yes"/>Dieses begründet zur genüge, daß ich mich als Reichsbürger an<lb break="yes"/>die Krone Preußens wende. Und um Aufklärung bitte in Betreff<lb break="yes"/>meiner Frau, u. dessen Abstamm; Erzogen wurde Sie in <hi rendition="#i">Hannover<lb break="yes"/>Wetterborn</hi>, aber wie mir gesagt
                wurde, ist Sie eine Tochter der englischen<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt2"><hi rendition="#i">Prinzessin Victoria</hi> spätere Kronprinzessin
                    von Preußen, als</hi><lb break="yes"/>lediges Kind geboren! Verhält sich die Sache in Wirklichkeit so,<lb break="yes"/>und ihre Eltern haben weiteres Interresse, an der Geheimhaltung<lb break="yes"/>ihres eigenen Blutes, So ist das von gar keinem Belang, ich
                habe<lb break="yes"/>Sie aus Liebe geheirathet, und liebe
                        <del>s</del>Sie noch, um so mehr wenn<lb break="yes"/>es sich
                herausstellen würde das Sie armer Leute Kind wäre, diese<del>s</del><lb break="yes"/>haben wenigstens kein Interresse ihre Kinder
                    <w>zu</w><w>verleugnen</w> oder<lb break="yes"/>gar zu verstoßen. Ich bitte
                auch nur darum das die <w>Angelegen<lb break="no"/>heit</w> gesetzlich geordnet
                wird, und mir meine Freiheit gegeben<lb break="yes"/>wird, damit ich wieder
                arbeiten kann für die Meinigen. Nicht<lb break="yes"/>ins Elend will ich sie zurük
                haben, sondern glüklich sollen<lb break="yes"/>sie sein, ich werde dazu betragen
                was in meinen Kräften steht<lb break="yes"/>Aber dieses muß sein Ende erreichen das
                wir Heimathlos<lb break="yes"/>und ihr unter einem solchen schweren Verdacht noch
                länger<lb break="yes"/>beschuldigt werden könnt. Sollte <seg ana="#curse">dieses
                    Schwein von einer<lb break="yes"/>Krone</seg> Einfluß auf meine lieben gehabt
                haben, so befürchte<lb break="yes"/>ich das Schlim̄ste, Es war dieses schon
                ein sehr trauriges Vor<lb break="no"/>kommniß, das in einem Berliner theater ein
                Stük aufge<lb break="no"/>führt wurde der arme Iob, u. der Kaiser sollte daran ge<lb break="no"/>fallen gefunden haben, <seg ana="#curse">daß ist teuflich dem
                        <w>Schandbu<lb break="no"/>ben</w> Nero ähnlich!</seg> Was Du nicht willst
                das man dir<lb break="yes"/>thut das füg auch keinem andern zu. Baldige Antwort<lb break="yes"/>bittet ergebenst. <seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Pius
                            <surname>G.</surname></hi></seg>
<hi rendition="#i">Sohn des Volkes</hi><lb break="yes"/>Gezeichnet Narrenhaus Irsee in <hi rendition="#i">Bayern</hi> den
                19ten <hi rendition="#i"><w>Dezem<lb break="no"/><hi rendition="#r">ber</hi></w></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">1892.</hi><lb break="yes"/>Bemerkung <seg ana="#cens">ich bin an einem Orte wo ich Angst habe
                    es wird auch<lb break="yes"/><hi rendition="#r">dieses Schreiben
                        unterschlagen</hi></seg></p>
</body>
</text>
</TEI>