<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g34" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Julia Schäffler</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent">06.08.1893</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Bruder: Johann<surname>G.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename>
<surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: verheiratet</p>
<p from="" to="">Eltern: Söldner</p>
<p from="1883" to="1901">Anstalt: 1883-1901</p>
<p from="1883" to="1901">Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Verschwörungstheorien, Beschwerden über Staat
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g34a.jpg" xml:id="image_148"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g34b.jpg" xml:id="image_149"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g34c.jpg" xml:id="image_150"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g34d.jpg" xml:id="image_151"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_148"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt" place="margin"><hi rendition="#i">August </hi><lb break="yes"/>1893</add>
<hi rendition="#r">Narrenhaus Irsee den 6 ten August 1893.</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c">An herrn <hi rendition="#i">Johann <surname>G.</surname></hi><lb break="yes"/>in <hi rendition="#i">Kicklingen</hi> bez <hi rendition="#i">Dillingen</hi>.</hi></dateline>
<salute><space/> Lieber <hi rendition="#i">Bruder</hi>!</salute>
</opener>
<p>
<seg ana="#cens">Zwei Briefe habe ich an<lb break="yes"/>deine Frau geschrieben,
                    aber eine Antwort nicht er<lb break="no"/>halten. Dieses erklärt sich daraus,
                    weil man mir<lb break="yes"/>schon das vergangene <w>Früh jahr</w> gesagt hatte, das alles<lb break="yes"/>schreiben keinen
                    Werth mehr habe,</seg> sowie die <hi rendition="#i">Politik</hi><lb break="yes"/>letzteres konnte mir nur angenehm sein, denn von ehr<lb break="no"/>licher <hi rendition="#i">Politik</hi> kann in Deutschland eine Rede nicht mehr<lb break="yes"/>sein, es wäre den eine Soldknecht <hi rendition="#i">Politik</hi>,
				    u. diese<lb break="yes"/>haßt ein ehrlicher Mann, selbst in einer Mördergrube.<lb break="yes"/>Weil ich aber dennoch wieder geschrieben habe, sollte<lb break="yes"/>ich dieses um so schlimer büßen, nicht um das Schreiben<lb break="yes"/>handelt es sich, sondern um die nakte Wahrheit!<lb break="yes"/><seg ana="#cens">Ob euch dieser Brief zugeschickt oder nicht so schreibe ich<lb break="yes"/>dennoch,</seg> weil <add>ich</add> nie vergessen werde daß ich
                        <w>Familien<lb break="yes"/>Vater</w> bin. Trotz dem man mich von Früh bis
                zum<lb break="yes"/>Morgen mit den <seg ana="#curse">Blödgemachten</seg>, <w>umher
                    treibt</w> wie<lb break="yes"/>eine Herde Vieh, Nebenbei wird mir eine
                    Diplomatie<lb break="yes"/>vor Augen geführt, die Erstaunenswerth wäre, wenn<lb break="yes"/>die Gemeinheit auch ihre <del>Kr</del> Gränzen hätte. Ich bin<lb break="yes"/>Schneider mir ist, ist mein Geschäft verboten, so tüchtig<lb break="yes"/>ich auch in selbem bin dagegen, werden andere <w>abge<lb break="yes"/>richtet</w> dazu die wenig oder gar keinen Begriff von<lb break="yes"/>einem Handwerk haben, u. ich muß dabei zusehen<lb break="yes"/>wie die andern dreifach dafür bezahlt werden<lb break="yes"/>u. kann mich auf das
                Maul schlagen wenn die<lb break="yes"/>andern gefressen u. gesoffen haben. Ja ich
                schreibe <pb facs="#image_149"/> das, trotz aller Drohungen, auch ein Wurm kremmt
                sich<lb break="yes"/>wenn man ihn tritt warum solle ich dazu schweigen,<lb break="yes"/>bin ich doch auch ein Mensch von Fleisch u. Blut, reden<lb break="yes"/>kann ich nichts, oder doch nur mit <seg ana="#med"><seg ana="#curse">Blöde</seg></seg>
                denn andern ist<lb break="yes"/>ist das Reden mit mir untersagt, wenn ihr nur
                    bedenkt<lb break="yes"/>das dieser Fuchs von <surname>B.</surname> ein
                Herr ist hier, u.<lb break="yes"/>einen Vertrauenseid abgelegt hat dessen Eltern
                jetzt in<lb break="yes"/>Kicklingen sind diesem gegenüber bin ich ein <seg ana="#curse">Blöder</seg><lb break="yes"/>oder auch ein <seg ana="#curse">wüthender Hund</seg>, sonst würde
                man mir<lb break="yes"/>nicht die Thüre vor der Nase zusperren, die doch nicht<lb break="yes"/>weiter führt als in den Gang. Ueber die <hi rendition="#i">Curen</hi> wie sie<lb break="yes"/>hier vollführt werden habe ich schon zur
                genüge <unclear>geschriebn / geschrieben</unclear><lb break="yes"/>u. das weitere
                würde auch keinen werth mehr haben.<lb break="yes"/>Deine Frau hat mir geschrieben,
                das nur Gott allein<lb break="yes"/>helfen kann in eurem Unglük! darauf wollte ich<lb break="yes"/>nicht eingehen, nachdem ich
                aber in dieses Feld getrieben<lb break="yes"/>worden bin so muß ich doch einige
                Bem̄erkungen machen<lb break="yes"/>ist es doch ganz kurze Zeit, das mir im
                Kegelspiel der<lb break="yes"/>König allein auf gesetzt wurde, u. ich sollte ihn
                    umschieben<lb break="yes"/><unclear>dieses / Dieses</unclear> ließ ich allerdings bleiben, war es, mir den
                    Weg<lb break="yes"/>zu zeigen den ich einschlagen soll, oder wie man das
                    deuten<lb break="yes"/>will, ich bin bekanntlich Sozialdemokrat, u. unser
                    Kampf<lb break="yes"/>richtet sich nicht gegen Personen, sondern gegen die<lb break="yes"/>Sachen, einen ehrlichen Mann kan die sozialistische partei<lb break="yes"/>nicht bekämpfen ob er Bettler oder König ist. Ganz<lb break="yes"/>anders verhält sich die Sache mit diesem Gott! diese Sache<lb break="yes"/>muß
                unbedengt von zwei <unclear>Seiten / seiten</unclear> behandelt werden.<lb break="yes"/>Gott heißt bekanntlich der Vater des Rechts und der<lb break="yes"/>Wahrheit, glaubt mir wäre dieser mächtig so würde<lb break="yes"/>er es gar
                nicht soweit kommen lassen das eine Nothlage<lb break="yes"/>im kleinen,
                    <del>wo</del> noch viel weniger im großen eine <pb facs="#image_150"/> solche
                übermäßige Ausdehnung ereichen konnte<lb break="yes"/>wie es in aller Welt der Fall
                ist, Im andern<lb break="yes"/>Fall heißt Gott Wahnsinn, und auf diesen sind<lb break="yes"/>alle unsere Staatseinrichtungen gegründet. <unclear>Die /
                    die</unclear> Herrscher<lb break="yes"/>u. Mächtige sind weiter <del>s</del>
                nichts als die Köpfe der<lb break="yes"/>bestehenden Staatsordnung allerdings gab
                es Fürsten<lb break="yes"/>die gutes u. großes geleistet haben, doch zu einer<lb break="yes"/>wahren Einrichtung Gottes hat es noch keiner ge<lb break="no"/>bracht selbst ein Iesus mußte sein Leben unter<lb break="yes"/>der gemeinsten
                Strafe lassen weil er gegen die Götter<lb break="yes"/>der Götzen gekämpft hat,
                heut zutage sind es Men<lb break="yes"/>schen welche als Götter verehrt werden,
                statt der<lb break="yes"/>Sonne, Mond, u. Thiere, Und diese Götter üben<lb break="yes"/>eine Macht aus in Folge der heutigen <w>Staatsein<lb break="yes"/>richtungen</w>, aber was ist das für eine Macht wenn<lb break="yes"/>der größte
                Theil der Menschheit in einem Wahn<lb break="yes"/>gehalten werden, wo die einen
                herrschen während<lb break="yes"/>die andern ellende Sklaven sind, die einen<lb break="yes"/>Schwelgen im Ueberfluß während die andern<lb break="yes"/>darben
                in jeder Beziehung zu leiden u zu darben<lb break="yes"/>haben. Wieweit haben es die jetzigen Fürsten gebracht<lb break="yes"/>sie dürfen
                Götter spielen, u. gnädigst an der Spitze stehen<lb break="yes"/>u. fortmachen, im
                Fall sie es nicht gutwillig thun wird<lb break="yes"/>ihnen der Verbrecherspiegel
                vorgehalten, u. Sie schweigen<lb break="yes"/>Was ist daraus entstanden, hier ein
                Beispiel von meiner<lb break="yes"/>Person, ich ein Bürger u. Handwerker werde in
                ein ge<lb break="no"/>heimes Zuchthaus gestekt, die Arbeit als verbrechen be<lb break="no"/>straft, dabei wirdein Kultus großgezogen, der<lb break="yes"/>unter aller Kritik steht, wäre ich der als den ich ellende<lb break="yes"/>Menschen
                gegenüber gelten muß, so wäre es undenkbar<lb break="yes"/>das man hier zum Spott,
                Fürsten, Päpste, u. Könige <pb facs="#image_151"/> Kultiviert zum Vortheil dieser,
                u. zum Schaden des ganzen<lb break="yes"/>Landes. Solange ich in meinem Handwerk
                arbeiten konnte und<lb break="yes"/>durfte mußte ich nie Hunger u. Durst leiden,
                wie ich es jetzt<lb break="yes"/>thun muß, wenn der <hi rendition="#i">Prinz</hi>
                nicht mehr zieht dann muß es als<lb break="yes"/>Hund gehen, aber um keinen Preis
                als Schneider. Glaube<lb break="yes"/>mir Hans hätte <add>ich</add> das ausführen
                können was ich dir gesagt<lb break="yes"/>habe unter dem Siegel der
                Verschwiegenheit, wäre die bayrische<lb break="yes"/>Geschichte mit dem gesammten
                Volke diese Schmach u. <w>Feig heit</w><lb break="yes"/>erspart geblieben, u. der wäre besser Mann geblieben<lb break="yes"/>als das er
                durch seine Verbrechen zum Gott befördert<lb break="yes"/>wurde u. aus, aus Gnade
                des <w>Narrenhaus direktors</w><lb break="yes"/>leben
                    <add>darf</add> u. den übrigen bezahlten Staatsknechte. Jetzt muß<lb break="yes"/>alles zusam̄en helfen von <hi rendition="#i">A</hi> bis <hi rendition="#i">Z</hi>. und dieses kostet<lb break="yes"/>schwer Geld, denn das
                Schweigen erkaufen kann ein ganzes<lb break="yes"/>Land auffressen wie man sieht.
                Ich kann sie nicht richten<lb break="yes"/>mit der Strenge der Gerechtigkeit aber
                sie werden ihre<lb break="yes"/>Richter finden die gerade so unbarmherzig sein
                    werden<lb break="yes"/>wie sie jetzt sind, u. die, die jetzt die bestehenden
                    Ver<lb break="no"/>fassungen <unclear>schützen / schütztn</unclear> haben ihre
                Nachkom̄en eine böse<lb break="yes"/>Suppe eingebrokt So jetzt wüßt ihr wie
                weit wir<lb break="yes"/>es mit unsern Bürgerrechten gebracht haben, wir<lb break="yes"/><add>können</add> alles werden Narren, Diebe, Blöde, <hi rendition="#i">Papst
                    Kaiser</hi><lb break="yes"/>u. König u. Hund! nur unsere Freiheit u. Bürger<lb break="yes"/>rechte können uns nicht mehr gegeben werden<lb break="yes"/>sonst
                wäre dieser Gott der <seg ana="#curse">infamste Teufel</seg> der<lb break="yes"/>je existirt hat<lb break="yes"/><space/> <seg ana="#signed">Dein <hi rendition="#i">Bruder</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">u. <hi rendition="#i">Schwager Pius
                                <surname>G.</surname></hi></hi></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>