<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g36" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Julia Schäffler</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent">18.01.1899</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Schwester: Josepha <surname>K.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename>
<surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p from="1883" to="1901">Anstalt: 1883-1901</p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                   Wendet sich an seine Schwester, möchte wieder Kontakt aufnehmen und über ihr Leben erfahren.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g36a.jpg" xml:id="image_156"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g36b.jpg" xml:id="image_157"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g36c.jpg" xml:id="image_158"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g36d.jpg" xml:id="image_159"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_156"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Anstalt Irsee den</hi> 18ten 1/99</hi><lb break="yes"/></dateline>
<salute><hi rendition="#c">An Josefa <surname><hi rendition="#i">K.</hi></surname><lb break="yes"/>in Unterthürheim <hi rendition="#i">Post<lb break="yes"/>Wertingen.</hi></hi><lb break="yes"/><lb break="yes"/><space/> Geehrte Sephi!</salute>
</opener>
<p> es ist Wunderbar<lb break="yes"/>wie es soweit kom̄en konnte, daß du<lb break="yes"/>eine solche Gehäßigkeit <w>fort setzen</w> kannst<lb break="yes"/>da wir uns als Kinder so lieb hatten<lb break="yes"/>noch vor ich
                nach <hi rendition="#i">America</hi> gieng schribst<lb break="yes"/>Du ob ich den
                keine Feder mehr <add>habe</add> um<lb break="yes"/>zu schreiben; Wo es viel
                weniger <w>noth<lb break="yes"/>wendig</w> hatte als jetzt! Und unser letzter<lb break="yes"/>Abschied war ein traurig ernster,<lb break="yes"/>Mein liebstes auf Erden geraubt<lb break="yes"/>von Hab und Gut
                entblößt, ließ ich<lb break="yes"/>den Muth nicht senken, um
                den Kampf<lb break="yes"/>des Lebens von neuem zu beginnen<lb break="yes"/>aber es
                sollte mir nicht vergönnt<lb break="yes"/>sein trotz aller Ehrlichkeit u. Fleiß<lb break="yes"/>wurde ich nur verleumdet, u. das<lb break="yes"/>Gegentheil
                ausgesprengt. Noch mehr<lb break="yes"/>wie Du dich noch erin̄ern wirst,
                    wie<lb break="yes"/><add>es</add> hieß den Fuchsen <hi rendition="#i">Pius</hi> hat der Teufel<lb break="yes"/>geholt. dortmals hat er es noch nicht<lb break="yes"/>fertig
                gebracht... Obwohl mein<lb break="yes"/>Dasein nur noch ein bedauerswerthes
<pb facs="#image_157"/> blieb. Gut erzogen Fleißig u. sehr<lb break="yes"/>gelehrig
                im̄er des Mutters Worte im<lb break="yes"/>Herzen, u. der Hoffnung ihr noch
				    eine<lb break="yes"/>Freude zu machen, ist gescheitert durch<lb break="yes"/>ihre eigene Schuld! Ich wußte schon<lb break="yes"/>zu meiner Soldatenzeit daß ich
                    heim<lb break="no"/>liche u. verstekte Feinde hatte, ohne eine Ahnung<lb break="yes"/>wie das möglich sein kann, ich erzählte<lb break="yes"/>dieses
                auch dem Büchsenmacher <surname>S.</surname> in<lb break="yes"/>Landsberg, wo mir
                dann der Pfarrer<lb break="yes"/><surname>R.</surname> u. die <surname>L.</surname> Kathi andeutungen<lb break="yes"/>machten, durch die Worte wie viel haben<lb break="yes"/>diese
                Leute schon für ein fremdes Kind<lb break="yes"/>gethan, dieses ließ einen Stachel
                in mir<lb break="yes"/>erstehen, wo ich keine Entschuldigung<lb break="yes"/>fand,
                u. bekam erst später neue Nahr<lb break="no"/>ung, als die Politische <w>Zerstörungs<lb break="yes"/><lb break="no"/>Wuth</w> alle Kreise erfaßt hatte, mir<lb break="yes"/>wurde vorgeworfen ich sei gar kein<lb break="yes"/><surname>G.</surname>, als sie aber sahen daß/das<lb break="yes"/>ich
                darüber lache so wurden sie in<lb break="no"/><lb break="no"/>tensiver, erst als ich erfuhr das die<lb break="yes"/>Mutter
                diesem Weib alles anvertraut<lb break="yes"/>hat, wurde die Sache gefährlich, ich
                konnte<lb break="yes"/>nicht glauben daß die Mutter mich<lb break="yes"/>so
                betrügen kann, die ich so unbeschreib <pb facs="#image_158"/> lich liebte. Anfangs wußte ich mir<lb break="yes"/>weder zu rathen noch zu
                helfen zudem<lb break="yes"/>dieses <seg ana="#curse">hinterlistige Weib</seg>, diese hatte nichts<lb break="yes"/>eiligeres zu thun als mich zu denunziern<lb break="yes"/>dieses
                sollte ihr auch zum theil gelingen<lb break="yes"/>durch die Ausrottung der
                    Sozialdemokraten<lb break="yes"/>obwohl mir blos mein Geschäft angelegen<lb break="yes"/>war wie dir dein Hauswesen, ich wollte<lb break="yes"/>auch für
                mich etwas haben u. nicht blos<lb break="yes"/>für die großen Faulenzer arbeiten,
                u. doch<lb break="yes"/>sage u. schreibe hat der Münchner <w>Magist<lb break="yes"/>trat</w> u. <hi rendition="#i">Polizei</hi> eine reine Hetzjad auf<lb break="yes"/>diesen harmlosen Schneider veranstaltet<lb break="yes"/>aber
                    <add>wie</add> ihr alle gesehen habt blieb Fleiß<lb break="yes"/>u.
                Ehrlichkeit Sieger, Aber als ich wieder<lb break="yes"/>kam mit einer guten lieben
                    Frau<lb break="yes"/>kamen alle außer Rand u. Band.<lb break="yes"/>Und
                schrien aus <w>Leibes kräften</w>, glaubt<lb break="yes"/>ihm nicht er ist <seg ana="#curse">Narrisch</seg> ist der<lb break="yes"/>Unheilstifter nicht wir, hat
                nicht<lb break="yes"/>die Zim̄erannin u. der Pfaff auch Dich<lb break="yes"/>gegen mich aufgehetzt u. gesagt wenn<lb break="yes"/>man über mich schimpft
                    daß<lb break="yes"/>sei ein Gottes, <add>segen</add> u. werde viel Glück<lb break="yes"/>haben! Also Gottes segen wenn man<lb break="yes"/>einen ehrlichen
                u. eine unschuldige Frau<lb break="yes"/>sam̄t Kinder beschimpft u. auf sie
                hetzt <pb facs="#image_159"/> wie auf wüthende Hunde __!
                Sephi! Ich<lb break="yes"/>weiß nicht ob Du auch Kinder hast, u. ob<lb break="yes"/>Du gut lebst mit Deinem Mann, ist ersteres<lb break="yes"/>der Fall so laß du
                deinen Groll auf mich<lb break="yes"/>fallen sonst könnte es
                einmal der Fall sein<lb break="yes"/>daß dich deine eigene Kinder verfluchen<lb break="yes"/>konntest du mich früher lieben so mußt<lb break="yes"/>es auch jetzt noch können, ich bin im̄er der<lb break="yes"/>Selbe geblieben trotz aller Verfolgung<lb break="yes"/>u.
                Verleumdung, weil der Mensch einmal<lb break="yes"/>nicht aus seiner eigenen Haut
                    fahren<lb break="yes"/>u. in eine andere hineinschliefen kan̄<lb break="yes"/>Ich hätte schon lange an dich geschrieben aber<lb break="yes"/>ich wußte deine Adresse nicht, u. warum Du<lb break="yes"/>mir den Todt unserer
                Eltern nicht ange<lb break="no"/>zeugt hast eben sowenig daß du u. der<lb break="yes"/>Hans geheirathet habt dazu gehört mehr<lb break="yes"/>als
                Verstocktheit u. Bosheit dazu als es<lb break="yes"/>für einen denkbar ist. Habe
                ja keine<lb break="yes"/>Angst daß ich von euch etwas will ich<lb break="yes"/>kenne
                deinen Geitz, Auch ich <add>habe</add> mir ein schönes<lb break="yes"/>Geld
                verdient wen̄ sich die Regierung<lb break="yes"/>nicht als eine <seg ana="#curse"><hi rendition="#i">Räuberbande</hi></seg> entpuppt<lb break="yes"/>hätte. Schreibe mir wie es Dir geht oder<lb break="yes"/>was noch viel besser wäre
                    <add>komme selbst,</add>
<seg ana="#metaling">weil ich mit<lb break="yes"/>Dir vieles zu reden hätte daß ich
                        nicht<lb break="yes"/>schreiben kann</seg> bringe mir mir auch ein paar<lb break="yes"/>Pfund Rauchfleisch mit od. schike es. <seg ana="#signed">Dein
                            <w>aufrich<lb break="yes"/>tiger</w> Bruder <hi rendition="#i">Pius
                            <surname>G.</surname></hi></seg>, <seg ana="#salute">grüße
                        deinen<lb break="yes"/><hi rendition="#r"> Mann als unbekannt.</hi></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>