<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g29" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Julia Schäffler</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1891-09-15">15.09.1891</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder: Johann <surname>G.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename>
<surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883-1901</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Schilderung der Methoden und Verhältnisse in der Anstalt (Zwangsjacken etc.), bitte an Bruder um Befreiung.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g29a.jpg" xml:id="image_124"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g29b.jpg" xml:id="image_125"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g29c.jpg" xml:id="image_126"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g29d.jpg" xml:id="image_127"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_124"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><emph><hi rendition="#i">Narrenhaus Irsee</hi> 15 ten <hi rendition="#i">September</hi><lb break="yes"/>1891<lb break="yes"/></emph></hi></dateline>
<salute><hi rendition="#r"><emph>An Iohann <surname>G.</surname><lb break="yes"/>Söldner in Kicklingen bz. <hi rendition="#i">Dillingen</hi></emph></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#c">Lieber <hi rendition="#i">Bruder</hi>!</hi><lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Wenn ihr noch eine Feder habt, so ersuche ich Euch aufs höflichste<lb break="yes"/>mir
                einmal zu schreiben, wie es Euch geht ob ihr noch am Leben<lb break="yes"/>seit und
                wie es Euch gefällt daß ich im̄er noch im Zucht- oder<lb break="yes"/>Narrenhaus bin. Wie der Bürgermeister hier war, u. der <hi rendition="#i"><surname>M.</surname> Bernhard</hi><lb break="yes"/>fragte ich
                    <unclear>Sie / sie</unclear> warum ihr mir kein geräuchertes Fleisch mit
                    geschickt<lb break="yes"/>habt, ja die Deinen dürfen davon nichts wissen, daß
                wir hier sind___<lb break="yes"/><seg ana="#cens">Ich habe im̄er an Euch geschrieben, auch adressirt. der
                    Oberknecht Iulius<lb break="yes"/>hat aber die Adresse gefälscht, wie es hier
                    Sitte ist.</seg> Auch habe ich erfahren<lb break="yes"/>von diesen zwei das die
                Sephi verheirathet sei, u. der Vater gestorben<lb break="yes"/>u. der Xaver
                Gemordet wurde.... Und du mit der Mutter den Haushalt<lb break="yes"/>mit
                sam̄en führt. Mir geht es sehr gut, ich bin den ganzen Som̄er<lb break="yes"/>eingesperrt wegen meiner schlechten Aufführung, auch vieleicht daß
                    <pb facs="#image_125"/> ich mich nicht verkälte, u. um nicht zuviel zu Schwitzen
                hat man<lb break="yes"/>mir säm̄tliche Kleider wegenom̄en, damit ich
				    nicht zu fett werde<lb break="yes"/>ist ebenfalls hinlänglich gesorgt, mir ekelt
                ofmals schon wann ich<lb break="yes"/>das Fressen sehe, der Appetit ist dann auch
                gleich wieder weg, Brod und<lb break="yes"/>Wasser habe ich genug, Lieber <hi rendition="#i">Bruder</hi>! von meinen Verbrechen bin ich<lb break="yes"/>jetzt
				    vollständig geheilt. Habe ja keine Angst, daß ich das Haus über<lb break="no"/>nehmen will, nachdem es die Mutter an Dich verkauft hat, und Du<lb break="yes"/>mit
                ganz Kicklingen könnt jetzt wieder leicht aufathmen, nachdem<lb break="yes"/>meine
                Verbrechen alle zu Tage gekom̄en sind, Die zwei <hi rendition="#i">Polizeipara<lb break="no"/>graphen</hi> 85 – 86 waren wohl von der
                schlim̄sten Art dann kom̄en<lb break="yes"/>aber gleich die zwei <hi rendition="#i">Paragraphen</hi>, Gemeinde u. Staatsbürger, welche<lb break="yes"/>jetzt auch geheilt sind-! Erst dem! mit seiner süßen Rache, welche<lb break="yes"/>Freude muß es ihm! gewähren, daß das Wort in Erfüllung gegan<lb break="yes"/>gen
                ist! <seg ana="#curse">Verflucht sollen sie sein! Bis ins tausendste Glied!</seg><lb break="yes"/>Soll ich Dir auch die <hi rendition="#i">Cur</hi> beschreiben,
                welche ich durchzumachen hatte<lb break="yes"/>bis das alles so in Erfüllung
                gegangen ist! Nun so höre, ihr habt<lb break="yes"/>mir 30 Mark mit gegeben, wie Du
                weißt war ich dort voll von Verbrechen<lb break="yes"/>In Augsburg, wollte ich
				    meinen Anzug auslösen, wie du weißt ist das in <w>Augs <pb facs="#image_126"/> burg</w> das
                größte Verbrechen, wenn ich am Ende gar Arbeit bekommen hätte, um<lb break="yes"/>dieses zu verhüten wurde ich gleich von der Straße ode meiner früherin <hi rendition="#i">Logis</hi> weg<lb break="yes"/>arretirt angeblich weil ich
                Sozialdemokrat bin vierzehn Tage eingesperrt, dort habe<lb break="yes"/>ich sehs
                Mark gebraucht. Die Uhr habe ich machen lassen, u. eine Kette dazuge<lb break="no"/>kauft, auch mußte ich einen Hut haben, dazu kom̄t noch das Fahrgeld so<lb break="yes"/><seg ana="#inst">blieben nur noch zehn Mark, aber auch diese wurden mir
                    genom̄en sam̄t<lb break="yes"/>Uhr u. Kette, damit ich gleich
                    wußte wo ich mich befinde – Erst verlangte ich<lb break="yes"/>Schneiderarbeit
                    statt dessen schickte man mich in Holzstadel, ich verlangte meine<lb break="yes"/>Freiheit, die muß erst geheilt werden, Die Heilung ist; wenn einer einen<lb break="yes"/>Verstand hat, was das höchste Gut des Menschen sein sollte,
                    wird einem genom̄en,<lb break="yes"/>wo dieses nicht gut dienlich ist;
                    abgeleugnet, Ietzt habe ich geschrieben dafür<lb break="yes"/>hat man mich in
                    eine Zelle gesperrt. Endlich war ich Schneider, statt Lohn bekam<lb break="yes"/>ich Prügel, habe ich gebittet so hieß es jetzt wird der <seg ana="#curse">Hund</seg> zahm. Habe ich
                        ge<lb break="no"/>schimpft hieß es den <seg ana="#curse">Hund</seg> wollen wir schon zahm
                    machen,</seg> Wie ich meinen Verdienst<lb break="yes"/>meiner Frau schicken
                wollte, hieß es ich muß für die Gemeinde <hi rendition="#i">Kicklingen</hi><lb break="yes"/>arbeiten, wie ich sagte Kicklingen wolle von mir kein Geld, hieß
                es was Sie<lb break="yes"/>verdienen gehört uns! <seg ana="#med">Statt etwas
                    ordentliches zu fressen, bekam ich Dreck, statt<lb break="yes"/>Schmalz Gift,
                    so lebe ich schon 8 volle Iahre höchst Glüklich! Statt Liebe<lb break="yes"/>wird mir Verachtung, statt mit mir zu reden, heißt es der Zwang muß <pb facs="#image_127"/> kommen daß er an den Wänden hinauffährt! <seg ana="#med">Aber es gibt
                    auch noch andere<lb break="yes"/>Heilungsmittel. Zwangsjaken, Peitschen,
                    Schlüssel, Gift, Verachtung<lb break="yes"/>und wie der Tugenden alle heißen
                    mögen!</seg> Lieber Bruder wenn Du<lb break="yes"/>mich nicht ganz zu Todte heilen
                    lassen willst. So mußt Du mich<lb break="yes"/>schon bald befreien, von diesen
                    hochgebildeten Menschen. Mein Brod<lb break="yes"/>kann ich mir schon noch
                    verdienen, auch wird man mich jetzt in<lb break="yes"/>Ruhe lassen, nachdem ich
                    voll u. Ganz geheilt bin, und keine Lust<lb break="yes"/>mehr habe um
                    einzustehen für Gesetz, Recht, Freiheit u. Vaterland<lb break="yes"/>diese
                    Krankheit ist mir jetzt Total vergangen, und jedem wird<lb break="yes"/>es
                    vergehen der einmal aus süßer Rache hierher kommt!<lb break="yes"/><seg ana="#salute">Befreie mich
                    oder besuche mich wenigstens einmal, wenn<lb break="yes"/>ich noch nicht genug
                    geheilt sein sollte.</seg> <seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Dein<lb break="yes"/></hi><hi rendition="#r">aufrichtiger Bruder Pius
                                <surname><hi rendition="#u">G.</hi></surname></hi></seg><lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#metaling">(ich habe kein anderes Papier
                            bekom̄</seg></hi></seg><hi rendition="#c"><seg ana="#metaling">en,)</seg></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>