<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g42" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent">13.09.1883</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Doktor: n.a. <surname>W.</surname></persName>
<settlement type="sent">n.a.</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename>
<surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p from="1883" to="1901">Anstalt: 1883-1901</p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait>
<p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p>
</trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Beschwerde an den Arzt.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g42a.jpg" xml:id="image_175"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g42b.jpg" xml:id="image_176"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g42c.jpg" xml:id="image_177"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g42d.jpg" xml:id="image_178"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_175"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Hochwohlgeboren</hi><lb break="yes"/>herrn <hi rendition="#i">Doctor</hi>
<hi rendition="#i">Wiemann</hi><lb break="yes"/>hier!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Wenn ich an Sie schreibe nach dem voraus<lb break="yes"/>gegangenen, so ist
                das ein Zeichen daß ich<lb break="yes"/>gebildeter bin als Sie! Jetzt stehen wir<lb break="yes"/>wieder am Anfange vor dem Ende. Möglich das<lb break="yes"/>Sie mich einmal wieder nicht verstehen, Doch<lb break="yes"/>bin ich der Meinung
                das Sie welche finden von den<lb break="yes"/>Wortdeuter u. <w>Wort fuchsser</w>. Wenn ich heute<lb break="yes"/>diese
                Badangelegenheit besprechen wollte so war<lb break="yes"/>es gewiß <add place="below">nicht nicht um</add> um Rache zu nehmen an einem Menschen<lb break="yes"/>der tief unter meinem Bildungsgrad steht, vielmehr<lb break="yes"/>Sie zu mahnen zum besten ihrer eigenen Person,<lb break="yes"/>schon deßhalb weil
                ich an Sie geschrieben über<lb break="yes"/>die Verwirrung, u. dessen Schlüssel,
                Sie haben<lb break="yes"/>unterlassen zu handeln, deßhalb habe ich die Sache<lb break="yes"/>selbst in die Hand genom̄en. Sie mußten sehen<lb break="yes"/>wie ich die Doktorenfrage einer Kritik unter<lb break="no"/>zog daß
                kein Doktor mehr im Stande ist, sie mit<lb break="yes"/>einem Pflaster zu verdeken!
                Gut ihr sagt wir<lb break="yes"/>sind nicht die Richter sondern die <hi rendition="#i">Excientoren</hi><lb break="yes"/>wie Sie mir heute begreiflich machen wollten, das<lb break="yes"/>die Vorschriften von der Regierung gegeben sind.<lb break="yes"/>Gewieß ist das
                ein Regierungsakt welcher nicht<lb break="yes"/>jedes Jahrhundert <w>seines gleichen</w> findet.<hi rendition="#i"> D.</hi><lb break="yes"/>Darüber habe ich mich auch zur Zeit auslassen<lb break="yes"/>gegenüber dem Regierungs <hi rendition="#i">Schwindner</hi> von <pb facs="#image_176"/>Augsburg. Dortmals sagte ich ganz deutlich ich<lb break="yes"/>kämpfe nicht gegen Personen sondern gegen das<lb break="yes"/>ganze System. Was Er selbst für Gut fand nach<lb break="no"/>dem ich dieses
                Vorgehen hier in kurzen Abrissten<lb break="yes"/>geschildert hatte! Doch muß ich
                die Regierung in<lb break="yes"/>Schutz nehmen gegen die Vorkom̄nisse welche
                hier ge<lb break="no"/>schehen, dieses ist doch zu leiten durch den Direktor<lb break="yes"/>u. hier durch den Julius. Was die Regierung ver<lb break="no"/>anlaßt hat solche Leute derartige Rechte einzuräumen<lb break="yes"/>möge jetzt
                noch als Geheimniß gelten, und dieses werden<lb break="yes"/>sich die
                Sozialdemokraten zu wahren wissen. Was<lb break="yes"/>ich dazu beitragen konnte
                ist geschehen. Ja hätten<lb break="yes"/>wir eine Regierung gehabt welche die
                Interressen<lb break="yes"/>zu wahren verstanden hätte, wäre es <w>gerade zu</w> un<lb break="no"/>möglich gewesen, Das ein
                bayrischer <hi rendition="#i">Regent</hi> um<lb break="yes"/>Hilfe bitten mußte,
                gegenüber einer gewisßen <hi rendition="#i">Par<lb break="no"/>tei</hi>! Er ist
                schmählich unterlegen mit seiner Regierung<lb break="yes"/>u. Abgeordneten. Sie
                werden sagen daß mußte so<lb break="yes"/>kommen darauf arbeiten wir schon ein
                Jahrhundert<lb break="yes"/>hin. Dem sei wie ihm wolle, das Weltenrad läßt<lb break="yes"/>sich nicht aufhalten wer sich auch immer dagegen<lb break="yes"/>stemmen mag, Auch ich war hinsichtsvoll genung um<lb break="yes"/>mich der Zeit
                und den Verhältnissen anzupassen<lb break="yes"/>aber mit ganz andern Mittel,
                deßhalb habe ich<lb break="yes"/>embehrt u. gelitten bis in-s <hi rendition="#i">extreme</hi>, Mir<lb break="yes"/>war es gleichgiltig wer die Uebel u. Schäden
                heilt<lb break="yes"/>die dem Volke geschlagen wurden, Ob Fürst oder<lb break="yes"/>Bettler, Was habt ihr gethan, demgegenüber?<lb break="yes"/>Ihr
                habt die Kronen in Akta gelegt. Ihr habt<lb break="yes"/>die Regierungen an die
                Luft gesetzt, Bitte <pb facs="#image_177"/>sagen Sie doch die befördert uns u. macht<lb break="yes"/>uns zum Herrscher der Welt! Daran ist<lb break="yes"/>wohl
                etwas wahr, hättet ihr nicht zu dem<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Vater der
                    Verbrechen</seg> geholfen, dann wäre es<lb break="yes"/>richtg die Hände in
                Unschuld zu waschen,<lb break="yes"/>so aber wird euch kein anderes Loos als den<lb break="yes"/>Kronen, welche jetzt nicht mehr an Alterschwäche<lb break="yes"/>sterben können, sondern an den Verbrechen<lb break="yes"/>sterben
                müssen welche Sie an dem Volke<lb break="yes"/>begangen haben! Unsinn wenn ihr sagt
                wir<lb break="yes"/>haben die Macht u. die Mittel Dich zu tödten<lb break="yes"/>und zu behandeln wie es uns beliebt! Was<lb break="yes"/>liegt bei uns, an einer
                Person wenn nur<lb break="yes"/>unsere Sache Siegreich ist. Und Siegreich<lb break="yes"/>werden die Sozialdemokraten aus dem Kampfe<lb break="yes"/><w>hervor gehen</w>, mit meinem Program, u.<lb break="yes"/><del>we</del> müßte man mit Lei<del>d</del>tern über die<lb break="yes"/>Leichen steigen u. im Blute schwim̄en,<lb break="yes"/>trotz eurem <seg ana="#med">Gift, <hi rendition="#i">Electrisität</hi>, Schlüssel,<lb break="yes"/>Peitsche u. Zwangsjake</seg>, werdet ihr das <w>Zeit<lb break="no"/>liche</w>
                segnen, mit eurem Vater der Verbrechen.<lb break="yes"/>Ganz gleich wer die Schuld
                trägt die Regierung<lb break="yes"/>die Krone od. die <seg ana="#curse">gedungene
                    Schendersknechte</seg>.<lb break="yes"/>Das weitere besagt Ihnen der Brief
                welchen<lb break="yes"/>ich nach Dillingen schickte dadirt den 25 Aug.<lb break="yes"/>der auf ganz eigenthümliche Art auf ihren<lb break="yes"/>Tisch
                gelegt worden ist. <hi rendition="#i">Hé</hi> herr! jetzt<lb break="yes"/>will
                niemand die Schuld tragen, nachdem,<lb break="yes"/><w>nach
                    dem</w> tausenden Verbrechen begangen<lb break="yes"/>sind. Mit welchem Spott
                mußte ich mir <pb facs="#image_178"/>sagen lassen wir stehen über dem Gesetz, u.
                thun<lb break="yes"/>was wir wollen, Nachdem ich mich mit Blutigen<lb break="yes"/>Herzen an die Königin-Mutter gewendet habe<lb break="yes"/>u. Schreiben zum
                    <del>Fensch</del> Fenster hinaus werfen<lb break="yes"/>mußte damit es an seine
                Adresse kam, sagt mir<lb break="yes"/>wer trägt die meiste Schuld an all dem
                Geschehenen<lb break="yes"/>Ihr hättet der Krone ein Rathgeber sein sollen<lb break="yes"/>nach Recht u. Gerechtigkeit anstatt mich als<lb break="yes"/>Werkzeug zu benützen, Umsonst welche Mittel<lb break="yes"/>ihr auch anwenden
                möget das <hi rendition="#u">ich</hi>
<add place="above">ihr</add> sagt euer Ver<lb break="no"/>brechen muß ich als <hi rendition="#i">Humanität</hi> anerkennen<lb break="yes"/>das kann erst dann
                geschehen wenn der Tag die<lb break="yes"/>Nacht heirathet.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">So jetzt können Sie sich<lb break="yes"/>mit dem Zettler<lb break="yes"/>Baden so lange Sie<lb break="yes"/>wollen <del>ich f</del>
                    mir kan es<lb break="yes"/>gleichgiltig als Vorspann<lb break="yes"/>u.
                    Brettelhupfer sind Sie<lb break="yes"/>noch lange gut genug.<lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Pius
                        <surname>G.</surname></hi></seg><lb break="yes"/>Gezeichnet den 13ten <hi rendition="#i">Sept</hi>.<lb break="yes"/>1883</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>