<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g67" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Luzia Pätzel</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1892-09-17">17.09.1892</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Arzt: Dr. Karl Wiemann</persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename>
<surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait>
<p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p>
</trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil_red" scope="minor" scribe="arzt1"/>
<handNote medium="pencil_green" scope="minor" scribe="arzt2"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er erklärt sein Verhalten dem Arzt gegenüber und will sich mit ihm gegen die Regierung und den Direktor verbünden.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g67a.jpg" xml:id="image_268"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g67b.jpg" xml:id="image_269"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g67c.jpg" xml:id="image_270"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g67d.jpg" xml:id="image_271"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_268"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt"><hi rendition="#i">October</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">1892</hi></add></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Hochwohlgeboren</hi><lb break="yes"/>Herr <hi rendition="#i">Dr. Karl Wiemann</hi>.<lb break="yes"/>hier.</hi></salute>
</opener>
<p><add place="margin"><surname>L.</surname> heißt der Eigenthümer<lb break="yes"/>dieser Soken welcher schon Jahrelang<lb break="yes"/>in der Zelle nakt
                    einegesperrt ist</add></p>
<p>Herr <hi rendition="#i">Doktor</hi>, eine Woche ist verstrichen, in welcher<lb break="yes"/>ich mich einer Hoffnung hingab. Gut es war Teuschung<lb break="yes"/>u. das hier teuschung nicht durch Aufklärung ge<lb break="no"/>heilt wird ist zur genüge bekannt. Doch muß ich<lb break="yes"/>richtig stellen,
                welches die Veranlassung, zu meiner<lb break="yes"/>unhöflichen Auslassung war. Ich
                habe Sie heute allein<lb break="yes"/>erwartet oder gar nicht. Sie aber kamen per
                Begleitung<lb break="yes"/>welche mir heute an meinem <add place="margin">Jahrestage meiner Hochzeit.<lb break="yes"/>vor zwölf Jahren in<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Amerika.</hi></add> Hochzeitstage zur höchsten<lb break="yes"/>Wuth bringen mußte, den ganzen
                Som̄er bin bloßfuß<lb break="yes"/>gelaufen aus Mangel passender Soken,
                wodurch<lb break="yes"/>ich Blasen an den Füßen bekam, endlich kamen ein<lb break="yes"/>paar neue aber wieder viel zu groß, ich verlangte<lb break="yes"/>passende, dann geschah wieder einmal, das Gegentheil, kurz<lb break="yes"/>ich
                schwieg u. zog die Stiefel an, Gestern aber bekam<lb break="yes"/>ich welche die
                einem Verstorbenen gehörten, das wäre<lb break="yes"/>auch lange <del>l</del> nicht
                das schlim̄ste, wäre nicht gerade mein<lb break="yes"/>Hochzeitstag, u. eine
                von den vielen Bosheiten welche ich<lb break="yes"/>meistens Stillschweigend
                übergehe der Verstorbene war ein<lb break="yes"/>ganz ruhiger Mann und gewiß kein
                solcher Verbrecher<lb break="yes"/>der einen so grausamen Martertodt verdient hat
                wie<lb break="yes"/>ihm geschehen, also gegolten hat es dem
                    <surname>N.</surname>, haben<lb break="yes"/>Sie sich dabei betroffen
                gefühlt so ist mir dieses ganz<lb break="yes"/>gleichgiltig, für Sie ist es ein
                gelegener Rükzug<lb break="yes"/>u. ich zähle einen mehr zum großen haufen.<lb break="yes"/>Wie Sie mir sagten Sie wollen darüber mit dem<lb break="yes"/>Direktor reden war unsere Sache soviel wie eine<lb break="yes"/>aufgegebene.
                Meine Auslassung von heute Nachmittag<lb break="yes"/>begründe ich ebensogut, wo
                ich sagte ich glaube <pb facs="#image_269"/>Wir hätten <seg ana="#curse">Taugenichte</seg> genug in Bay<hi rendition="#i">ern</hi> und brauchen<lb break="yes"/>dazu keine mehr von Preusen, dieses ist auch nur für diesen<lb break="yes"/>eine Beleidigung der Thaten nicht gegenüberzustellen im Stande<lb break="yes"/>ist. Richtig ist das diesem <seg ana="#curse">Gesindel</seg> hier
                unser friedlicher Verkehr<lb break="yes"/>höchst ungelegen sein muß. Begründet ist
                dieses dadurch, daß,<lb break="yes"/>ich vier Briefe an <hi rendition="#i">Oberregierungsrat <surname>B.</surname></hi> u. einen an<lb break="yes"/>den Justizminister <hi rendition="#i"><surname>L.</surname></hi> nach München
                schikte, und ver<lb break="no"/>langte das hier Untersuchung eingeleitet werden muß
                in<lb break="yes"/>Betreff vorgekom̄ener Verbrechen. Was auch eine scharfe
                    <w>aus<lb break="no"/>einandersetzung</w> hatte zwischen mir, dem Dierektor u
                    <w>Juli<lb break="no"/>us</w>! Jetzt kamen Sie, meine Pflicht war mit Ihnen
                aufrichtig<lb break="yes"/>zu sein! Ich sagte Ihnen, daß ich schon lange leide, und
                zwar<lb break="yes"/>an Mangel des Stuhlganges, an, erbrechen, wo häufig Blut
                kom̄t<lb break="yes"/>so ist es mit dem Urine, der führt Sand u. Gries mit
                was ist das<lb break="yes"/>für ein Schmerz, Ihnen war die Sache gleichgiltig,
                woraus ich schloß, das<lb break="yes"/>Sie von diesen Briefen kenntniß hatten, bis
                Sie mir sagten Sie<lb break="yes"/>Wollen mit dem Dierektor reden, dieses ist aber,
                für mich eine <w>belang<lb break="no"/>lose</w> Sache, Sie sind gezwungen ja u.
                Amen zu sagen zu allem,<lb break="yes"/>und sind hier weniger geachtet als der
                minteste Aufseher<lb break="yes"/>weil die Organisation eine geschlossene ist,
                zeigen Sie aber eine<lb break="yes"/>Selbständigkeit was jeder thun muß, der seine
                Person nicht in<lb break="yes"/>den Dienst anderer stellen will. Deßhalb werden sie
                auch alles<lb break="yes"/>aufbieten und beide zu trennen das heißt den Verkehr
                hinter<lb break="yes"/>treuben, es ist dieses schon zuviel wenn es heißt mir nemt
                man<lb break="yes"/>alles weg u. Sie haben ein gutes Essen u. schönen Lohn,<lb break="yes"/>was muß das für Sie für einen Eindruk <w>hervor rufen</w>, erst<lb break="yes"/>wie soll sich dieser Direktor mir gegenüber vertheidigen<lb break="yes"/>wenn Sie darüber aufklärung verlangen, Er wird sagen die<lb break="yes"/>Regierung, die Regierung, die Krone, die Krone Preusen<lb break="yes"/>Preußen aber hat schon wiederhollt gesagt es mischt<lb break="yes"/>sich nicht in Innere Angelegenheiten eines anderen<lb break="yes"/>Staates, u. so
                kom̄en <del>S</del>sie von dem einen zum andern <pb facs="#image_270"/>ohne
                selbst zu wissen, was Sie von der ganzen Sache<lb break="yes"/>halten sollen, ich
                aber bin überall darin verwikelt<lb break="yes"/>so können sprenge gemacht werden,
                welches für Sie<lb break="yes"/>zur höchsten belustigung wird, <del>s</del>Sie
                werden daran ge<lb break="no"/>fallen finden schon deßwegen, weil Sie nicht Bayer<lb break="yes"/>sind, u. diese Ehrenhafte Bayer, werden alles <w>auf<lb break="no"/>bieten</w> das so ein verdammter Preuse, sie nicht<lb break="yes"/>in ihrem ehrlichen Handwerk stört. An meiner<lb break="yes"/>Angelegenheit nehmen alle Parteien theil, nicht meiner<lb break="yes"/>Abstammung
                halber weil diese für niemand ein In<lb break="no"/>terresse bietet nicht einmal für
                mich, den meine Abkunft<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt2">ist in
                    ein Dunkel gehielt aber so schlau</hi> das selbst der<lb break="yes"/>durchtriebenste nicht Licht in die Sache zu bringen im<lb break="yes"/>Stande
                wäre, so aber habe ich es selbst gethan, erst<lb break="yes"/>wurde ich als
                willkom̄enes Werkzeug benützt von den<lb break="yes"/>einen, von den andern
                aus Vortheil, da ich jetzt aber<lb break="yes"/>die ganze Sache als meine eigene
                Erklärt, habe<lb break="yes"/>hat die ganze Sache eine andere Wendung genommen,<lb break="yes"/>herr Doktor! Wären Sie in die Sache eingeweiht seit<lb break="yes"/>dem Todte Ludwigs II. von dem Schreiben an <hi rendition="#i"><w>Wil<lb break="no"/>helm</w></hi> I von Preußen bis zu dem jetzigen wo ich an<lb break="yes"/>Sie richte, so hätten Sie einen Auszug aus der <w>Weltge<lb break="no"/>schichte</w>. Nun aber sagten Sie zu mir daß ich Einsicht<lb break="yes"/>habe, oh, genug, deßhalb wollte ich auch, das Sie in betreff<lb break="yes"/>der
                Krankheit, oder läßtigkeit gewißer Personnen, meinem<lb break="yes"/>Geschäfte
                überantworten sollen, da dieses hier nicht<lb break="yes"/>leicht möglich ist für
                    <add place="above">Sie</add>, sehe ich ganz gut ein, aber es wäre<lb break="yes"/>noch ein anderer Weg möglich gewesen, nemlich eine<lb break="yes"/>dritte Person die mich aufmemt u. die Verantwor<lb break="no"/>tung trägt da es
                einmal so ist. was wäre das für<lb break="yes"/>ein Schlag für die Staatslenker u.
                Parteien, Wenn der<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Pius
                        <surname>G.</surname></hi> u. der <hi rendition="#i">Dr.
                    Wiemann</hi> den Schlüssel gefund<lb break="yes"/>hätten welcher aus der ganzen
                Verwirrung führt.<lb break="yes"/><add place="margin">gezeichnet <seg ana="#signed"><hi rendition="#i">Pius
                    <surname>G</surname>.</hi></seg></add></p>
<pb facs="#image_271"/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Hochwohlgeboren</hi><lb break="yes"/>Herrn <hi rendition="#i">Karl Wiemann Doctor</hi><lb break="yes"/>hier</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r">17.9/92.</hi></p>
<p>15<lb break="yes"/>22<hi rendition="#sup">2</hi><lb break="yes"/>29.<hi rendition="#sup">3</hi></p>
<p>2000 /365<lb break="yes"/><hi rendition="#u">1825</hi> /5,48<lb break="yes"/>-1750<lb break="yes"/><hi rendition="#u">1460</hi><lb break="yes"/>2900<lb break="yes"/>20</p>
</body>
</text>
</TEI>