<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g68" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Luzia Pätzel</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1892-12-12">12.12.1892</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Die Krone Bayerns</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename>
<surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883–1901</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait>
<p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p>
</trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil_red" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er beschwert sich über die Behandlung in der Anstalt und durch den Staat, von dem er sich 
                    Hilfe erhofft hatte.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g68a.jpg" xml:id="image_272"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g68b.jpg" xml:id="image_273"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g68c.jpg" xml:id="image_274"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g68d.jpg" xml:id="image_275"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_272"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt">12.XII<lb break="yes"/><hi rendition="#u">1892</hi></add></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">An<lb break="yes"/>Die Krone
                            Bayerns!</hi></hi></salute>
</opener>
<p><space/> So du <hi rendition="#i">Krone</hi> des Ruhmes u. der Ehre, wenn<lb break="yes"/>Dir dieser Tittel besser entspricht. Worauf es mir<lb break="yes"/>gar nicht ankommt, sondern ausschließlich um die<lb break="yes"/>Sache um dessen
                es sich handelt. Du Krone der Ehre<lb break="yes"/>sollte ich das Vorgehen von
                Gestern, als eine Ant<lb break="no"/>wort aufnehmen? Nun so sei es wie Dir am bes<lb break="no"/>ten beliebt, ich ging in das Bad was ich schon<lb break="yes"/>längere Zeit gethan habe, weil da am besten<lb break="yes"/>meine Ruhe hatte,
                doch dieses sollte wieder anders<lb break="yes"/>kommen, vor ich in daßhebe ging
                wurde schon<lb break="yes"/>ein anderer geschickt um mir das Baden unmöglich<lb break="yes"/>zu machen, hätte ich wieder zurük gehen können<lb break="yes"/>das
                heißt wären nicht die Thüren verschlossen ge<lb break="no"/>wesen hätte ich es auch
                gethan, deßhalb verschaffte<lb break="yes"/>ich mir auch zutritt, und beantwortete
                die<lb break="yes"/>Beleidigungen ebenso <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="frz">Brusque</foreign></hi> wie sie mir<lb break="yes"/>entgegen kamen,
                selbstverständlich machte ich den<lb break="yes"/>Julius dafür verantwortlich, weil
                ich von dem<lb break="yes"/>Grundsatz ausgehe wie der Herr so der Knecht!<lb break="yes"/>Doch wurde mir bald Aufklärung, kaum war ich<lb break="yes"/>im
                Wasser so kam schon der <surname>W.</surname> u. ver<lb break="no"/>langte
                die Badwanne, für einen welcher die Hose<lb break="yes"/>voll gemacht habe, der
                andere hatte Hosen zu waschen<lb break="yes"/>und mußte <w>zurük treten</w>, aber
                nur deßhalb weil<lb break="yes"/>ich nicht sogleich ging, als sie dann daher kamen<lb break="yes"/>/ war es mir auch nicht mehr möglich zu gehen<lb break="yes"/>das Gestank war einmal da, auch ist der <surname>N.</surname>
<pb facs="#image_273"/>schon unter der Thüre gestanden, u. der Betreffende<lb break="yes"/>welcher geschickt war, um mir zu sagen das der Sonntag kein<lb break="yes"/>Badetag sei, schrie mir zu, siehe doch <hi rendition="#i">Prin</hi>zregent, auf<lb break="yes"/>dieses war große Freude im Hoflager! Ich
                sagte nur<lb break="yes"/>zum Zeichen daß es wahr ist. Du verstehst das Wort<lb break="yes"/>geehrte Krone!.... Du weißt am besten wie viel Ver<lb break="no"/>brechen diese Worte in sich schließen 83zig 18ten Juni!<lb break="yes"/>Ich bin
                Bürger u. heiße <hi rendition="#i">Pius <surname>G.</surname></hi> bin
                Schneider in<lb break="yes"/>meinem Geschäft, muß ich auch allen u. jeden Spott
                ertragen<lb break="yes"/>schon soviele Jahre wenn ich auch im̄er schwieg auf
                diese <w>vor<lb break="no"/>gehen</w> u. den Spott; weil ich mich um die bayrische
                Staats<lb break="yes"/>und Bürgerrechte an̄ahm, so fällt der Spott doch auf
                dich<lb break="yes"/>zurük. Was die Sache anbelangt, daß ich <del>nicht</del> mich
                als<lb break="yes"/><hi rendition="#i">k. Prinz</hi> unterzeichnete hart unter allen
                Umständen noch<lb break="yes"/>der Aufklärung. <del>ebes</del> Ebenso ist es mit
                dem Ludwig u Otto!<lb break="yes"/>Nicht Geheimniß kann die Angelegenheit aus der
                Welt schaffen<lb break="yes"/>trotz Narrenhäußer, u. sonstige Teufelsmittel welche
                    ange<lb break="no"/>wendet werden müssen, um diese furchtbaren Verbrechen<lb break="yes"/>zu verheimlichen. Du magst mir den Vorwurf machen<lb break="yes"/>daß ich nicht <del>S</del>schweigen gewahr, obwohl ich den ganzen Sach<lb break="no"/>verhalt weiß. Ich habe es gethan, u. habe geschwiegen u.<lb break="yes"/>gelitten wie ein Gott. Aber wenn man dem Todte mit so<lb break="yes"/>knaper Noth entgeht wie es bei mir schon drei mal<lb break="yes"/>vorgekom̄en ist, und eine unglükliche Familie hinter sich hat<lb break="yes"/>ist die Sache eine ganz andere! Ich habe meine Eltern verflucht<lb break="yes"/>u. verwunschen von der Stunde an, wo es mir gesagt worden<lb break="yes"/>ist. Und wollte mich rächen, leider konnte ich nicht die rechte<lb break="yes"/>Waffe dazu finden, u. das war auch gut so, ich habe deren<lb break="yes"/>nicht mehr nöthig. Du und das ganze <hi rendition="#i">Wittelsbacher</hi> Ge<lb break="no"/>schlecht habt euch selbst der Schmach u.
                Schande aus<pb break="no" facs="#image_274"/>geliefert, und dieses ist schon
                geschehen anno 83zig!<lb break="yes"/>wegen der <seg ana="#curse">gemeinen
                    Hurrerei</seg> hätte ein Staatswesen<lb break="yes"/>noch lange nicht auf einen
                solchen Punkt gestellt <w>wer<lb break="no"/>den</w> müssen, Warum nicht gleiches
                Recht für alle und<lb break="yes"/>jeden? Ich war Bürger, u. <add>hatte</add>
                meinen <del>l</del> gesetzlichen Schutz<lb break="yes"/>zu beanspruchen, Weßhalb
                schrie die Krone Bayerns<lb break="yes"/>glaubt ihm nicht er Narrisch? Warum mußte
                die<lb break="yes"/>Krone Bayerns hielfe beim <w>Narrenhaus direktor</w><lb break="yes"/>suchen, nachdem, Staatsanwälte u. Gerichte kein<lb break="yes"/>Recht hatten zu Gunsten der Krone einzuwirken<lb break="yes"/>und selbst der
                    <w>Narrenhaus direktor</w> konnte nichts<lb break="yes"/>machen. Weßhalb wurde
                ich <w>aus</w><w>der</w> Arbeit ge<lb break="no"/>rißen, um von den <seg ana="#curse">Furien</seg> gepeitscht zu werden?<lb break="yes"/>und nach mißlungener That
                ich München verlassen<lb break="yes"/>unter dem Vorwand die Revolution würde
                ausbrechen<lb break="yes"/>Warum werde ich hier gefangen gehalten? Antwort<lb break="yes"/>das Volk sah wie furchtbar unrecht mir geschehen<lb break="yes"/>ist um aber diese Verbrechen doch fortsetzen<lb break="yes"/>zu können, hält man
                mich hier zurük, in den<lb break="yes"/><seg ana="#inst">geschlossenen Mauern</seg>
                kann man das um so leichter<lb break="yes"/>was draußen zur Unmöglichkeit geworden<lb break="yes"/>ist, und hier wird dieses alles wiederholt, so oft<lb break="yes"/>ich schreibe wird alles an mir, auslassen zum<lb break="yes"/>Zeichen daß eS wahr ist! Und dieses kann die <w>bayri<lb break="no"/>sche</w>
                Krone thun, an einem harmlosen Bürger!<lb break="yes"/>Aber diese Verbrechen sind
                der Geschichte <w>übergegan<lb break="no"/>gen</w> u. niemand wischt sie mehr aus!
                Ich glaubte<lb break="yes"/>der Justitzminister u. der Oberregirungsrat Bauer<lb break="yes"/>würden mich befreien, und keine Rüksicht nehmen<lb break="yes"/>auf die Krone Bayerns. Und die Staats u Bürger<lb break="no"/><hi rendition="#r">rechte</hi><lb break="yes"/><add place="margin">Ich verlange die Adresse von meiner Familie, es
                    kom̄en die Feiertage u. ich will<lb break="yes"/>ihnen schreiben, das
                    wird für dich doch keine Gefahr sein Du …. . S. <hi rendition="#i">Krone</hi>.<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><seg ana="#curse">Pfui</seg></hi> hättest
                    Du nur noch einen Funken Ehrgefühl. wäre so was geradezu undenkbar.</add>
<pb facs="#image_275"/>in Schutz nehmen, dieses ist nicht geschehen, aber beide<lb break="yes"/>haben sich zu Mittschuldige gemacht, und haben kein<lb break="yes"/>Recht mehr Staatsbeamte zu sein. Man nahm mir mein<lb break="yes"/>Bier weg mit
                dem Vorgeben, der Kreis wolle nicht mehr beza<lb break="no"/>hlen, das ist nicht
                nöthig, aber sie sperren mich auch nicht ein<lb break="yes"/>und wollen nicht haben
                daß ich zu Gunsten der <hi rendition="#i">Wittels<lb break="no"/>bacher</hi> verreke!
                wohlwissend daß dadurch die vielen <w>Verbre<lb break="no"/>chen</w> nicht aus der
                Welt geschaft werden könnten, Das Volk<lb break="yes"/>weiß so gut wie ich, das nur
                durch die Vernichtung der<lb break="yes"/>ganzen Lande abhielfe geschaffen werden
                kann. Wir haben<lb break="yes"/>kein Recht einen Beamten zu verklagen, trotz der
                schwersten<lb break="yes"/>Verbrechen, diese aber haben das Recht, Staatsbürger
                nach<lb break="yes"/>Lust, u Willkühr zu beseidigen. Dem Narrenhausdirektor<lb break="yes"/>alle Rechte einzuräumen, Er kann Anklagen, Verurtheilen<lb break="yes"/>u. Vollstreken nach Willkür. Wäre ein solcher aber ein<lb break="yes"/>ehrlicher Mann, Du Krone des Ruhmes u. der Ehre, dann<lb break="yes"/>wäre es um dich geschehen, u. das Volk könnte wieder<lb break="yes"/>frei <w>auf athmen</w>, das dieses nicht der Fall ist dafür<lb break="yes"/>sorgst Du schon nicht wahr?! Habe acht das Du nicht<lb break="yes"/>zu deinen Schreken erfahren mußt das wir auch nicht müßig<lb break="yes"/>sind.
                Von jetzt an werde ich alle deine Schandaten<lb break="yes"/>aufdeken, bis
                    <add>ich</add> frei bin oder Todt. Ich verachte<lb break="yes"/>Dich aber ich
                bekämpfe Dich nicht u. will von Dir<lb break="yes"/>nichts, auch weiß ich das Du zu
                tief gefallen bist<lb break="yes"/>um wieder etwas gut zu machen. Doch hast Du<lb break="yes"/><del>a</del> die Geschichte der <hi rendition="#i">Wittelsbacher</hi> dem Fluche dem<lb break="yes"/>Spott u. Schande preisgeben
                können. Zür süßen<lb break="yes"/>Rache u. zum dreifachen Segen!<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Gezeichnet <hi rendition="#i"><seg ana="#signed">Pius
                                <surname>G.</surname></seg></hi></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Narrenhaus Irsee</hi> den 12ten
                        <hi rendition="#i">Dezem<lb break="no"/>ber<lb break="yes"/>1892.</hi></hi><lb break="yes"/>Herr Ministerial Direktor) <add place="below">(<hi rendition="#i">Bürkl</hi></add> dieses Schreiben haben<lb break="yes"/>Sie persönlich zu
                übergeben, und die Briefe welche ich an Sie<lb break="yes"/><hi rendition="#r">geschrieben beizulegen.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>