<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g22" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Julia Schäffler</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent" when="1897-01-24">24.01.1897</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Prinz: Luitpold Karl Joseph Wilhelm von <surname>B.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename>
<surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883-1901</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                 Beschwerden an den Prinzen über Regierung und Politik.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g22a.jpg" xml:id="image_099"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g22b.jpg" xml:id="image_100"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g22c.jpg" xml:id="image_101"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g22d.jpg" xml:id="image_102"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_099"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt">adacta <surname>G.</surname><lb break="yes"/>28. Jan 97 </add></dateline>
<salute><hi rendition="#c">An Seine <hi rendition="#i">k. Hoheit<lb break="yes"/>Prinz Luipold</hi> von <hi rendition="#i">Bayern</hi>!<lb break="yes"/>Reichsverweser.</hi><lb break="yes"/></salute>
</opener>
<p> Ich hätte geglaubt, Dir ein Licht aufgestekt zu<lb break="yes"/>haben; welches ein edles
                Blut in Wallung bringen<lb break="yes"/>muß, doch dieses würde man bei Dir
                    umsonst<lb break="yes"/>suchen, Du hast davon keinen Tropfen in Dir!<lb break="yes"/>Sonst würde die Treiberei sofort sein bis hier<lb break="no"/>her
                u. keinen Schritt weiter erfahren haben.<lb break="yes"/>Du aber zeigst Deine
                    Niederträchtigkeit<lb break="yes"/>bis zum <hi rendition="#i">Exès</hi>. Du
                kämpfst wieder einen<lb break="yes"/>Schneider der seinen Arbeitslohn u. seine
                    Freicheit<lb break="yes"/>verlangt, als hänge die ganze Welt daran.<lb break="yes"/>Ich bin gewieß Nobel verfahren, um einem<lb break="yes"/>Mittelweg eine Gasse zu bahnen, Ich habe alles<lb break="yes"/>in die Hände der
                Regierung gelegt, aber<lb break="yes"/>das Schweigen u. diese gemeine Behandlung,
                    mußten<lb break="yes"/>mich veranlassen den Verwalder <hi rendition="#i"><surname>D.</surname></hi> zu ersuchen<lb break="yes"/>das die
                Regierung meine sämtliche Schriften, u Akten<lb break="yes"/>Dir zur Entscheidung
                vorlegen. Aber diese ist<lb break="no"/>gefallen, wie sie nur Dir Eigen sein
                    kann!<lb break="yes"/>Todt_. Zu spät; merke Dir den <hi rendition="#i">Cadavre</hi> kanst<lb break="yes"/>Du haben, aber leben werde ich fortan, und<lb break="yes"/>habe mit Dir Regiert, wenn auch von großem<lb break="yes"/>Unterschied! Höre einmal Du nennst Dich Regent<lb break="yes"/>von <hi rendition="#i">Bayern</hi>; u. Gestern war die Sprache über mein<lb break="yes"/>letztes Schreiben an Dich <hi rendition="#i">a. d.</hi> 15. dieses <hi rendition="#i">Monats</hi>. Und zwar<lb break="yes"/>mit dem <hi rendition="#i">Curat
                        <surname>F.</surname></hi> welcher zur Zeit mein politischer<lb break="yes"/>Vertreter sein sollte! Inwieweit Er es war muß<lb break="yes"/>dein Sohn <hi rendition="#i">Ludwig</hi> am besten Aufschluß geben können; Leider<lb break="yes"/>muß ich sagen daß Er ganz seines Vaters würdig ist. <seg ana="#cens">Oder<lb break="yes"/>hat Er sie nicht erhalten, diese aufrichtig
                    gemeinte Schreiben?</seg>
<pb facs="#image_100"/> Warum wird Obengenannter nicht zur Verantwortung gezogen!<lb break="yes"/>Ich habe Dir geschrieben wie Du mit dem Königshause verfahren<lb break="yes"/>bist, u. welch treue Anhänger Du hast. Jetzt kommt aber die<lb break="yes"/>andere Seite nemlich die Landesverfassung. Hast Du sie gewahrt<lb break="yes"/>Ja oder Nein! (<hi rendition="#i">Fuchsmühl</hi>.) Mir sagte der
                    <hi rendition="#i">Curat</hi> als ich Ihn<lb break="yes"/>fragte ob wir den in
                Rußland leben, Du seiest Unverletzbar<lb break="yes"/>u. Unverantwortlich. So! Ja
                wenn dem so ist warum legst<lb break="yes"/>Du die Regentschaft nicht nieder?
                Staune Dich wenn ich sage<lb break="yes"/>im Sohne des Volkes rollt ein viel
                edleres Blut, als .....<lb break="yes"/>Ich war zur Zeit der Führer des Königs <hi rendition="#i">Ludwig</hi> u. der bayrischen<lb break="yes"/><hi rendition="#i">National Partei</hi>; ob freiwillig od. gezwungen kommt hier
                    nicht<lb break="yes"/>in Betracht. Aber wenn ich jetzt sagen wollte ich bin
                über meine<lb break="yes"/>Handlungsweise nicht verantwortlich, so wäre ich der
				    größte<lb break="yes"/>Schurke den der Erdboden trägt! <foreign xml:lang="frz"><hi rendition="#i">Gare le sang de royal</hi></foreign> wenn<lb break="yes"/>Unwürdige das Land ins Verderben stürzen. Hülf. u Wehr<lb break="no"/>los muß ich
                zuschauen wie alles Erhabene u. Edle verloren<lb break="yes"/>geht. Dieses schmerzt einen <w>Vollblut bayer</w> wie
                ich einer bin<lb break="yes"/>Ich würde mit der Waffe in der Hand meine u. des
                    Landes<lb break="yes"/>Ehre retten, od. da mit zu Grunde gehen. Und was thust
                    Du?<lb break="yes"/>Du schließt Verträge ab tritst die Landesgesetze mit
                    Füßen<lb break="yes"/>und nennst Dich einen echten Wittelsbacher, setzt die
                    un<lb break="no"/>abhängige Gerichtsbarkeit der Lächerlichkeit aus, setzt <seg ana="#curse"><hi rendition="#i">Meu<lb break="no"/>chelmörder</hi></seg> an dessen Stelle, u. mußt noch
                Schongeld dafür<lb break="yes"/>bezahlen. Pfui. Stekst ehrliche <hi rendition="#i">Patrioten</hi> ins <hi rendition="#i">Narrenhaus</hi><lb break="yes"/>u.
                schreist ich bin Unverletzbar, u. Unverantwortlich.<lb break="yes"/>Ich aber sage
                Dir im Namen des Landes u. der Geschichte<lb break="yes"/>welche Narrentittel Du
                mir auch beilegen magst. Das<lb break="yes"/>Volksgericht, wird euer Gottesgericht
                mit allen von Gottes<lb break="no"/>Gnaden u. frommer Sitte aufräumen, u. mit
                    Stumpf<lb break="yes"/>u. Stiel aus der Welt schaffen. Welche Schmach liegt
                    auf<lb break="yes"/>dem König <hi rendition="#i">Max</hi> II. u. Du verstärkst
                sie noch _! war<lb break="yes"/>es nicht Dein Bruder! Nun magst Du schreien, Nie<lb break="no"/>mand wüßte davon, wenn <unclear>Du / du</unclear> reinen Mund
                    gehalten<lb break="yes"/>hättest. Dieses konnte u. durfte ich nicht mehr, Du<lb break="yes"/>kennst die Gründe zur Genüge. Ich wollte auch nicht<lb break="yes"/>weiter als das Du u..... den wahren Sachverhalt<lb break="yes"/>aufklären sollst ganz gleich wie u. auf welche Art,<lb break="yes"/>statt einen
                geheimnissvollen Schleier darüber zu<lb break="yes"/>zielen. Und mich bindet mein
                Ehrenwort um<lb break="yes"/>nähere Enthüllungen zu machen! Wenn Du so<lb break="yes"/>ein echter Edelmann sein willst! Wäre es deine<lb break="yes"/>Pflicht gewesen seine Fehler u. Schwächen durch <pb facs="#image_101"/> strenge
                Rechtlichkeit wieder gut zu machen, statt Schmach<lb break="yes"/>u. Schande auf
                alles werfen. Ich erinnere Dich wie<lb break="yes"/>der Korse deinem Vater <hi rendition="#i">Ludwig</hi> I mit dem erschießen<lb break="yes"/>gedroht hat,
                weil Er noch eine Ader edles Blut hatte<lb break="yes"/>für sein verunglüktes
                Vaterland, u. Du sollst keinen<lb break="yes"/>Tropfen mehr haben! Und Dein Sohn
                    <hi rendition="#i">Ludwig</hi> sagt<lb break="yes"/>wir sind Verbündete aber
                nicht <hi rendition="#i">Vasalen</hi> des alles<lb break="yes"/>beherschenwollende
                    <hi rendition="#i">Preussens. Oh.</hi> hätte Er doch<lb break="yes"/>geschwiegen, weil Er nicht unterlassen konnte<lb break="yes"/>weg zubleiben, u.
                    <add>hätte</add> meinem Rath gefolgt, statt<lb break="yes"/>sich dem Gegner der
                Lächerlichkeit Preis geben .....<lb break="yes"/>Du wirst in dem Schreiben adresirt
                an die Königin<lb break="yes"/>Mutter von <hi rendition="#i">Bayern</hi> gelesen
                haben, mit welchem<lb break="yes"/>Edelmuth ich dem König <hi rendition="#i">Welhelm</hi> II von <hi rendition="#i">Preussen</hi><lb break="yes"/>entgegen
                gekom̄ bin. Nicht wie Du! Auch ich<lb break="yes"/>wollte nicht Feindschaft
                u. Zwietracht. sondern<lb break="yes"/>Freundschaft soll uns verbinden in einer
                solch<lb break="yes"/>schweren Zeit. Ja ich forderte Ihn auf zum Wetteifer<lb break="yes"/>Er solle mich womöglich übertreffen, u. die Zeit<lb break="yes"/>erkennen lernen, wo das Volk um die Freicheit<lb break="yes"/>ringt; müssen wir die
                    <unclear>Freiesten / freiesten</unclear> sein, wenn wir<lb break="yes"/>das
                sein wollen für daß wir uns ausgeben,<lb break="yes"/>Dieses ist die Aufgabe deren,
                welche die Kronen<lb break="yes"/><hi rendition="#i">representieren</hi>, wer das Gegentheil thut, ist ein<lb break="yes"/>Verbrecher an sich, u. dem ganzen Volke. Aber<lb break="yes"/>sich nicht beugen unter das Joch der Geldfürsten<lb break="yes"/>wie es jetzt Sitte
                geworden ist. Oder auch um<lb break="yes"/>Hülfe betteln wäre <add>es</add> auch in
                der <hi rendition="#i">Provenz</hi> Branden<lb break="no"/>burg ...... Als ich sah
                das die <hi rendition="#i">Bismark<lb break="yes"/>Dynastie</hi> auf Entscheidung
                drang, gab ich die<lb break="yes"/>Mittel und Wege an, um die Revolution<lb break="yes"/>in eine geordneter Bahn zu lenken. Anschein<lb break="no"/>lich
                ist beides gescheitert, aber beides klimmt<lb break="yes"/>unter der Asche fort.
                Nun heißt es jetzt die  <pb facs="#image_102"/> Sozialreformen werden beides zu
                    verhindern<lb break="yes"/>wissen. Auch darüber wurde mir klar das Eingedenk<lb break="yes"/>der Versamlung in <hi rendition="#i">New-York</hi> wo es hieß die
                    Nord<lb break="no"/>deutschen Fürsten sind den Reformen selbst zugethan<lb break="yes"/>es fehle nur am Bewußtsein! Als ich aber die<lb break="yes"/>verstüm̄elte u. zu nichtsführende Arbeit sah –<lb break="yes"/>verfaßte ich
                ein Reformprogram eingedenk<lb break="yes"/>des Frankfurter <hi rendition="#i">Congresses</hi> in welcher König <hi rendition="#i">Max</hi> II<lb break="yes"/>sagte alles soll durch u. mit dem Volke geschehen,<lb break="yes"/>ich trug diese
                Worte auf mich über u. machte<lb break="yes"/>sie zu den Meinen, ist denn das ein
                so großes<lb break="yes"/>Verbrechen? Was ihr seid, seid ihr durch u. Mitt<lb break="yes"/>dem Volk, u. ohne dessen seid ihr nichts. Also warum<lb break="yes"/>seid ihr gegen statt mit uns? Und Du <hi rendition="#i">Regent</hi><lb break="yes"/>von <hi rendition="#i">Bayern</hi> willst Du deine
                Verfolgung aufgeben<lb break="yes"/>u. mich meines Weges gehen lassen, wo ich
                    Dir<lb break="yes"/>nichts zu leide that, u. für das, daß ich dir die<lb break="yes"/>Nakte Thatsache vor die Augen geführt habe,<lb break="yes"/>sollst Du mir eher Dankbar sein. Statt noch<lb break="yes"/>weiter Schongeld
                bezahlen, obgleich Du schon<lb break="yes"/>ein alter Mann bist.<lb break="yes"/><seg ana="#cens">Ich verlange das dieses Schreiben unver<lb break="no"/>schlossen
                    durch einen <hi rendition="#i">Curir</hi> an seine Adresse<lb break="yes"/>gelangt. Das Land verlangt Offenheit. und<lb break="yes"/>haßt alle
                    Geheimthuerei.</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed"><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Gezeichnet Pius<lb break="yes"/><surname>G.</surname><lb break="yes"/>Narrenhaus Irsee d.
                                24. Ianuar</hi> 1897.<lb break="yes"/>dem <hi rendition="#i">Assistenzarzt</hi>
<surname>F.</surname> zur Beförderung übergeben</hi></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>