<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g44" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Luzia Pätzel</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent">08.10.1883</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Hofrat Dr. Kütterle</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename>
<surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: verheiratet</p>
<p from="" to="">Eltern: Söldner</p>
<p from="1883" to="1901">Anstalt: 1883-1901</p>
<p from="1883" to="1901">Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil_green" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er erzählt, wie schlecht es ihm ging und wie er ausgetrickst 
                    wurde, um in die Anstalt gebracht zu werden.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g44a.jpg" xml:id="image_183"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g44b.jpg" xml:id="image_184"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g44c.jpg" xml:id="image_185"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g44d.jpg" xml:id="image_186"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g44e.jpg" xml:id="image_187"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g44f.jpg" xml:id="image_188"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g44g.jpg" xml:id="image_189"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g44h.jpg" xml:id="image_190"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g44i.jpg" xml:id="image_191"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g44j.jpg" xml:id="image_192"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_183"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#u">Kaufberueren den 8ten</hi><lb break="yes"/>/10. 83</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Heren Hofrath Docktor Kütterle Hier!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Seit meinem <w>hier sein</w>, bin bin ich zu dem<lb break="yes"/>Resultat gekomen, daß ich an dem <seg ana="#med"><w>Verfolgungs<lb break="yes"/>Wahnsin</w></seg> leide! u vom kl. Bezircksamt Dillingen<lb break="yes"/><w>hier her</w> gekomen bin, auch schon bei meiner letzten<lb break="yes"/>entlassung als dieses betrachtet wurde, so weit<lb break="yes"/>Docktor vom
                Reichard. Meines wissens bin ich durch<lb break="yes"/>eigenhändigen Verweis
                entlassen worden mit dem<lb break="yes"/>auftrag, nach Kicklingen zu gehen was auch
                geschehen<lb break="yes"/>ist. Und ich auch von dort aus an Sie einen Brief<lb break="yes"/>geschrieben habe, u. dabei um eine stelle gebeten<lb break="yes"/>habe, als Wärter oder Schneider! obwohl keine<lb break="yes"/>Antwort erfolgt
                ist. Genau nach meinem Brief konte<lb break="yes"/>ich mich in Kicklingen nicht
                länger halten <del>wo dan<lb break="yes"/>am neunten Juni</del> Es kam nämlich ein
                schreiben<lb break="yes"/>vom kl. Bezirksamt Dillingen ein schreiben, u zwar<lb break="yes"/>von höchster stelle hies es!! das ich ja in der Gemeinde<lb break="yes"/>Kicklingen zur genüge beckant sei, u. man mich<lb break="yes"/>meiner Staatsgefährlichkeit halber wieder nach<lb break="yes"/>Kaufbeuren
                schicken soll. Ich mich auch nach meiner<lb break="yes"/>entlassung geäusert habe,
                warte nur Regierung also,<lb break="yes"/>gegen dieselbe eine Drohung ausgesprochen
                    habe<del>n</del>,<lb break="yes"/><del>Es wurde</del>. Auch im andern Fäll
                einen <w>Frei platz</w><lb break="yes"/>erhalten würde, auf mein befragen wurde ein <w>Gemeinde<lb break="yes"/>beschluß</w> gefast, u. zwar <w>dahin gehend</w> das Pius
                        <surname><hi rendition="#i">G.</hi></surname><lb break="yes"/>in der Gemeinde Kicklingen Arbeite u. wir keinen<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Grund</hi> haben diesem Verlangen Folge zu leisten.<lb break="yes"/>Sollten es aber die Herrn <del>es</del> Verlangen <del>vo</del> für<lb break="yes"/>Ihre Rechnung so könen Sie es thun.</p>
<pb facs="#image_184"/>
<p>Wen Er dan mit den großen heren etwas hat solte<lb break="yes"/>Er es selber
                ausmachen. (Ministeriel. Recribt) den 11ten Juni<lb break="yes"/>ging ich von
                Kicklingen über Altheim nach Emersaker<lb break="yes"/>wo ich im Schloß
                übernachtete andren Tag nach Augsburg<lb break="yes"/>benützte den Mittagszug nach
                    <hi rendition="#u">München</hi>, u. zum Bern<lb break="no"/>hardt
                    <surname>S.</surname> wo man mir den andern Tag anzufangen<lb break="yes"/>hieß, daß übrige habe ich an Sie geschrieben den<lb break="yes"/>17ten Juni, <w>Erwähnens werth</w> sei daß der <w>Polizei Rath</w><lb break="yes"/><surname>S.</surname> zum Bernhart ging u. sagte Er <hi rendition="#u">solle mir</hi> keine<lb break="yes"/>Arbeit mehr geben, was Er
                aber abschlug bis Ihm vom<lb break="yes"/>Hausherrn mit der <del>b</del>
<w>Wohnungs verlasung</w> gedroht wurde<lb break="yes"/>den 20ten Juni ging ich von
                Iohan <surname>B.</surname> weg <del><unclear>nur</unclear></del> mir<lb break="yes"/>um eine Arbeit zu sehen!!: doch wor ich ging war mir<lb break="yes"/>dieses Aufallend da es <hi rendition="#u" style="arzt">hies zum
                    Zeichen das es wahr</hi><lb break="yes"/>sei, Erst ging ich zum Rebeln Senefelderst. 10/<unclear/>. ich
                wolte<lb break="yes"/>eine Tasse kafen / auf zweites mal anleiten hieß es wieder<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">zum Zeichen daß es wahr
                    sei.</hi> Er öffnete mir dir Thür<lb break="yes"/>u. fragte was ich wolle in
                verlegenheit gebracht sagte<lb break="yes"/>ich, weißt du nichts von meiner Frau u.
                Kinder, der <surname>B.</surname><lb break="yes"/>sagte zu mir daß meine Käthie in einer Anstald sei u.<lb break="yes"/>meine Frau an der Schwindsucht leide u. nie mehr<lb break="yes"/><w>auf kome</w>, da der Nahrungsverlust zu weit gegriffen<lb break="yes"/>habe, Seine Antwort war seit dem letzten Brief wo<lb break="yes"/>Du noch weißt
                habe ich nichts mehr erfahren, ich vergaß<lb break="yes"/>auf daß Kaffee trinken u.
                ging traurigen Herzens wieder<lb break="yes"/>meinen Weg. durch daß Max. thor
                    <unclear>Fratener</unclear>straße Residenz<lb break="yes"/>u. Maximilianstraße
                es. war früh 5 Uhr den vorigen<lb break="yes"/>Tag nichts gegessen hatte ich
                hunger, ging darauf ins <pb facs="#image_185"/>Caffee Maximillian ließ mir Caffee
                geben, u. wir waren drei<lb break="yes"/>Gäste der andere davon aß Eier ich hate
                keine Mittel mehr konte also<lb break="yes"/>nichts Essen, auf einmal bekam ich
                furchtbares Kopfweh u.<lb break="yes"/>Schwendel! darauf ging ich an daß Max-Josef
                Momint u<lb break="yes"/>wolte mich setzen u. sterben doch solte ich von diesem
                Elend<lb break="yes"/>nicht E. befreit werden, beckam Rasenden Durst ich ging wuste<lb break="yes"/>selbst nicht mehr wohin etwas zu mir selbst gekomen ging<lb break="yes"/>ich zur Polizei nirgens ließ man mich hinein bis<lb break="yes"/>ich dan den Milherr traf u. Ihm sagte das es mir so schlecht<lb break="yes"/>sei.
                Doch konte ich zu diesem nicht gehen, wolte dan im<lb break="yes"/>daß Kranckenhaus
                aber man nahm mich nicht auf,<lb break="yes"/>jetzt wußte ich mir nicht mehr zu
                helfen was ich thun solte<lb break="yes"/>ging dan zum <surname>E.</surname>
                Schneider äußere Nemphunburger<lb break="yes"/>st. wo meiner Frau Schwal war, u.
                sagte Er möge mir<lb break="yes"/>doch noch soviel Geld geben daß ich hirher fahren
                köne,<lb break="yes"/>was Er mir verweigerte, Doch gaben mir andere Schneider<lb break="yes"/>etwas bis ich dan zum <surname><hi rendition="#i">D.</hi>ursht</surname> kam. Dieser sagte ich<lb break="yes"/>solle Ihm helfen
                Arbeiten bis morgen so thut Er daß<lb break="yes"/>nöthige noch dazu, <del>ko</del>
                kaum zu Arbeiten angefangen<lb break="yes"/>wurde es mir wieder so furchtbar
                schlim̄ in meinem<lb break="yes"/>Kopfe! ich fragte ob ich mich nicht ein
                wenig niederlegen<lb break="yes"/>kan̄ Er wies mir ein Zim̄er an u.
                seine Frau brachte mir<lb break="yes"/>¾ Litter Milch welche ich auch
                vollständig getruncken<lb break="yes"/>habe eine Stunde wird es gedauert haben wo
                ich mich in<lb break="yes"/>einer Thur gebrochen habe, Er
                    <surname>D.</surname> sagte herr <surname><hi rendition="#i">G.</hi></surname><lb break="yes"/>so kan ich Ihnen nicht da behalten es könte etwas anders<lb break="yes"/>heraus komen Er gab mir daß Geld was Er noch hatte<lb break="yes"/>ich glaube 30 oder 40 Pf. mit diesem Gelde ging ich nach <pb facs="#image_186"/><hi rendition="#r">Seite 4</hi><lb break="yes"/>Neuhausen in die Hyenische Anstald von Wohlleben.<lb break="yes"/>neu Wittelsbach, wo Docktor Hacker ist; Er fragte mich was<lb break="yes"/>ich
                gegessen u. getruncken habe ich erwiederte nichts seit zwei Tagen<lb break="yes"/>als drei Tass Caffee u ein Glas Bier, von da kans Ihnen<lb break="yes"/>nicht
                schlecht worden sein! was mir selbst unglaublich war u.<lb break="yes"/>Doch wahr
                ist, ich bekam dan ein Dampfbad worauf ich sehr<lb break="yes"/>schwach war u.
                wolte ein baar Tage bleiben aber man behielt<lb break="yes"/>mich nich, ich sagte
                daß ich würklich krank sei u man<lb break="yes"/>mich im kranckenhaus nicht aufnahm
                ich setzte mich auf<lb break="yes"/>den <del>kr</del> Graswasen u. <del>b</del>
                wolte wenigstens etwas ausruhen<lb break="yes"/>da mich ja doch der Docktor Hacker
                köne! es ist nicht war<lb break="yes"/>der könt Sie nicht, ich erwiederte daß ja
                doch auch die Hunde<lb break="yes"/>einen Stall hätten die neber mir waren, ja wen
                diese nicht<lb break="yes"/>darinen wären dürften Sie hinein! daß war meine Pflege<lb break="yes"/>als ich dan nicht gleich ging schickten Sie um einen Gendarmen<lb break="yes"/>dieser kam, u. <del>sagte</del> ich sei kranck, Ich ging mit
                Ihm<lb break="yes"/>zur Station u. verlangte einen Strosak zum drauf liegen, das<lb break="yes"/>bekam ich nicht, aber die Taschen suchte Er mir aus u. zählte
                mein<lb break="yes"/>Geld ob Er mir etwas genomen hat weis ich nicht −!. gab
                es<lb break="yes"/>mir wieder u. sagte den Ochs<del>t</del>enfiesel nehme ich u.
                haue<lb break="yes"/>Sie hinaus welches ich gut hies. So schleppte ich mich wieder<lb break="yes"/>bis zum <surname>P.</surname> u. wolte übernacht bleiben
                dieser wolte mich<lb break="yes"/>hinaus werfen Seine Frau sagte dan̄ laß
                doch gehen es ist<lb break="yes"/>ja ein Geheimniß! so ging ich wieder zum
                    <surname>D.</surname> dieser<lb break="yes"/>gab mir noch zehn Pf. u.
                sagte gehens in Gottes namen dort<lb break="yes"/>hinüber in daß Haus für
                obdachlose, dan ging ich in die<lb break="yes"/>Kaserne, auf der Wache sagten die
                Soltaten ich solte zum Ofizier<lb break="yes"/>gehen Sie führten mich hin. wie ich
                hinein kam sah ich den<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Chew</hi>eausleger
                Leutnand der vormitag vor mir ausgespukt<lb break="yes"/><hi rendition="#r">hat</hi></p>
<pb facs="#image_187"/>
<p><add place="top"><hi rendition="#c">Seite 5</hi></add><lb break="yes"/>Dieser gab mir eine Marck zum übernacht bleiben! u. ein<lb break="yes"/>Civil welcher mir 20 Pf. gab mit diesem Gelde ging ich fort kaum<lb break="yes"/>kam ich 50 bis sechzig Schritte entfernung, hat hörte ich den
                Ofizier!<lb break="yes"/>Sagte die Soldaten haben die Ehre u wir die Schande: lauft
                Ihm nach<lb break="yes"/>u. schlagt s ihn nieder zufällig kam ein Man dieses Weges
                dadurch<lb break="yes"/>auch daß Vorhaben scheiderte. Ich ging in die Dauchnuerst.
                3 wollte<lb break="yes"/>dan in Fürstenfelderhof u. übernachten, bis ich zum
                Löwenkeller<lb break="yes"/>kam sah ich mich durch Spalier eingeschloßen! bis in
                Färber<lb break="yes"/>graben wo ein Gendarm zu mir sagte kom gehen sie mit Mir<lb break="yes"/>wir gehen zum Wein. Er führte mich in die Polizei was mir auch<lb break="yes"/>ganz recht war, ich verlangte allein) <add place="above">(ein
                    Zimmer</add> (diesem Verlangen wurde nicht<lb break="yes"/>entsprochen sondern
                    <del>g</del> bei den Gefährlichsten Menschen war mein<lb break="yes"/>Platz.
                    <del>ei</del> Ich verlangte Milch oder was ich sonst bekomen köne<lb break="yes"/>doch bekam ich nichts, dafür mußte ich die ganze Nacht für<lb break="yes"/>den Telephon thätig sein! bis andern Tag 11 Uhr wo ich<lb break="yes"/>dan mit vorschlag mit Reformen fertig war! u. endlich<lb break="yes"/>ein wenig Supp u. paar Broken Fleisch bekam um 1 Uhr<lb break="yes"/>wurde ich dem Docktor Franck vorgeführt der
                    <surname>G.</surname>!<lb break="yes"/><add place="above">seine
                    aussage</add> der König! als ich Ihm auf meinen würcklichen Namen<lb break="yes"/>aufmerksam machte, sagte Er, sie sollen ja <add place="above">sich</add> für den Sohn<lb break="yes"/>von Prinz Adelbert ausgegeben haben,
                worauf ich erwiederte<lb break="yes"/>daß Er dieß ja leicht sagen köne, doch mir
                daß Recht eingeräumt<lb break="yes"/>sei die Monumente unserer vorfahren zu
                besuchen indem<lb break="yes"/>ich ein Bäier sei. Er sagte nun ich <del>kan</del>
                muß Ihm auch ein gutes Zeug<lb break="no"/>nüß ausstellen, zu mir sagte dieser <hi rendition="#u">Spanische Polizei Docktor</hi><lb break="yes"/>nun herr <surname><hi rendition="#i">G.</hi>er</surname>
                wollen Sie nicht ein paar Tage ins<lb break="yes"/>Kranckenhaus gehen, Sie sind
                doch etwas aufgeregt! ich erwiederte<lb break="yes"/>jetzt will ich nicht u. zuvor
                ließ man mich nicht hinein.<lb break="yes"/>Er hatte eine Büchse Geld bei sich dort
                stehen u. am Tische lagen<lb break="yes"/>meine <w>Gefährlichkeits Akten</w>, worauf Er
                dem Gefängniswärter<lb break="yes"/>den bescheid hab, führen Sie den Man̄ ab
                geben Sie Ihm einst<lb break="no"/>weilen sein Geld u daß andere schicken wir dan
                schon nach<lb break="yes"/>Kaufbeuren (wahrscheinlich meine Akten mit einem
                Zusatz)</p>
<pb facs="#image_188"/>
<p><add place="top"><hi rendition="#r">6</hi></add><lb break="yes"/>Eine Stunde später hieß es herr <surname><hi rendition="#i">G.</hi>er</surname> komen Sie<lb break="yes"/>jetzt könen sie
                Ihnen selbst einen Schnupftabak kaufen man<lb break="yes"/>hat mir (nemlich nicht
                einmal für mein Geld einen Schnupftabak<lb break="yes"/>gegeben) ich <add place="above">kam</add> aus meinem Loch heraus dan hieß es herr <surname><hi rendition="#i">G.</hi></surname><lb break="yes"/>mögen Sie ein wenig spazieren fahren oder gehen beides<lb break="yes"/>schlug ich aus verlangte Geld u. Hut mein Geld wurder mir<lb break="yes"/>nicht gegeben sondern ich bekam einen begleider zum<lb break="yes"/>Spazieren gehen −!!! ich verlangte zum Bernhard zu gehn<lb break="yes"/>wo
                Er mich begleiten wolte worauf ich nichts einzuwenden<lb break="yes"/>hatte so
                gingen wir durch die Sendlingergasse bis zum<lb break="yes"/>Kranckenhaus wo
                    <del>l</del> mein Beglei<del>d</del>ter ein gleines Geschäft<lb break="yes"/><w>vor gab</w> u. ich auch mitging kaum ins Kranckenhaus<lb break="yes"/>eingetreten legte Er ein schreiben u. auch meine <w>Geld<lb break="yes"/>Börse</w>, jetzt kamen zwei Haußknechte u nahmen mich<lb break="yes"/>in
                Em̄pfang (näthürlich hätte<del>n</del> dieses so wenig nöthig gehabt<lb break="yes"/>wie in Kaufbeuren) brachten mich in die Frauen abtheilung<lb break="yes"/><hi rendition="#i">N.o.</hi> 36 liesen <add place="above">mich</add>
                ausziehen u wen ich mich nicht vor der Schwester<lb break="yes"/>geschämt häte wohl
                ganz Nakt! also in Ihrem Wahnsin<lb break="yes"/>nahmen Sie es nicht genau, zu was
                Sittlichkeit! Man verlangt<lb break="yes"/>ja steuer von der Hurrerei −. doch
                ich als verükter besaß<lb break="yes"/>so viel Karakter u. weigerte <del>eine</del>
                mich gegen eine solche Schweine<unclear>g</unclear><lb break="yes"/>Ich war ruhig ja es that mir wohl ausruhen zu könen, den<lb break="yes"/>andern Tag kam Profesor Bossert unter dessen behandlung<lb break="yes"/>ich war. Er fragte mich wie es mir geht meine lakonische<lb break="yes"/>Antwort war, daß ich bei Ihm ja keine Hielfe suche u. ich Gesund<lb break="yes"/>sei, <del>den</del> Er war aber unverschämt genug zu mir zu
                sagen daß ich es<lb break="yes"/>nicht verstehe! nun Verstanden habe ich wohl mehr
                als Er geglaubt<lb break="yes"/>hat. Sie gaben mir Bier u. thaten Cloriform darein
                auf<lb break="yes"/>diese wurde ich nathürlich erst kranck, dazwischen trank ich<lb break="yes"/>Milch was dan sofort mit erbrechen von untern u. oben<lb break="yes"/>eintreten mußte, den 3 Tag verlangte ich in ein
                kranckenzim̄er<lb break="yes"/>stadt in <del>fe</del> ein solches kam ich in
                die Frauenabtheilung <hi rendition="#i">N.</hi> 7 <pb facs="#image_189"/><add place="top"><hi rendition="#r">7</hi></add><lb break="yes"/>Erdgeschoß von dort aus sah ich in den Frauenabtheilung Garten<lb break="yes"/>dort zum ersten mal hörte ich Ihren Namen/ u. zwar der Hofrath<lb break="yes"/>Kütterle ist selbst da u. sagte Er muß hier bleiben bis der Prozeß<lb break="yes"/>aus ist, (also <hi rendition="#u">ich muß von Ihnen aus in
                    diesem feuchten Loch bleiben</hi>)<lb break="yes"/>der Wärter Endres gebürtig
                aus Burgau mußte mich bedienen<lb break="yes"/>/Es war So<del>tt</del><add place="above">nnt</add>ag Mittag 24 Juni) sagte Er zu mir wie ich mich über<lb break="yes"/>dieses Loch beschwerde, daß Er mich an die Bettlade schliese, wen
                ich<lb break="yes"/>mich nicht ruhig verhalte, <del>w</del> jetzt wolte ich doch
                wissen wie dieses geht <del>e</del><lb break="yes"/>es war aber bloß nach der alten Tortur, wie es ja auch beim
                Militaie<lb break="yes"/>früher vorkam den andern Tag kam wieder der herr Profesor
                zu mir<lb break="yes"/>ins Loch ich wolte dan eine Arbeit haben, worauf Er
                erwiederte es<lb break="yes"/>sei noch zu früh dan kam es zu außeinandersetzungen
                ich warf Ihm<lb break="yes"/>vor ob Er die Spanische Inquisitons Pfaffen
                übertreffen wolle,<lb break="yes"/>was Ihm doch selber zu viel schien.
                Erwähnenswerth ist das der<lb break="yes"/>Do<del>t</del>zent Schwertschleger mir
                Gift in daß Bier that u mich der Endres<lb break="yes"/>zwingen wolte es zu
                    trin<del>g</del>ken, worauf die Schwester Seffra für mich<lb break="yes"/>eintrat u. mir stadt dem Bier Milch brachte!!! so habe ich mich<lb break="yes"/>zehn Tage fort gebrochen, u. Hunger gelitten wie ein Hund. Vom<lb break="yes"/>Kranckenhaus entlassen zum Bernhard welcher mich aber nicht mehr<lb break="yes"/>arbeiten ließ ging ich zu bekante, blieb im Fürstenfelder hof über<lb break="yes"/>nacht ging den andern Tag mit den Kindern in die Bonofazie<lb break="yes"/>Kirche
                u. dan̄ ins Gasthaus zum Deutschen Reich wo ich mir<lb break="yes"/>zu Mitag
                /essen geben ließ, aber kein Geld mehr hate von da<lb break="yes"/>nahm mich ein
                Gendarm mit auf die Polizei diese brachten<lb break="yes"/>mich wieder in mein
                altes Loch wie es mir schien zu<lb break="yes"/>meinen Colegen den andern Tag zum
                Spanischen Franck dieser<lb break="yes"/>sagte Sie haben ja so gut gegessen u.
                getrunken u. solten<lb break="yes"/>auch auch im Fürstenfelder hof über die Polizei
                geschimpft haben<lb break="yes"/>welches aber gewiß nicht leugnette (bloß war <add place="above">ich</add> diesmas der<lb break="yes"/>Schneider u. nicht mehr der
                König!. ich verlangte entweder zu<lb break="yes"/>Ihnen oder arbeit doch konte ich
                ja dieses Verlangen. 2 Tage<lb break="yes"/>eingespert ü. dan nach Kicklingen
                Transportiert</p>
<pb facs="#image_190"/>
<p><add place="top">8</add><lb break="yes"/>Nathürlich <add place="above">hatte</add> ich im̄ er noch
                mein Spottgleid an, daß diese mich nicht<lb break="yes"/>mit offener Freundschaft
                empfangen haben besonders der Pfarrer<lb break="yes"/><surname>G.</surname> ist
                leicht erklärlich, so arbeitete ich wieder bei Meine <unclear>Pfander</unclear><lb break="yes"/>bis zu meinem NamensTag wo ich diese schöne Erlebnüße<lb break="yes"/>in die Zeitung schickte, aber die Antwort bekam wir kön̄en
                es nicht<lb break="yes"/>aufnehmen der Maulkorb. Mit dem kl. bz. Dillingen setzte
                ich mich<lb break="yes"/>ins Einverständniß in Wort u Schrift wo auch alles in
                Ordnung<lb break="yes"/>war bis ich meine Familie verlangte, daß brachte den
                Pfarrer<lb break="yes"/><surname>G.</surname> in Harisch dieses war auch zugleich
                sein Todtesuhrtheil<lb break="yes"/>den nach dieser Geldvertheilung für die
                überschwemten wolte<lb break="yes"/>schon ein Bauer ein Fuhrwerk
                frei<del>l</del>willig abgeben wen<lb break="yes"/>man Ihn nach Siebierien bringen
                werde. vom 11ten Juli<lb break="yes"/>war ich bei meinen Eltern bis zu meiner
                Abreise den 31 E August<lb break="yes"/>um mit Ihnen über verschiedenes Rücksprache
                zu nehmen.<lb break="yes"/>Hier herr Hofrath übertrifft meine Geschichte meine
                ganze<lb break="yes"/>Biographie! In meinem <del>Ersten Tel</del> ersten Treffen in
                Augsburg<lb break="yes"/>kam ich doch mit vierzehn Tage haft davon, in meinem
                zweiten<lb break="yes"/>ist es ganz anders! nebenbei schickte mir schon der
                Rechtsrat <surname>M.</surname><lb break="yes"/>einen Figilanten mit um im Fall meines nicht hierhergehens<lb break="yes"/>einen Freund von Kaufbeuren auf mich aufmerksam zu machen,<lb break="yes"/>doch waren wir guter dinge wir besuchten erst den Pfarrer
                    <surname>R.</surname><lb break="yes"/>wo ich mich gerne erst anmelden lassen wollte, u. einstweilen<lb break="yes"/>im Wirtshaus verbleiben! bis ich bescheid erhalten. Doch dieser<lb break="yes"/>sagte gehen Sie nur gleich hinauf dan werden Sie schon hören<lb break="yes"/>was Er sagt. Nun wie ich würcklich hieher kam wurde ich<lb break="yes"/>sofort abgeführt u. kein Wort erlaubt vor meinem be<lb break="no"/>gleiter konte ich sprechen, so nahm man mir Uhr Börse u.<lb break="yes"/>Messer
                ab als hätte ich es gestohlen, <del>hätte,</del> bekam gleich<lb break="yes"/>Gerstensuppe die ich in meinem Leben noch nicht mögen<lb break="yes"/>hab u
                im̄er noch eine eingekochte verdint habe, durfte<lb break="yes"/>gleich mit
                den Blödsenigen in Garten spazieren<lb break="yes"/>gehen − . . . . </p>
<p><del>L.</del> bis dan entlich der Artzt kam welcher mich fragte; <pb facs="#image_191"/><add place="top">9</add><lb break="yes"/>ob ich mit dem bez. <hi rendition="#i">D</hi>illingen Differenz
                gehabt habe; Ich wie aus<lb break="yes"/>den Wolken gefallen glaubte, den Herrn
                Hofrat zu besuchen<lb break="yes"/>dieser Zeit war es ein Spanischer Fehmrichter!
                Ich brachte<lb break="yes"/>meine Angelegenheit vor mit der Bitte mir zu meiner
                Familie<lb break="yes"/>behülflich zu sein die Antwort war wir <del>v</del> wollen
                sehen. Sontag<lb break="yes"/>abends wolte ich gerne ein glas Bier aber nicht vom
                Hofrat<lb break="yes"/>sondern von meinem eigenen Geld, darauf erwiederte mir<lb break="yes"/>der Feldwebel <surname>B.</surname> daß ich hier nicht auf
                besuch sondern<lb break="yes"/>krank sei. Jetzt wurde es mir erst klar daß ich in
                die Falle<lb break="yes"/>gegangen bin zu einer Lebenslänglichen Verbanung was
                meine<lb break="yes"/>Spanischen Feinde nicht fertiggebracht haben ich es selber<lb break="yes"/>that. Die Hauptsache ist das wissen also der herr Hofrat<lb break="yes"/>Küterle hat mich stat mir zu meinem Recht zu verhelfen<lb break="yes"/>in diesem Elenden Anzug zu meinen Alten Eltern geschickt<lb break="yes"/>mir <w>nach schreiben</w> lassen daß ich Staatsgefährlich sei<lb break="yes"/>zu mir gesagt das Er mich nicht behalten kan als Shneider<lb break="yes"/>oder Wärter sondern wolte erst von Armen Bauern<lb break="no"/>leute Geld erpressen um mich von meinem <del>Unh</del><lb break="yes"/>Unschuldigen Kinder zu trennen −. Sie wolten nicht<lb break="yes"/><hi rendition="#u">den Segen sondern den Fluch unschuldiger<lb break="yes"/>Kinder</hi> Herr Hofrath ich habe in meinem Nachtrag<lb break="yes"/>hier geschrieben daß ich der Königs u. Bayrischen<lb break="yes"/>Verfassungspartei angehöre! habe meiner Partei keine<lb break="yes"/>Schande
                gemacht, ob <add place="above">Sie</add> mit im Bunde der viz Königlichen<lb break="yes"/>sind oder nicht. wen wir auch noch die schwächern sind<lb break="yes"/>wir treu u. entschloßen u. geben letzterer noch keine<lb break="yes"/>Räuberbande nicht ab, glauben Sie daß die Staatsgeheim<lb break="no"/>nisse blos <del>zu</del> den Berleme oder Röm̄er zum<lb break="yes"/>Vortheil sind so teuschen Sie sich gewaldig wir <pb facs="#image_192"/>wir werden nicht so langsam sein wie der letzte Hohenstaufer<lb break="yes"/>wir wollen unsern König oder keinen!. Auch ist noch<lb break="yes"/>daß Andenken von König Max u. sein blötzlicher Todt.<lb break="yes"/>in uns wach. Glauben Sie daher nicht herr Hofrat<lb break="yes"/>das man mit dem großen Haufen gehen darf um so sicherer<lb break="yes"/>zu sein,
                samt dem Geld König Rothschild u. sämtlichen<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Presskosaken</seg>! Auch werden Sie von mir keine Bitte mehr<lb break="yes"/>erhalten Sie versprachen mir zu helfen Sie <add place="above">thaten nichts</add>
                nicht nicht Einmal<lb break="yes"/>soviel das ich erfahre wie es meiner Familie
                geht oder wo<lb break="yes"/>sie ist lassen mir auch nicht einmal ein Recht als
                Schneider<lb break="yes"/>Sie ziehen jeden vor in der begünstigung um aus mir<lb break="yes"/>eine Disziblenarstrafe herauszubringen auch daß<lb break="yes"/>könen Sie mir noch thun ich erwarte nichts anders<lb break="yes"/>sie könen
                Bitten auf ihrer die schönsten Predigten<lb break="yes"/><del>u</del> ohne eine
                regung Ihres Gewissens mögen<lb break="yes"/>Sie dabei glüklich sein. Ich verspüre
                keine Gewissens<lb break="no"/>Qual wie es meiner Frau u. Kinder geht ich kan<lb break="yes"/>nichts thun wen man mich einspert die Schuld<lb break="yes"/>tragen Sie.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Geschrieben im <seg ana="#inst">Blödsaal</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed">Pius <hi rendition="#i">Gallenmüller</hi></seg><lb break="yes"/>Kaufbeuren den 5ten November<lb break="yes"/>1883</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>