<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb936g52" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Luzia Pätzel</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Pius <surname>G.</surname></persName>
<date type="sent">13.11.1894</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Prinz Ludwig</persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb936g">
<persName>
<forename>Pius</forename>
<surname>G.</surname>
</persName>
<birth when="1847"/>
<death when="1901"/>
<occupation>Schneider</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.570171 10.590197622123007</geo>Kicklingen, Dillingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1883" to="1901">1883-1901</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Halluzinationen, Größenwahn, Verfolgungswahn (1883)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil_blue" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er bietet eine Zusammenarbeit gegen den Direktor und den Staat an.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g52a.jpg" xml:id="image_218"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g52b.jpg" xml:id="image_219"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g52c.jpg" xml:id="image_220"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb936g52d.jpg" xml:id="image_221"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_218"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt">13/<hi rendition="#u">11.94</hi></add></dateline>
<salute><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">An<lb break="yes"/>Seine K. Hoheit
                            Prinz Ludwig!</hi></hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">von Bayern!</hi></salute>
</opener>
<p><add place="top"><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Motto</hi></hi><lb break="yes"/>Nicht länger will ich mehr dulden die Schmach,<lb break="yes"/>Die der Mutter das Herz im Leibe brach.<lb break="yes"/>Gebt mir die Lanze;
                    gebt mir ein Roß!<lb break="yes"/>So werde ich zeigen wie sie weichen vor
                    meinem Stoß.</add><lb break="yes"/>Nachdem ich zwei Schreiben an <hi rendition="#i">S. K. Hoheit</hi>
                    geschrie<lb break="no"/>ben habe, und keine Antwort erfolgt ist. Sehe ich mich<lb break="yes"/>veranlaßt, ein drittes Schreiben an <hi rendition="#i">K.
                    Hoheit</hi> zu<lb break="yes"/>richten. Da mir auch von dieser Seite weder
                Antwort<lb break="yes"/>noch Aufklärung gegeben wird. So werde ich es <w>Meiner<lb break="yes"/>seits</w> thun, soweit ich dessen im Stande bin. Viel ist<lb break="yes"/>es freilich nicht denn ich muß alles erhaschen, weil<lb break="yes"/>mit mir selbst nichts gesprochen wird, ausgenommen<lb break="yes"/>ist Gemeinheit u. Spott! worauf jedesmal eine Strafver<lb break="no"/>schärfung
                folgt! <seg ana="#cens">Das letzte Schreiben gab ich den<lb break="yes"/>4ten <hi rendition="#i">November</hi> an <hi rendition="#i"><surname>N.</surname></hi> ab, u.
                verlangte im Fall<lb break="yes"/>der Nichtbeförderung, selbes wieder zurük. Ein
                paar<lb break="yes"/>Tage später, wurde mir gesagt, das dieses Schreiben<lb break="yes"/><del>Par</del> gar nicht an seine Adresse geschickt wurde. Zurük<lb break="yes"/>gab man es mir deßhalb nicht sagte der <surname><hi rendition="#i">N.</hi></surname> zum<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><surname>W.</surname></hi> weil ich es sonst zum Fenster hinaus werfen<lb break="yes"/>könnte.</seg> <hi rendition="#i">K. Hocheit</hi> solche Schreiben
                gehören weder<lb break="yes"/>zum Fenster hinaus, noch in die Hände dieser Knechte<lb break="yes"/>und Mägde hier! Welche darüber ihren Spaß u. Spott<lb break="yes"/>machen oder meinetwegen auch ihr Gutachten abgeben!<lb break="yes"/>Ich bin nur als Verfasser verantwortlich. alles weitere<lb break="yes"/>wenn die
                Schreiben aus meiner Hand sind betrift den<lb break="yes"/>Adressaten, an welchen,
                die Schreiben gerichtet sind!</p>
<pb facs="#image_219"/>
<p>Auch beschwerde ich mich, daß ich nicht einmal an die höchste<lb break="yes"/>Stelle ein geschlossenes Schreiben senden kann. Woraus ich ent<lb break="no"/>nehmen muß, das S. <hi rendition="#i">K. Hoheit</hi> auch unter der Kontrolle<lb break="yes"/>der <w><seg ana="#inst">Narrenhaus Direktion</seg></w> steht! <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="frz">Où sommes nous<lb break="yes"/>réduits!
                        Nous sommes mort, nous sommes perdu.</foreign></hi><lb break="yes"/><seg ana="#cens">Demnach muß ich dieses Schreiben so halten, daß es
                    auch<lb break="yes"/>für die Öffentlichkeit gangbar ist.</seg> Dieses wäre sehr<lb break="yes"/>schön, wenn man die Oeffentlichkeit auch beherrschen könnte!<lb break="yes"/>so aber bekom̄en Laien und Intriganten die Waffen<lb break="yes"/>in die Hände u. beherrschen alles nach ihrem Willen!<lb break="yes"/>Soll das noch weiter so fort gehen? Oder ist es unsere Pflicht<lb break="yes"/>die Zügel selbst in die Hand zu nehmen! Wenn <hi rendition="#i">k.
                    Hoheit</hi><lb break="yes"/>zu Rüksichten für ihren Allerh. Durchl. herrn Vater verpflich<lb break="no"/>tet glauben, so bin ich ganz anderer Ansicht! Warum wurde<lb break="yes"/>unsere Staatsfrage zu einer <hi rendition="#i">Doctorfrage</hi>
                gemacht,<lb break="yes"/>das bleibt eine ewige Schmach für das Haus <hi rendition="#i"><w>Wittels<lb break="yes"/>bach</w></hi> wie für die bayrische
                Geschichte. <hi rendition="#i">K. Hoheit</hi><lb break="yes"/>sein ein echter Sohn der <hi rendition="#i">Wittelsbacher</hi>,
                daran gibt<lb break="yes"/>es nichts zu deuteln! Infolge dessen haben <hi rendition="#i">k. H. </hi>die<lb break="yes"/>Ehre des Namens vor
                Beschuldigungen rein zu halten.<lb break="yes"/>Unterlassungs Sünden haben sich
                eingeschlichen, welche<lb break="yes"/>mit allen gesetzlichen Mittel bekämpt u.
                beseidigt<lb break="yes"/>werden müssen; um die Fehler der Väter so weit als <w>mög<lb break="yes"/>lich</w> durch strenge Gerechtigkeit wieder gut zu machen!<lb break="yes"/>Was soll das heißen, Ich wendete mich an <hi rendition="#i">k.
                    Hoheit</hi> mit<lb break="yes"/>Schreiben welche von höchster Wichtigkeit sind.
                u. beant<lb break="no"/>wortet werden müssen, ob so ob so aber geschwiegen darf.<lb break="yes"/>darüber nicht werden, Welch ein Urtheil muß unter dem<lb break="yes"/>Volke entstehen, wenn es heißt <seg ana="#cens">im Narrenhaus
                    werden<lb break="yes"/>Briefe zurükgehalten welche an den <hi rendition="#i">Prinzen Ludwig</hi> geschri<lb break="no"/>ben sind</seg>. Er ist Mittglied
                des Reichsrath u. der Sohn<lb break="yes"/>des Regenten von Bayern. Das wissen wir
                schon sagen<lb break="yes"/>die Andern, aber das Maul muß man halten, aber man <pb facs="#image_220"/>wird noch ganz andere Dinge erfahren, auch über den<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Luipold</hi>! Und noch über einen den man eher
                für<lb break="yes"/>einen Gott gehalten hätte. u. Niemand hätte geglaubt<lb break="yes"/>das es ein solcher Teufel ist! Der <hi rendition="#i">Prinz
                    Ludwig</hi><lb break="yes"/>will König von Bayern werden! Und wir einen<lb break="yes"/>König
                haben der noch Jünger ist als der <hi rendition="#i">Ludwig</hi><lb break="yes"/>uns wundert nur das der Otto ihnen nicht schon<lb break="yes"/>längst die Narrenkappe vor die Füße geworfen hat.<lb break="yes"/>Aber wenn man
                alles wüßte vieleicht wäre Er gerade<lb break="yes"/>so Narrisch wie der <hi rendition="#i"><surname>G.</surname></hi>! <hi rendition="#i">K.
                    Hoheit</hi> so<lb break="yes"/>wird gesprochen! Was nützt da alle
                Zeitungsverherrlichung<lb break="yes"/>wenn die allernächste Personen Frage heißt
                    <hi rendition="#i"><foreign xml:lang="frz">ne me<lb break="yes"/>toucher
                        pas</foreign></hi>! Einerseits find ich einen Rivalen an<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Seiner k. Hoheit</hi> nur mit dem Unterschied <hi rendition="#i">k. H. </hi>Sein<lb break="yes"/>frei haben Alles. u. jeder Wunsch
                kann erfüllt werden<lb break="yes"/>Nur um König zu werden fehlt es an verläßige u.<lb break="yes"/>einflußreiche Anchänger! Ich dagegen habe gar nichts<lb break="yes"/>nicht einmal das Hemd am Leibe, darf ich mein Eigen<lb break="no"/>thum nennen! Und doch bin ich ebenso Unstreitbar<lb break="yes"/>der echte Soh
                des Volkes, wie <hi rendition="#i">k. Hoheit</hi> ein <hi rendition="#i"><w>Wittels<lb break="yes"/>bacher</w></hi>. Deßhalb möchte ich <hi rendition="#i">k. H.</hi> bitten daß wir<lb break="yes"/>uns gegenseitig in die Hände
                arbeiten während der<lb break="yes"/>Narrenhausdirektor die allerhöchster Person u.
                die<lb break="yes"/>Regierung schützt, können <hi rendition="#i">k. H.</hi> ein Volk
                als König<lb break="yes"/>bekom̄en, u. ich als Schneider wieder eine
                Kundschaft<lb break="yes"/>Wenn <hi rendition="#i">k. H.</hi> mir bitten hielft
                vieleicht gibt mich<lb break="yes"/>dann der Narrenhausdirektor frei, auch werden<lb break="yes"/>wir versprechen müssen, das wir der Regierung nichts<lb break="yes"/>thun, auch das will ich gerne thun. Ich wundere mich<lb break="yes"/>gar nicht das Sie nicht anbeißen wollen, in Betreff<lb break="yes"/>meiner Verbrechen; Wären doch <hi rendition="#i">k. Hoheit</hi> nicht an<lb break="yes"/>den Narrenhausdirektor gebunden, <hi rendition="#i">k. Hoheit</hi>
                würden<lb break="yes"/>mir gewieß die Fesseln abstreifen, damit wir <pb facs="#image_221"/>frei handeln könnten. <hi rendition="#i">K. H.</hi> würde die
                Staatsfrage<lb break="yes"/>von der Doktorfrage trennen, u. ich die Heilanstalt<lb break="yes"/>von der <seg ana="#inst">Mördergrube</seg>! wäre uns nur erst
                dieses Möglich<lb break="yes"/>vieleicht wären wir dann auch noch etwas größeres
                Fähig!<lb break="yes"/>In-wie-weit sich unsere Ideen, und Anschauungen kreuzen<lb break="yes"/>würden, nachdem wir die Schäden, u. Nutzen des Volkes u.<lb break="yes"/>des Staates <add place="below">besprochen</add>; wäre es vieleicht
                nicht unmöglich das k. <hi rendition="#i">H.</hi><lb break="yes"/>einzelne meiner Verbrechen zu seinen Eigenen machen könnte,<lb break="yes"/>Wahrlich ich habe mittunter Verbrechen begangen, wo sich<lb break="yes"/>kein Fürst zu schämen hätte, wenn es auch seine Eigene<lb break="yes"/>wären. Geschrieben wäre dieses jetzt wohl aber das Schreiben<lb break="yes"/>an <hi rendition="#i">S. K. H.</hi> bringen? Trotz Agenten Spionen
                der<lb break="yes"/>Allerhöchsten Person weiß ich doch nicht wie ich das Schreiben<lb break="yes"/>an seine Adresse bringen kann.</p>
<p><hi rendition="#r">Ich werden es dem<lb break="yes"/>Beamten u. <hi rendition="#i">Doctor Julius</hi> zur<lb break="yes"/>Beförderung übergeben, vieleicht
                    findet sich<lb break="yes"/>ein Ausweg in dieser heiklen Sache.<lb break="yes"/>Antwort erwartend verbleibe ich<lb break="yes"/>Ihr aufrichtiger <hi rendition="#i">Rival Pius <surname>G.</surname></hi><lb break="yes"/>Geschrieben <hi rendition="#i">Narrenhaus</hi> Irsee den<lb break="yes"/>11ten <hi rendition="#i">Novembre</hi> 1894.<lb break="yes"/>So
                    gehts wenn man so viele Schmeichler hat<lb break="yes"/>dann bleibt in einer
                    ernsten Sache kein<lb break="yes"/>treuer Freund übrig.<lb break="yes"/>Was
                    dem Einen Weh thut<lb break="yes"/>Das thut dem Andren nicht wohl.</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>