<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb1217w01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Judith Willberg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1217</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Karl <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent">26.09.1864</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Mutter, Geschwister: n.a. <surname>W.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb1217w">
<persName>
<forename>Karl</forename>
<surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1839"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Schuhmachergeselle</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.2172919 10.103379525261822</geo>Altenstadt, Illertissen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: <!--Familienstand--></p>
<p>Eltern: Gerber</p>
<p from="1864" to="1871">Anstalt: 1864-71</p>
<p>Brieftypen: pp</p>
</state>
<trait><p>Geistesstörung, Gewalttätigkeit (1871)
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Er erzählt von einem Bekannten, den er in der Anstalt getroffen hat und mit dem er schlechte Erfahrungen gemacht hat.
                    Am Anfang hat er sich nicht auf die Behandlungen eingelassen, mittlerweile genießt er die Bäder aber.
                    Während er krank war, war er für mehrere Wochen auf seinem Zimmer mit anderen Männern eingesperrt.
                    Er beschäftigt sich mit Holzarbeiten, was ihm mehr Freude bereitet als die reguläre Arbeit daheim.
                    Er sehnt sich nach zuhause, auch wenn die Anstalt ihm sehr gut gefällt. Er versteht sich mit dem Direktor und dem Aufseher, darf Spaziergänge machen und es finden Feste statt.
                    Bei einem Fest hat er eine Frau Doktorin kennengelernt, die ihm von ihrem fehlenden Liebesleben erzählt hat und die er deswegen bemitleidet.
                    Er fragt nach Briefen seiner Familie und nach einigen Klamotten, Obst und Zigarren.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1217w01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1217w01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1217w01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb1217w01d.jpg" xml:id="image_004"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline>Irse den 26<hi rendition="#sup">ten</hi> Sepem<del>p</del>ber <hi rendition="#u">1864</hi></dateline>
<salute><del>L</del>Libe Mutter u geschwisterde.</salute>
</opener>
<p><del>M</del> Mit vreuden ergreife ich die veder unm ein Brifchen zu<lb break="yes"/>Schreiben <w>wie</w><w>es</w> mier gegangen ist <w>seid
                    dem</w> ich von euch vord bin.<lb break="yes"/>Mein Väteer
                    <surname>W.</surname> hat mich vein in diese anstalt gebracht<lb break="yes"/>wo ich nicht <del>d</del> daran gedacht habe u der Albert
                    <surname>G.</surname> wo mich<lb break="yes"/>auch noch blamiert hat mit
                seinem Portre wo er e einen<lb break="yes"/>heraus geschniten hate was ich dazu sag
                er Lächelt nur so drein.<lb break="yes"/>weil ich hab indem <w>ban wächter</w> eine
                trugrede getan u auch mein<lb break="yes"/><w>Thiater stick</w> vorzudragen in
                Augsburg wo ich <w>manch mal</w> dariber<lb break="yes"/>lase. Diese zeit ist jetzt
                vorbei wo ich viles ausgestanden habe<lb break="yes"/>zu Hause so auch in der
                anstalt <seg ana="#med">meine erste Kur war ein bad<lb break="yes"/>wo ich nicht
                    gleich hinen Wolde wo es mir gud angeschlagen hate<lb break="yes"/>in meinem gesunden zustand jezt vreude es mich jedes mal wan<lb break="yes"/>man mich ins Bad nimt.</seg> Die erste Zeit habe ich
                ein vurchtbares<lb break="yes"/><del>S</del>sausen im Kopf gehabt u dan bin ich
                gleich zu eine in garten<lb break="yes"/>gekomen wo ich dem Zeigschmid
                    <del>F</del><surname>V.</surname> aufgefunden habe<lb break="yes"/>Ich
                rede mit im sechs reden wo er mich ganz gut verstanden<lb break="yes"/><add place="margin">ren</add> hat. weiter hat er nichts wisen
                wolen was ich in gefragt habe</p>
<pb facs="#image_002"/>
<p><seg ana="#inst">Ich bin vier Wochen in einem Zimer wo ich viles gebredigt<lb break="yes"/>habe u einen <del>S</del>solchen geruch das er bereiz nicht zum
                    aushalten<lb break="yes"/>war wie auch die andern Herrn in bekomen haben wo
                    ichs<lb break="yes"/>inen angesehen habe.</seg> Und es dauerde bereiz vier
                wochen wo ich wenig<lb break="yes"/>geschlaven habe u imer einen husten u <seg ana="#med">kadar</seg> bei mier hab destdo<lb break="yes"/>habe ich doch
                gepfiven u getanzt wo ich mich selber belustigte.<lb break="yes"/>Ich bin Gottlob
                gesund jetzt wo das die vergangene nicht<lb break="yes"/>gewesen ist den wen ich
                noch zu Hause gewesen were <del>dan</del> diese<lb break="yes"/>Zeit dan were ich
                drauf gegangen mit diser Kost. Wo ich<lb break="yes"/>in der Anstald recht zuvriden
                bin Ich bin eben so gestelt das<lb break="yes"/>ich noch eine rede in mier habe wo
                mich noch schenierd wo ich<lb break="yes"/>imer zuhalten habe. Und was ich im
                stilen rede das wisen<lb break="yes"/>die Herrn wo bei mier <del>sind</del> im
                Zim̄er sind wan sie auf<lb break="yes"/>mich acht geben das ist noch der
                Einzige <del>p</del> pungt wo ich habe.<lb break="yes"/>Ich habe die beschevdigung
                mit Holzsegen den Tag vier<lb break="yes"/>Stunt wo ich doch <del>meine</del><add place="above">die</add> Zeit einwenig verges. den es war<lb break="yes"/>miier
                die zeit oft solang wo ich vriher in der Arbeit<lb break="yes"/>beschevtigt gewesen
                bin. Ich meine ich köne der arbeid<lb break="yes"/>noch beser vorstehen wan ich
                hinaus kum. wo es mich<lb break="yes"/>ser vreien wurd Ein mancher wurd sich vreuen
                wen<lb break="yes"/><hi rendition="#r">er mich in der haimad sehen wurd</hi>
<pb facs="#image_003"/> den ein ieder Mensch sent sich nach der haimad wen er nicht
                verstokt<lb break="yes"/>im Herzen ist. Ich kan es nicht anders Schreiben das ich
                zuvriden<lb break="yes"/>bin <seg ana="#inst">Ich hete könen in keine besere
                    anstalt komen könen wo<lb break="yes"/>ich mit dem Herrn Tiregtor u
                        aufse<del>h</del>her recht zuvriden bin.<lb break="yes"/></seg>Ich habe
                jetzt viel vreieres a<del>s</del>ls wie vor ich derv am die Dinstag<lb break="yes"/>feinen spazirgang mit machen wo es mich ser vreude u<lb break="yes"/>gestern
                haben wier ein Vest gehabt im Garten wo ich<lb break="yes"/>auch einen gewunscht
                gemacht habe ich habe in gleich hergeschenkt<lb break="yes"/>Ein paar uterjrmel. u
                da habe ich auch viles mit Der Frau<lb break="yes"/>Dogderin von Ilereichen
                gesprochen wo es sich ser vreude<lb break="yes"/><del>s</del>ich habe ihr mereres
                erzelt von der vergangenheid<lb break="yes"/>von Ilereichen. Uud von <del>J</del>
                irm Man sie erzelde mier<lb break="yes"/>von ihrem Man das er sie noch nimals
                heimgesucht<lb break="yes"/>hate in irer Krankeit u wo es mier jetzt scheind<lb break="yes"/>das sie bei jrem volen <w>bewust sein</w> ist wie ich mit<lb break="yes"/>ihr gesprochen habe <seg ana="#inst">der Herr Tiregdor weist es gut<lb break="yes"/>ob sie gesund ist oder nicht.</seg> u sie hate auch ein
                groses<lb break="yes"/>Verlangen nach im u nach Ilereichen aber so lange<lb break="yes"/><hi rendition="#r">die Ana bei im ist glaub ich es nicht</hi>
<pb facs="#image_004"/>Zu hause gehen wurd wo sie so vil verdrus<lb break="yes"/>gehabt hate. Ich hofe ihr das beste wan es so volt<lb break="yes"/>in der
                    <del>e</del>Ewikeid <del>dan so</del> als wie ich reden gehörd<lb break="yes"/>habe u noch höre dan wurd es nach dem recht gehen.<lb break="yes"/>schreibt mier
                auch mereres von zu hau<del>d</del>s das ich es<lb break="yes"/>ihr erzelen kan.
                    <seg ana="#salute">vile Grüße von ihr<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Nebst
                        Grüse</hi></seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">Karl<lb break="yes"/><surname>W.</surname></seg></hi>
</p><p><hi rendition="#c">Libe Mutter </hi><lb break="yes"/>Seid ihr so gut u last mir ein par
                Sontaghosen<lb break="yes"/>u westen machen zugleich weil ich die andere<lb break="yes"/>schon zerisen habe bei der <w>Holz arbeit</w> einen<lb break="yes"/>stov nicht <del>hh</del>hel man derf sich nur an Johan<lb break="yes"/><surname>M.</surname> halten weil er hat der Petrus<lb break="yes"/>sein
                solen dan sol er mir noch eine mundur<lb break="yes"/>machen vo er Stirbt. das mas
                kan er vom<lb break="yes"/>im nehmen. <del>den</del> Ein par Winter sog u 1 par<lb break="yes"/>Baumvohlene 2 Sagticher u die Winter Pab<lb break="yes"/>u schlibs
                u ein Viertel Obst aber gutes<lb break="yes"/><hi rendition="#r">u gude bremer
                    Ziga</hi></p>
</body>
</text>
</TEI>