<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2936s21" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Corinna Köhler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2936</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Urban <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent">ca1922–27</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">k. A.: k. A. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2936s">
<persName>
<forename>Urban</forename>
<surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1872"/>
<death when="1927"/>
<occupation>Tagelöhner</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg, geb. Lentin, Ingolstadt</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Schneider</p>
<p>Anstalt: <date from="1922" to="1927">1922–27</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>erregb. Psychopathie, Hypomanie, Beeinträchtigungs- und Verfolgungswahn (1923)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Erlebnisse</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
Der Schreiber berichtet von seiner erneuten Aufnahme in die Anstalt und seinen Erlebnissen dort.
</purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21a1.jpg" xml:id="image_086"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21a2.jpg" xml:id="image_087"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21b1.jpg" xml:id="image_088"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21b2.jpg" xml:id="image_089"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21c1.jpg" xml:id="image_090"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21c2.jpg" xml:id="image_091"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21d1.jpg" xml:id="image_092"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21d2.jpg" xml:id="image_093"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21e1.jpg" xml:id="image_094"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21e2.jpg" xml:id="image_095"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21f1.jpg" xml:id="image_096"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21f2.jpg" xml:id="image_097"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21g1.jpg" xml:id="image_098"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21g2.jpg" xml:id="image_099"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21h1.jpg" xml:id="image_100"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21h2.jpg" xml:id="image_101"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21i1.jpg" xml:id="image_102"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21i2.jpg" xml:id="image_103"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21j1.jpg" xml:id="image_104"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21j2.jpg" xml:id="image_105"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21k1.jpg" xml:id="image_106"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21k2.jpg" xml:id="image_107"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21l1.jpg" xml:id="image_108"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2936s21l2.jpg" xml:id="image_109"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_086"/><pb facs="#image_087"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p>
<add place="top"><hi rendition="#u">Erlebniße</hi> vom 13. Juli 1914. bis 11.
                    Septber 1915.</add><lb break="yes"/><add place="top">Blatt <hi rendition="#u">1</hi><lb break="yes"/>Seite I</add><lb break="yes"/>Leid und Freud, waren
                am 13. Jul 1914. früh morgens 1/2 6 Uhr bei<lb break="yes"/><add place="above">mir</add> zugleich beisam̄en, als an meiner Zim̄erthüre geklopft und<lb break="yes"/>beim Rufe herein, im Nu 2 Krim̄inalbeamte, in meinen<lb break="yes"/>Wohnzim̄er, vor mir standen. Schmerz
                verspürte ich sogleich, weil<lb break="yes"/>ich wußte, das es sich um einen
                Abschied handelte, und zwar von<lb break="yes"/>meiner damals schwer krank, im
                Schlafzim̄er liegenden Frau<lb break="yes"/>und von meinen noch im Wohnzim̄er im
                Bettchen liegenden<lb break="yes"/>heißgeliebten das noch nicht ganz 7. jährigen
                Töchterchen, welches obwohl<lb break="yes"/>die 2. Beamten sagten,
                    <del>obwohl</del> und man glaubte das Kind schlafe<del>r</del><lb break="yes"/>noch, Herr <surname>S.</surname>, sie <add place="above">müßen</add> gleich sofort mit uns nach München fahren,<lb break="yes"/>zu
                einer Verhandlung, gegen einen ihnen gut bekan̄ten<lb break="yes"/>Joseph
                    <surname>B.</surname>, <hi rendition="#u">ich sagte still, seid ruhig,
                    wir fahren nach </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">Eglfing</hi>, die 2.
                Beamten wurden kreidebleich, weil Sie<lb break="yes"/>wie in Augsburg bekan̄t, ein
                Menschengefühl, im Leibe<lb break="yes"/>haben, und in ihnen bleibt. Das Kind fing
                an zu schreien<lb break="yes"/>Meinen Pappa dürft ihr nicht mitnehmen.<lb break="yes"/>Hörte es auch, meine Frau im Schlafzim̄er. Sie <add place="above">rief</add> mich<lb break="yes"/>hinaus, und frug, was los sei, ich beruhigte
                Sie, mit den<lb break="yes"/>Worten, ich mus zur Verhandlung, was Sie aber mir, und
                den<lb break="yes"/>2. Beamten, von vorneherein nicht glaubte, Ich ersuchte die 2
                Herrn<lb break="yes"/>ein wenig Geduld, zu haben. Bis mich angezogen, und meinen<lb break="yes"/>zwei Armen, ein wenig Frühstück, zubereitet habe.<lb break="yes"/>Sie stim̄ten ein, und ließen mich auch Zeit. Als dieß<lb break="yes"/>geschehen, nahm ich Hut und Schirm, zur Hand, ging in<lb break="yes"/>das Schlafzim̄er, nahm Abschied von der kranken Frau, die<lb break="yes"/>es, ich erwähne es <w>noch mal</w>, nicht, glaubte und sagte meine<lb break="yes"/>Liebste, ich kom̄en nach Egelfing, <hi rendition="#u">wegen 2
                    Schuften</hi>, die<lb break="yes"/>das Gegenstück von diese zwei Herrn sind. (:
                Die Beiden<lb break="yes"/>sagten, ja Frau <surname>S.</surname>, Das sind auch
                Schuften, aber<lb break="yes"/>ihr Man̄ bleibt nicht lange aus. :) Sie schrie
                hellauf<lb break="yes"/>und als ich das Kind umarmte, schrie dießes, meinen Pappa<lb break="yes"/>da laßen, in einem fort. Ich riß von den armen Wurme<lb break="yes"/>los, mit einem Kuß. Und schnell verschwinden. Nur schnell<lb break="yes"/>Diese hörte eine Nachbarsfrau, kam herbei, zu dieser sagte <pb facs="#image_088"/><pb facs="#image_089"/>
<add place="top">Seite II</add><lb break="yes"/>Frau <surname>F.</surname>, gehen Sie sogleich, zu meiner Frau
                und gehen Sie, auch<lb break="yes"/>zu meinen Sohne, heute noch. Und zu den beiden
                Herrn sagte<lb break="yes"/>ich, (: <hi rendition="#u">gehe von Euch einer, in
                    der Mitte.</hi> Damit wen uns je<lb break="no"/>mand begegnet, ich nicht den
                Verhafteten gleichsehe:) und sagte<lb break="yes"/>dabei, der Schmerz ist schon
                vorüber, für mich ist jetzt<lb break="yes"/>gesorgt eine Zeit lang, und für meine
                zwei armen wird<lb break="yes"/>und mus gesorgt werden. Da nahm Einer, sein
                Sacktuch aus<lb break="yes"/>der Tasche, es war ein <del>g</del>naher Verwandter,
                des hier be<lb break="no"/>findlichen Korbmacher <surname>B.</surname>, und
                wischte sich Thränen<lb break="yes"/>aus den Augen, und sagte Kolege, warst Du
                schon, bei<lb break="yes"/>einer solchen Verhaftung, dieser sagte ich noch nie,
                    <surname>B.</surname><lb break="yes"/>sagte ich, auch noch niemals. Wo Leid und Freud beisamen<lb break="yes"/>sind, ich werde gleich <hi rendition="#u">nach der Rückkehr</hi>,
                den zwei Armen<lb break="yes"/>was zukom̄en laßen, was geschehen ist in
                Wirklichkeit<lb break="yes"/>von alten Leiden aber. Wie die Fahrt von Stattem<lb break="yes"/>ging ist nicht zu glauben, wen <add place="above">ich</add> hier
                niederschreibe −<hi rendition="#i">flott</hi>−<lb break="yes"/>aber es <add place="above">ist</add> wahr. Ich war froh, das ich mein großes Elend<lb break="yes"/>damals abschütteln kon̄te, und die 2. hatten Freude<lb break="yes"/>wegen meines Verhaltens. Und weil ich Sie über alles<lb break="yes"/>aufmerksam
                machen kon̄te, und ihnen zu flüsterte<lb break="yes"/>wie Sie sich, in Eglfing, zu
                verhalten haben. Das Sie<lb break="yes"/>nicht von dan̄en gehen dürften, ohne das
                Sie ziehmlich<lb break="yes"/>was gesehen haben. In Eglfing angekom̄en alle 3,<lb break="yes"/>mit Fuhrwerk abgeholt. Mußte man mich, dem<lb break="yes"/>H
                Oberarzt abliefern. Dieser kan̄te mich zwar nicht, aber<lb break="yes"/>Der H
                Oberpfleger, dieser sagte gleich, ja das ist ja der<lb break="yes"/>zunftige H.
                    <surname>S.</surname>, von 1907, welcher auf H 3. war,<lb break="yes"/>man
                las ein wenig, <del>ich</del>in der Begleit Adresse, und<lb break="yes"/>als man zu
                dem Wort kam − <hi rendition="#u">Arbeitsscheu </hi> −<lb break="yes"/>sagte der
                O.Pfleger zu H. Oberarzt, dies ist schon<lb break="yes"/>eine Lüge über
                    <surname>S.</surname>. Da sagten die 2. K. Beamten<lb break="yes"/>ja meine
                Herrn, da sind schon noch mehr Lügen<lb break="yes"/>über <surname>S.</surname>,
                wir ken̄en den H. <surname>S.</surname> schon seit 1908<lb break="yes"/>und es
                fiel uns durch ihm s schon manches in die Hände<pb facs="#image_090"/><pb facs="#image_091"/>
<add place="top">Seite III</add><lb break="yes"/>Darauf sagte der H Oberarzt, ich thue jetzt weiters nichts.
                    <surname>S.</surname> kom̄t<lb break="yes"/>wieder auf H <hi rendition="#i">N</hi>. 3. Da sind noch alte 1907ler. Wo er viel<lb break="yes"/>noch ken̄t.
                Dan ist Er bald, eingewöhnt. Ich <add place="above">sagte</add> H O. Arzt<lb break="yes"/>ich bin ja noch nicht ausgewöhnt, von hier. Aber die 2. H<lb break="yes"/>möchten die Anstalt, ein wenig besichtigen, aber von<lb break="yes"/><del>ihnen.</del> In̄en. Ob Sie auch solch große Narren finden<lb break="yes"/>als wie au<add place="above">ßer</add> uns Drei in Augsburg, sind.
                Alles lachte<del>n</del><lb break="yes"/>und der H Ob Pflgr, durfte die zwei H. umher führen.<lb break="yes"/>Sie versprachen mir nochmals, meine zwei Armen nicht<lb break="yes"/>im Stiche zu lassen, welches Wort, sie auch hielten.<lb break="yes"/>Ich auf Hs 3 angekom̄en, kam zuerst in ein Bad,<lb break="yes"/>aus welchen ich gar nicht mehr herauswollte. Dan<lb break="yes"/>wurde ich, wie
                üblich eingekleidet. Als ich in das Speise<lb break="no"/>zim̄er geführt, sagte ich,
                    <hi rendition="#u">Grüß Gott</hi>, meine Lieben<lb break="yes"/>und nan̄te,
                manchen beim Nam̄en. Sie sahen mich an<lb break="yes"/>Sie wollten den Nam̄en
                sagen, aber es ging doch nicht<lb break="yes"/>recht, als ich sagte, war bei Euch,
                nicht 1907. ein<lb break="yes"/><surname>S.</surname> da, sagten mindestens die
                Hälfte, ja, du<lb break="yes"/>bist es ja selbst, hast Du wirklich dein Wort ge<lb break="no"/>halten, <w>ja wohl</w> sagte ich, und bleibe länger als sechs Wochen<lb break="yes"/>bei Euch, dießmal. Ja
                    <w><unclear>st</unclear>agte</w><w>dan</w>
<add place="above">Der Hs Pfl</add> H. <surname>S.</surname>, Sie kom̄en<lb break="yes"/>schon, in die Arbeit bald. Ich sagte, Da mus ich mögen,<lb break="yes"/>ich bin ja jetzt arbeitstreu, halt <hi rendition="#u">arbeitsscheu</hi><lb break="yes"/>Schon der glaubte es mir nicht, weil Er wußte Das ich<lb break="yes"/>1907. Tag und Nacht diensteifrig, bei Tag bei der<lb break="yes"/>Hausarbeit und bei <hi rendition="#u">Nacht</hi> die Nachtwache <hi rendition="#u">behilflich</hi>.<lb break="yes"/>Als am 11. Juli 1914. Der
                Arzt zu<del>n</del> mir kam, untersuchte Er mich nicht<lb break="yes"/>einmal,
                sondern Er sagte H. <surname>S.</surname> es presiert nicht, <del>bei</del> mit<lb break="yes"/>untersuch<del>t</del>en, aber in die Gartenarbeit kom̄en Sie
                bald<lb break="yes"/>Ho ho sagte ich, das preßsiert erst, <add place="above">m</add> recht <add place="above">nicht</add> ich will doch<lb break="yes"/>den
                Augsburgern, ihren <hi rendition="#u">Leumund</hi> nicht verletzen.<lb break="yes"/>Welchen das Bezircksamt Ingolstadt, geglaubt hat.<lb break="yes"/>Als der H Oberarzt kam, dieser sagte ebenfalls das nähmliche<lb break="yes"/>Und
                Der <w>Ober Medizinalrath</w> ebenfalls, auch Diesem gab ich<lb break="yes"/><hi rendition="#r">das Arbeiten, nicht recht zu.</hi><pb facs="#image_092"/><pb facs="#image_093"/><add place="top">Seite IV </add><lb break="yes"/>Was den
                Pflegern welchen ich bei der Hs Arbeit behilflicht war<lb break="yes"/>sehr
                angenehm <add place="above">war</add>. Aber leider, lies man mir keine Ruhe<lb break="yes"/>bis ich zur Gartenarbeit ging, obwohl ich sagte, ich laufe halt<lb break="yes"/>davon, und trinke mir, einen Rausch an, dan kom̄e ich<lb break="yes"/>schon wieder auf Hs 3. Ich kam Ende Juli<del>e</del> auf Hs 17.<lb break="yes"/>im Garten war der Obergärtner, sehr zufrieden, was<lb break="yes"/>auch den H D. <surname>M.</surname>, welcher meist zu den Arbeitern <add place="above">mußte</add>sehr<lb break="yes"/>gefiel, bei Kriegsausbruch kam
                die Sache schlim̄, die<lb break="yes"/>Pfleger wurden abgerufen. Zuvor wurden in
                den<lb break="yes"/>Abteihlungen, Verlegungen vorgenom̄en, wo gerade<lb break="yes"/>der H Docktor <surname>M.</surname> dazu <add place="above">kam</add> es war am 8.ten August 14<lb break="yes"/>an einem Sonttage morgens
                gegen 10. Uhr. Ich stand<lb break="yes"/>voll Schweiß am ganzen Körper vor ihm. Und
                sagte<lb break="yes"/>H Docktor ich habe gehört, auf dem Gutshofe ist Mangel<lb break="yes"/>an Arbeiter, ich möchte hinaus. Was sagte Dieser.<lb break="yes"/>Als Schneider, zur Landwirthschaft, jawohl sagte<lb break="yes"/>ich, ich bin ein
                gelernter Landwirth, und die Schneiderei<lb break="yes"/><hi rendition="#u">mußte
                    ich lernen</hi>. Also gut, sagte H. D. ich werde<lb break="yes"/>es am 10. ten
                    <del>t</del>am Dienstag bei der Konferenz<lb break="yes"/>vorbringen, das war
                am 8.ten <add place="above">August</add> früh und am 8ten<lb break="yes"/>Nachmittags, also am gleichen Tage um 4 Uhr<lb break="yes"/>kam Der H
                Oberpfleger, mit Auftrage, <surname>S.</surname> sogleich<lb break="yes"/>nach H
                15. Er kom̄t morgen in den Gutshof<lb break="yes"/>Keinen war es recht vom Hs 17.
                und sagten, <surname>S.</surname> wirst<lb break="yes"/>sehen, Du verschlim̄erst
                Deine Sache. Den da ist der Hs Pflgr<lb break="yes"/>ein ganz alter Lump. Obwohl
                ein Landsman̄ von<lb break="yes"/>Dir ist. Ich glaubte es nicht, mußte aber in
                Bälde<lb break="yes"/>erfahren. Wie folgt. Am 9. ten August gings in den<lb break="yes"/>Gutshof, <hi rendition="#u">Hofgang</hi> hatte ich <w>so wie
                    so</w> schon.</p><p>Da die Woche hindurch sehr fleißig war, wurde<lb break="yes"/>mir, von H Oberpfleger für Sonttag
                den 16ten August<lb break="yes"/>ein Ausgang angetragen. Wo es gebräuchlich war<lb break="yes"/>Auf einen Zettel zu schreiben<lb break="yes"/>(:<surname>S.</surname> Urban Patient bittet für morgen um Ausgang:)<pb facs="#image_094"/><pb facs="#image_095"/><add place="top">Blatt 2. <space/>
                    Seite V</add><lb break="yes"/>Dan mußte man den Zettel den Herrn Docktor geben, als der<lb break="yes"/>H Docktor in den Gutshof kam̄, gab ich ihm den Zettel, Er<lb break="yes"/>lachte und sagte, ja H. <surname>S.</surname>. das hätten
                Sie, <w>so wie so</w><lb break="yes"/>dürfen, da Sie aber hier noch <hi rendition="#u">fremd</hi> sind,
                wollen Sie<lb break="yes"/>halt, mit der anderen Partie ausgehen. Man erhielt<lb break="yes"/>den Samstag <hi rendition="#u">2 </hi><hi rendition="#i"><hi rendition="#u">M</hi></hi><hi rendition="#u">ark 70 Pfenige
                    Taschengeld</hi>, <w>ausge<lb break="no"/>händigt</w>. Zu Mittag eingerückt
                sagte der Arbeitspfleger<lb break="yes"/>zu den Hauspfleger, der H
                    <surname>S.</surname> hat morgen auch schon<lb break="yes"/>Ausgang, da war
                Er ganz stutzig, ebenso ein Patient<lb break="yes"/>Namens Joseph
                    <surname>G.</surname> Straßenwarthsohn aus Perlach welcher<lb break="yes"/>lebenslänglich als Gemeingefährlicher, und zwar wegen<lb break="yes"/>einem
                    a<del>m</del>n einem 12 . jährlichen Mädchen begangenen<lb break="yes"/>Sittlichkeitsverbrechen, der Ausgang nicht gewährt wurde.<lb break="yes"/>Am
                Sontag wär es gebräuchlich, um 1/2 1 Uhr aus<lb break="yes"/>der Anstalt zu gehen,
                Um in den umliegenden Ort<lb break="no"/>schaften, einen Labetrunk einzunehmen. Ich
                wurde<lb break="yes"/>damals zu einer Taglöhnersfrau wo Der Man̄ schon<lb break="yes"/>eingerückt, welche im Gutshofe, an meiner Seite<lb break="yes"/>während der Woche arbeitete, zu Kaffee eingeladen.<lb break="yes"/>Welcher
                Einladung, <add place="above">ich </add>auch nachkam, aber nicht deshalb<lb break="yes"/>ging ich hin um mit ihr zu <hi rendition="#u">hurren</hi>.
                − −<lb break="yes"/>Als wie man vielleicht hier glaubt. Ich blieb
                ziehmlich<lb break="yes"/>lange bei Ihr, und ihrer Schwiegermutter, und dan<lb break="yes"/>begab ich mich noch, zu einer alten Frau nebst Tochter<lb break="yes"/>wo der <hi rendition="#u">Sohn und Bruder</hi> bei uns war,
                welche<lb break="yes"/>zuerst den Platz, auf welchen die An̄stalt Eglfing<lb break="yes"/>nebst Gutshof als Eigenthum hatten, der Hof<lb break="yes"/>hieß Eglhof, bis es zum Namen Egelfing kam.<lb break="yes"/>Die Anderen sprachen
                im Wirthshause, wie bekan̄t<lb break="yes"/>dem Bier und Zwetschgenwasser
                gütlich zu. ich<lb break="yes"/>war <add place="above">erstaunt</add> bei meiner
                Rükkehr, als ich alle schon <hi rendition="#u">be</hi><lb break="no"/><hi rendition="#u">nebelt</hi>, antraf. Ich wollte schon lieber allein gehen<lb break="yes"/>Was Sie aber nicht <w>zu ließen</w>. Beim
                Heimgange<lb break="yes"/>benahmen Sie sich, wie die Lausbuben nicht <pb facs="#image_096"/><pb facs="#image_097"/>
<add place="top">Seite VI</add><lb break="yes"/>wie die Narren. Woran ich großen Ärger nahm.
                Und<lb break="yes"/>rempelten, als die Besuche von der Anstalt nach Hause<lb break="yes"/>sich begaben, an dieselben in unverschäm̄ter Weise, <hi rendition="#u">an</hi>.<lb break="yes"/>Als wir im Hause <hi rendition="#i">N</hi>. 17. angekom̄en, fing ich über<lb break="yes"/>ihre begangene
                Handlungsweise das schimpfen an.<lb break="yes"/>Der H Hauspfleger welcher selbst
                wie allgemein be<lb break="no"/>kan̄t selbst <hi rendition="#u">total</hi>
                betrunken, merkte nicht darauf<lb break="yes"/>weil ich von ihm keinen Taback
                abkaufte, und<lb break="yes"/>bezeichnete mich als der Arzt <add place="above">kam</add>, anderen Tags, als einen<lb break="yes"/>Betrunkengeweßenen, bei
                demselben an. Der Arzt<lb break="yes"/>machte im Gutshofe, <add place="above">mir</add> Vorhalt. Mit den Worten <surname>S.</surname><lb break="yes"/>da wird nicht mehr viel los sein mit dem Ausgang.<lb break="yes"/>Ich strubelte drüber, Als Er anderen Tags wieder kam<lb break="yes"/>sagte Er, H
                    <surname>S.</surname>, halten Sie sich nicht darüber auf, <del>S</del>Es<lb break="yes"/>hat sich schon aufgeklärt. Es kam der Samstag, ich schrieb<lb break="yes"/>auf einem <add place="above">Blatt</add> Patient
                    <surname>S.</surname> ersucht für 16. August<lb break="yes"/>Ausgang, mit
                dem Bemerken <hi rendition="#u">allein</hi> gehen <del>zu dürfen</del><lb break="yes"/>zu dürfen. Abends erhielt <add place="above">ich</add> Nachricht.
                Das ich am 16. Aug<lb break="yes"/>allein ausgehen darf. Dabei legte sich meine<lb break="yes"/>Schwermuth ein wenig, Am Sontag ging ich aus<lb break="yes"/>Und lud mich eine andere Taglöhnersfrau, zu, Besuch ein,<lb break="yes"/>wo der Man̄ im Felde war nach Feldkirchen,<lb break="yes"/>Ich kam ihren Gesuche, dort wurde mir <del>f</del>viel erzählt<lb break="yes"/>von der Frau und des Man̄es Mutter, wie grob und<lb break="yes"/>versoffen
                Er, sei. Ich bedauerte Sie, sam̄t Kinder,<lb break="yes"/>drei an der Zahl,
                und reichte ihnen ein Geschenk<lb break="yes"/>in Eßwarren und vom Konditor was,
                alle<lb break="yes"/>waren hoch, erfreut. Abr eines gefiel mir nicht,<lb break="yes"/>weil die Kriegersfrau gleich so anhängig wurde<lb break="yes"/>und
                sagte, Sie wäre froh, wie ihre Schwiegermutter<lb break="yes"/>wen der Rohling und
                Süffling nicht mehr kom̄en<lb break="yes"/>würde. Ich wurde gut bewirthet
                damals, und<lb break="yes"/>es war ihnen nicht recht das ich so früh wegging.
                −<lb break="yes"/>Ich sagte nein, ich gehe, ich will den rechten Man̄
                    machen.<pb facs="#image_098"/><pb facs="#image_099"/><add place="top">Seite
                    VII</add><lb break="yes"/>Ich begab mich<del>t</del> gegen 4 Uhr zur Anstalt zurück, trank in
                der<lb break="yes"/>Gutshofwirthschaft ein Glas Bier, und ging in die Anstallt<lb break="yes"/>wo ich einhalb 6 Uhr, schon im Hause war, was dem schuftigen<lb break="yes"/>Hauspfleger nicht passend war, weil Er wußte das Er<lb break="yes"/>mich nicht <hi rendition="#u">anschwärzen</hi> kon̄te. Am 17.ten August
                mähte<lb break="yes"/><add place="above">ich</add> in der Nähe eines Pavilon Gras,
                auf <add place="above">einmal </add>hörte ich die<lb break="yes"/>Stim̄e des
                H D. <surname>M.</surname>. ich rief ihm entgegen<lb break="yes"/>Er kam auf
                mich zu. Und sagte H <surname>S.</surname> allen<lb break="yes"/>Respeckt, ich
                sorge das Sie, bald auf ein <hi rendition="#u">freies</hi><lb break="yes"/>Hs kom̄en. Dan könen Sie aus und ein gehen<lb break="yes"/>wie<del>l</del> sie wollen. Ich dankte ihm, mit den Worten<lb break="yes"/>aber das darf nicht lange dauern. Die Herrn Schurcken<lb break="yes"/>sticheln in
                Einem fort. <w>Hs Pfl</w>. wie P <surname>L.</surname>.<lb break="yes"/>Im Gutshofe wartete man schon auf mich<lb break="yes"/>hauptsächlich die Kriegersfrau, der Braumeister<lb break="yes"/>und H Verwalter
                grüßten mich, und bezeichneten<lb break="yes"/>mich als Bräutigam, Wir lachten alle
                mitsamen<lb break="yes"/>Ich sagte ich glaub, meine Lieb Weibchen, will<lb break="yes"/>so nichts mehr wissen, von mir. Und die Kriegers<lb break="no"/>frauen verlieren, wie ich Sontag den 16.ten<lb break="yes"/>und gestern bemerkte,
                auch gerne ihre Män̄er verlieren<lb break="yes"/>Aber die meinige, läßt sich
                nicht halt nicht<lb break="yes"/>scheiden. Fünf zeigten sogleich <add place="above">sich</add> als wieder heirats<lb break="no"/>lustig, darunter eine
                zwanzigjährige welche<lb break="yes"/>erst sechs Monate verheirathet war. Und
                welche schon<lb break="yes"/>meines Wissens, nicht viel im ehlichen an seinen<lb break="yes"/>Man̄, dachte. Wir aber kam die Sache ganz anderst<lb break="yes"/>vor, und dachte für <add place="above">was</add> soll Ehebrecher
                    <add place="above">werden</add>
<del>welche</del>, zumal<lb break="yes"/>als mich, die erstgenan̄te Frau,
                für Sontag den<lb break="yes"/>24.ten August, statt in sein Haus, zu einer<lb break="yes"/>anderen Zusam̄enkunft, ein paar Stunde, vor<lb break="yes"/>der Anstalt, einlud. Ich dachte hin und her, zumal als<lb break="yes"/>die
                Hänseleien auf H 15 nicht nachließen, und schrieb<lb break="yes"/>in der Mitte der
                Woche auf ein Blockzettel <pb facs="#image_100"/><pb facs="#image_101"/><add place="top">Seite VIII</add><lb break="yes"/>Wen ich bis heute Mittags 1. Uhr nicht auf Hs 21. (<lb break="yes"/>Strafhaus:) bin. Hänge ich mich im Gutshofe auf<lb break="yes"/>oder ich laufe,
                davon. Und legte den Zettel, in Hs 7.<lb break="yes"/>auf den Tisch des H. <w>Ober Pflgers</w>. Gut, als wir<lb break="yes"/>Mittags
                    <add place="above">einrückten</add>, kamen zwei handfeste Pfleger und führten<lb break="yes"/>mich ab. Aber nicht auf Hs 21. (:Strafhaus:) sondern<lb break="yes"/>auf Hs 3. zurück (:Zugangshaus:) mit dem Vermerk<lb break="yes"/>ins Bett zu legen. − Das tath ich aber nicht<lb break="yes"/>sondern ich
                blieb im Speisesaal, und spielte<lb break="yes"/>schon in einer Stunde darauf mit
                zwei Pfleger<lb break="no"/>inen. Tarock. − Als der Arzt kam<lb break="yes"/>schaute Er, groß und klein, Er hieß Docktor <surname>P.</surname>,<lb break="yes"/>später kam der H Oberarzt, dieser war ganz<lb break="yes"/>verblüfft. Er sagte blos (: Herr <surname>S.</surname>, Sie<lb break="yes"/>werden schnell krank, aber noch schneller ge<lb break="no"/>sund, jetzt haben <add place="above">wir</add> geglaubt, |:<hi rendition="#u">Sie werden
                    </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">eine Zierde der Anstalt</hi>:|
                Jetzt schlagen Sie<lb break="yes"/>sich so weit zurück. Ich sagte kurz, ihr wollt<lb break="yes"/>ja gar keinen <del>Patienten</del>Zierde, der Anstalt, ihr<lb break="yes"/>glaubt j<del>i</del>eden Schuften :). Und warum kann<lb break="yes"/>ich nicht auf Hs 21. Da sind ja schon jetzt <w>auf<lb break="no"/><hi rendition="#u">geschlitzte</hi></w> Pfleger, da batschte es auf zwei<lb break="yes"/>zwei Seiten auf mich ein, es waren zwei<lb break="yes"/>paar
                Hände, die noch den <w>Jungfrau Kranz</w><lb break="yes"/>tragen wollten.:) Was ich ihnen die erste Minute<lb break="yes"/>nicht glaubte. Weil Sie schon gegen mich am<lb break="yes"/>ersten Tage mit den
                Füßen stießen. Was<lb break="yes"/>mir oberflächlich gefiel.
                −−−− Es war Ende<lb break="yes"/>August damals. Septbr ging
                noch gut. Aber schon<lb break="yes"/>sagte zu mir H. D. am <hi rendition="#u">8.ten</hi> Septbr Herr <surname>S.</surname>, wir<lb break="yes"/>gehen
                jetzt mein ich ganz, hinaus. Ich sagte geben<lb break="yes"/>nur gleich Papier, Dan
                schreibe ich, gleich ein Gesuch<lb break="yes"/>Ich erhielt. Es kam aber, blos bis
                in den Direcktion<lb break="yes"/><space/> ein.</p>
<pb facs="#image_102"/><pb facs="#image_103"/><p><add place="top">Blatt 3. <space/> Seite IX.</add><lb break="yes"/>Dort blieb es schon liegen, den ich machte den Vermerk<lb break="yes"/>(: Wen ich unter Jahre, aus der Anstalt mus,<lb break="yes"/>dan̄ steht meine Heimathgemeinde, von welcher<lb break="yes"/>Seite aus,
                ich im Stiche gelassen 1900. gelassen<lb break="yes"/>wurde, auf 4 Ecken in Brand.
                Was tath man<lb break="yes"/>auf diesen hin. Man lies an mich, am 20ten<lb break="yes"/>Septbr 1914 statt um 3 Uhr nachmittags, erst um<lb break="yes"/>9
                Uhr Abends bei Dunkelheit, vom H Oberpfleger<lb break="yes"/>ein verwechseltes
                Doppelkohlen saures Natron<lb break="yes"/>verabreichen. Was sehr verdächtig
                vorkam̄<lb break="yes"/>und vorsichtig umging, das ich das <w>erste</w><w>mal</w> nicht<lb break="yes"/>zuviel in den Mund brachte, den ich war schon<lb break="yes"/>von
                vielen abermals belehrt über manches<lb break="yes"/>vollzogene Stück seit 1907.
                −−−−−<lb break="yes"/>Mit welchen Worten, ich das
                Gift, dem D. <surname>P.</surname><lb break="yes"/>zurückgab. Wird Er wohl noch nicht vergeßen haben<lb break="yes"/>Aber im Oktbr 1914 sah mich auf Hs 3 genöthigt<lb break="yes"/>es <w>so</w><w>weit</w> zu treiben. Das
                auf das Strafhaus<lb break="yes"/>kam. Den erstens trieb mich die Neugeirde hin<lb break="yes"/>Und zweitens wurde eine Pflegerin von Hs 3<lb break="yes"/>sehr
                anhänglich, zumal als meine Frau mih<lb break="yes"/>ersuchte als Sie auf Besuch
                bei mir, <hi rendition="#u">ich soll </hi><lb break="yes"/><hi rendition="#u">mit der Entlassung nicht eilen</hi>. Wegen der traurigen<lb break="yes"/>Lage,
                außerhalb der Anstalt. Weßhalb die<lb break="yes"/>Pflegerin noch mehr auf meine
                Seite getrieben<lb break="yes"/>Ich entschlüpfte ihr, aber. Was <add place="above">tath</add> Sie, sie lief mir<lb break="yes"/>auf Hs <hi rendition="#i">N</hi>.
                21. auch nach. Man lies von Seite<lb break="yes"/>der Arzte nicht nach, bis ich
                wieder auf ein anderes<lb break="yes"/>Hs. <w>zurück ging</w>, aber ich hatte dort
                keine Freude<lb break="yes"/>mehr, zumal ich lauter Den<del>u</del>zzianten vor<lb break="yes"/>mir sah. Eines Tages ersuchte, ein Patient,<lb break="yes"/>doch
                wegen der Kälte einen Pfleger, Er wolle doch<lb break="yes"/>doch die Fenster
                schließen, statt dieses, <hi rendition="#u">stieß</hi> man<lb break="yes"/>Den
                Frierenden von einem Eck, zum anderen <pb facs="#image_104"/><pb facs="#image_105"/><add place="top">Seite X</add><lb break="yes"/>weil ich mich über die Lümelei aufhielt<lb break="yes"/>wurde von
                den Pfleger mit Beihilfe eines<lb break="yes"/>Patienten, als Denuzieant
                bekan̄t, und Schwer<lb break="no"/>verbrecher, ich als Lügner hingestellt.
                Als ich ihm<lb break="yes"/>dem Herrn Docktor tags verständigen wollte, ob<lb break="no"/>wohl ich mehr Anhänger hatte, glaubte mir der<lb break="yes"/>Docktor nicht. Ich war nicht feil, und meldete mich<lb break="yes"/>sogleich auf
                das Strafhaus zurück. Was aber<lb break="yes"/>Der Direcktion nicht passen wollte.
                Trotzdem man<lb break="yes"/>mir alles Gute versprach, blieb <add place="above">ich</add> dortselbst.<lb break="yes"/>Eines <add place="above">Tages</add> kam
                ein Patient, es war ihm Mai 15<lb break="yes"/>Dieser frug nach mir. Als ich ihm
                mich vorstellte<lb break="yes"/>sagte Er, Du kan̄st doch der
                    <surname>S.</surname> nicht sein.<lb break="yes"/>Es sagte ja doch der
                Oberarzt, du bist so<lb break="yes"/>schwer krank, das Dich der Bürgermeister,
                nicht<lb break="yes"/>besuchen durfte das war am 8.ten Mai 1915<lb break="yes"/>und mir fällte auch nicht im Geringsten was<lb break="yes"/>damals. Einmal schrieb
                    <del>d</del>meine Frau, −<lb break="yes"/>Das ihr eine Wahrsagerin sagte,
                man<lb break="yes"/>köne mich nicht entlassen, wegen so u so.<lb break="yes"/>Ich
                schrieb ihr zurück, es wahr keine Wahr<lb break="no"/>sagerin, sondern ein Brief
                voll Lug und Trug<lb break="yes"/>von der Anstalt Egelfing. Sie soll ihnen<lb break="yes"/>nur glauben. Aber im Septbr 1915. war<lb break="yes"/>ich
                miteinverstanden mit Entlaßung<lb break="yes"/>und verlies die Anstalt. Zuvor aber
                frug ich<lb break="yes"/>vor den Augen <del>des <surname>V.</surname>, mei
                </del> meine<lb break="yes"/>Frau, <del>sagte zu</del> den <hi rendition="#u"><surname>V.</surname></hi>, Herr Direcktor<lb break="yes"/>wie habe
                ich mich den während der<lb break="yes"/>Zeit geführt, meines ganzen Hierseins,
                −<lb break="yes"/>seine Antwort war, Frau <surname>S.</surname>, nur gut<lb break="yes"/>wir hätten ihn, schon im Septbr 1914. zu euch<lb break="yes"/>geschickt geschickt, aber Er ging nicht. Gehen Sie <pb facs="#image_106"/><pb facs="#image_107"/><add place="top">Seite XI<lb break="yes"/></add>nur zur
                Verwaltung, und stellen den Antrag<lb break="yes"/>auf Entlassung und bis heute
                nach zehn Tagen<lb break="yes"/>kön̄en Sie ihm abholen. Oder Er kom̄t
                selbst<lb break="yes"/>Ich sagte das will ich nicht, abholen ist mir lieber.<lb break="yes"/>Als die Frau, im Kon<del>d</del>tor war, sagte H.
                    <surname>V.</surname><lb break="yes"/>zu mir, außerhalb denselben. Herr <surname>S.</surname> ich<lb break="yes"/>weis, das nach dem Kriege, auch ein Krieg <w>los<lb break="yes"/>geht</w>, was Sie mir bereits gemeldelt haben<lb break="yes"/>Aber Sie, <hi rendition="#u">sagte Er</hi>, werden sich doch nicht<lb break="yes"/>anschließen. Ich sagte H O. M. R. ich nicht<lb break="yes"/>im Gegenteil, Was ich
                ihnen bereits schon be<lb break="no"/>kan̄t gab, obwohl Sie mich bei meiner<lb break="yes"/>Frau denuziert haben, Er wurde bleich und<lb break="yes"/>sagte, ich nicht. Ich zog ein Brieflein aus der Tasche<lb break="yes"/>und sagte,
                dies hat mir meine Frau<lb break="yes"/>gegeben. Herr <surname>S.</surname>, ich
                danke ihnen für<lb break="yes"/>das was Sie mir, erst kurz mitteihlten<lb break="yes"/>Ich hätte niemals geglaubt, das ich solch<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Unterbeamten</hi><lb break="yes"/>hätte. Aber Aber ich mus es glauben<lb break="yes"/>Ich mus nach
                München fort und fort, <w>aus<lb break="no"/>Reden</w> anhören, erhalte Briefe, in
                    unver<lb break="no"/>schäm̄ter geschrieben. Und weis oft nicht<lb break="yes"/>was ich darauf reden oder brieflich anmerken<lb break="yes"/>soll.
                (:Dieß waren meine Erlebniße<lb break="yes"/>in Egelfing.</p>
<p><hi rendition="#c"><seg ana="#salute">Schluß</seg><lb break="yes"/><seg ana="#signed"><surname>S.</surname> Urban<lb break="yes"/>Schneider<lb break="yes"/>D. II.</seg></hi> </p>
<p><add place="bottom">Ja noch mehr:)<lb break="yes"/>Und zwar <w>grauen
                        hafte</w>.</add></p>
<pb facs="#image_108"/><pb facs="#image_109"/>
<p><hi rendition="#i">N.B.</hi> <add place="top">Seite XII.</add><lb break="yes"/>Und was ist hier?<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><hi rendition="#u">Für mich keine Heilanstalt</hi><lb break="yes"/>−mehr.−</hi><lb break="yes"/>Und was mus ich hier mit<lb break="no"/><hi rendition="#r">machen.? <hi rendition="#u">Nur
                        Schlim̄es</hi></hi><lb break="yes"/>und hören <add place="below">was ich lange nicht glaubte</add>?
                    <hi rendition="#r">Nichts, als das man<lb break="yes"/>Undank hat.</hi><lb break="yes"/>Ich bleibe deshalb schon ab <hi rendition="#u">15. April</hi> der
                Schneiderei<lb break="yes"/>fern<del>e</del>; Und erwarte das Alles gestrichen, wie<lb break="yes"/>Krankenkost, Speise Zulage, in der Schneiderei und<lb break="yes"/>Speisezim̄er, so extra Brödchen und <w>Limo naden</w><lb break="yes"/>Den ich nehme nur Einheitskost zu mir<lb break="yes"/>Wen̄
                mir auch vieles sehr <hi rendition="#u">schädlich</hi> ist. Haupt<lb break="no"/>sächlich die kranken <hi rendition="#u">giftigen</hi> Kartoffel </p>
<p><add place="margin">An<lb break="yes"/>Die Direcktion<lb break="yes"/><hi rendition="#u">hiesiger</hi> Anstalt.</add></p>
</body>
</text>
</TEI>