<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="mkf1686h09" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv der Heil- und Pflegeanstalt Mainkofen</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1686</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria <surname>H.</surname></persName>
<date type="sent" when="1920-05-24">24.05.1920</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Direktor und Oberarzt: k. A.</persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="mkf1686h">
<persName>
<forename>Maria</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1896-08-25"/>
<death when="1968"/>
<occupation>Biermädchen</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3311028 12.4610568</geo>Hinkerding, Wolfsegg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1916-11-25" to="1968-10-29">25.11.1916–29.10.1968</date></p> <p>Verpflegungsklasse: k. A.</p>
<p>Brieftypen: pp: 4, po: 12</p>
</state>
<trait><p>Dementia praecox
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<handNotes>
<handNote medium="crayon_blue" scope="minor" scribe="arzt"/>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>Patientin beklagt sich darüber, wie mit ihr in der Anstalt umgegangen wird.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf1686h09a.jpg" xml:id="image_022"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf1686h09b.jpg" xml:id="image_023"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf1686h09c.jpg" xml:id="image_024"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf1686h09d.jpg" xml:id="image_025"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_022"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt"><hi rendition="#r">24.V.20</hi></add></dateline>
<salute>Vegetarianer.) <hi rendition="#i">Whlg. Herrn Direcktor!</hi>
                        Mein<unclear>e</unclear> Souper<lb break="yes"/>Vegetarisches −
                    <hi rendition="#i">Whlg. Herrn Oberarzt!</hi> <space/> Restaurant.</salute>
</opener>
<p><add place="above">Ehrabschneidung / Ohne Ehrabschneidung die Ähren werden auf dem Felde<lb break="yes"/>mit der Sichel geschnitten, habe es leider nicht
                gelernt.</add></p>
<p>Erlaube mir wieder einige Zeilen; warum gerade an solch Gesetzwiederliche<lb break="yes"/>Griffe verübt werden dürfen. Bei andere Kranke gibt man es auch
                nicht<lb break="yes"/>zu wie bei Frau <surname>N.</surname> u bei
                    <surname>E.</surname> obwohl es bei <surname>E.</surname> keine<lb break="yes"/>Pflegerin war da gibt einen einen Verweis, bei mir gerade das<lb break="yes"/>Gegenteil. Man weiß schon warum und was für eine <seg ana="#curse">Schlange</seg> dahinter<lb break="yes"/>steckt So eine <seg ana="#curse">Mordkandidatin</seg> u. <seg ana="#curse">Drosselkönigin</seg>. die <hi rendition="#u" style="arzt"><surname>S.</surname></hi> meint weil Sie<lb break="yes"/>eine Nichte ist zur Frl. Oberpfleger, die Oberpflegerin kaufe ich
                auch hier<lb break="yes"/>keinen Pfund Lumpen die ist zu wieder zum Seifensieden.
                die hilft<lb break="yes"/>ja Mißhandeln: Wen̄ man meint das man kan̄
                wie man will<lb break="yes"/>dan̄ nur zu aber solch Griffe darf ich mir
                verbieten. Ein Anstand fordert<lb break="yes"/>den andern. Wen̄ Herr
                Direcktor u. Herr Oberarzt dagegen nichts <unclear>ein</unclear><lb break="no"/><unclear>ehen</unclear> wollen, könten, u. wissen, aber jede tätige
                Mißhandlung u <unclear/><lb break="yes"/>dan̄ bekom̄en die Herrschaften mit Herrn Staatanwalt
                        <del><unclear>Loffert</unclear></del>
<add place="above"><unclear>ken̄t</unclear></add> Bekan̄tschaft<lb break="yes"/>da wird Abhilfe geleistet für solch. Polizeiwiederliche griffe.
                Möchte bitten<lb break="yes"/>das ich solange ich mich hier befinde, auch Behandelt
                werde wie es mir<lb break="yes"/>Gebührt als Kranke, aber nicht als Sträfling, u.
                H<unclear/> Wen̄ ich Straffällig<lb break="yes"/>bin hat das Gericht zu
                entscheiden. Warum ich von <unclear>Mainkofen</unclear> krank<lb break="yes"/>hergekom̄en weiß ich nicht, da ich nicht <unclear/>
<unclear>wissen Herrn</unclear><lb break="yes"/>Ärzte verstehen. Bin blos ein armes <unclear>Mädchen</unclear>
<unclear>war ein Spiel</unclear><lb break="no"/>stein aber doch kein Ziegelstein. Keine brave Kranke <unclear>war
                    ich nicht</unclear><lb break="yes"/>aber keine Verbrecherin auch nicht darum <unclear/><lb break="yes"/>Veterinärgriffe ausübt u. verüben laßen. Oder steht das in der<lb break="yes"/>Heil u. Irrenpflege −? Ungerecht ist nicht Recht. In München
                hat man<lb break="yes"/>keine Unterschiede gemacht wie hier. Und diese Unterschiede
                die<lb break="yes"/>hier gebraucht werden u. diese Äuserrungen die hier fallen,
                geben<lb break="yes"/>mir Grund zu meiner Entlassung, bleibe in keiner Mordgrube.<lb break="yes"/>Werde meine Behörde verständigen wo ich hinkan̄ werde
                ich<lb break="yes"/>Behandelt aber nicht Mißhandelt das habe ich niemals verdient.<lb break="yes"/>Zwangs-Erziehung bei den guten Hirtenkloster Haidhausen aber
                    Brat<lb break="no"/>würstlschlagen dürfen die holden Schwestern nicht. die
                    <surname>S.</surname>
<unclear>u. <surname>S.</surname></unclear><lb break="yes"/>die Nichte von der
                Oberpflegerin hat sich die Frechheit erlaubt <add place="above">u.</add> mit voller<lb break="yes"/>Gewalt auf den Magen gek<unclear>eie</unclear>t u. zugleich
                Ertrinkungs- Mordversuchs<lb break="no"/>Kaninchen; die <surname>M.</surname>
                hat sich auf die Füssen gekniet das alles voller</p>
<pb facs="#image_023"/>
<p><add place="top">
                Spinat ist Senior <surname>E.</surname> in der
                Sindliegenstr. Vor den Gelben <unclear/><lb break="yes"/>Gelbsucht das andere gehört der Wand./ Im̄er an der Wand
                    entlangt.<lb break="yes"/>Mondsüchtig u. dessen. </add></p>
<p><add place="above">II.</add> Flecken war in den Armen scheint vor Gift-Einsprizungen
                u. die<lb break="yes"/><surname>B.</surname> absichtlich auf den Haaren
                getretten u. die <surname>M.</surname> hat<lb break="yes"/>den Haarverlust
                verschwinden lassen eine Hand voll aber zum<lb break="yes"/>wiederholtenmale.
                Möchte auch bitten um eine Sturmhaube aber<lb break="yes"/>nicht
                    <surname>H.</surname>-Haube; das ist ein Kosename. Mit den Arm war es der<lb break="yes"/>gleiche Fall, kan̄ verzeihen aber nie vergessen. Wen̄
                dieses Blutsgierige<lb break="yes"/>Chor so Gewissenlos u. Pflichtvergessen handeln
                darf, nur weger Eifersucht<lb break="yes"/>u. Herr Direcktor wen̄ sein
                Gewissen fragen würde, kön̄ten keine Ge<lb break="yes"/>rechten Fragen u.
                Anworten bekom̄en; was zu viel ist, ist zu viel. Bin<lb break="yes"/>schon
                in der 5ten Anstalt aber so was wurde mir nie zu teil. das es<lb break="yes"/>Herr
                Oberarzt zu gibt glaub ich nicht da zweifle ich aber die Oberpflegerin kan̄<lb break="yes"/>mich nicht leiden u. wird falsche Raborte hinterlegen; eimal
                hat sie die<lb break="yes"/>Drosselkönigin gespielt. das ist wieder Eifersucht den
                Herr Oberarzt ist<lb break="yes"/>sehr streng aber blos mit mir. wen̄ ich
                mir das geringste zu Schulden<lb break="yes"/>komen laße leide oft unschuldig nur
                durch Hetzerei bekom̄e ich Gift u.<lb break="yes"/>wieder Gift; mir haben
                die Vogerl das Hirn <unclear>nicht gestohlen</unclear> hab kein<lb break="yes"/>Vogelhirn u. keine Tinte getrunken habe <unclear>sogar viel Hirn</unclear>
<unclear/> u. gebacken<lb break="yes"/>Hirn gespeist <add place="above">u.</add>
                Kalbsvögerl u. keinen Hundekuchen gespeist das ich es nicht<lb break="yes"/>ken̄e − das weiß man schon − der Brei wird im̄er heißer
                gekocht als ge<lb break="no"/>speist. In der Welt hätte ich mir ein Gewissen gemacht
                was zu <unclear/><lb break="yes"/>über was man sich an mir schon erlaubt, habe
                    <unclear>keiner</unclear>
<unclear/> was<lb break="yes"/>getan geschweige einen Menschen. Wen̄ ich
                    <unclear>nicht auch</unclear> vergessen<lb break="yes"/>deshalb besitze ich
                auch noch ein Menschengesicht, wen̄ <unclear/> manch<lb break="no"/>mal
                Aufgeregt ich will absichtlich <unclear>einmal</unclear>
<unclear/>
<unclear>was</unclear>
<unclear/> das tut<lb break="yes"/>mir weh, da wird mir schlecht. Sollen wir den
                letzten Herzbluts<lb break="no"/>tropfen herauspressen. Wen̄ hier eine
                Pflegerin gut ist u mir gut<lb break="yes"/>gesin̄t, dan̄ soll sie
                der Hund fressen, das ist alles Eifersucht. Und<lb break="yes"/>die Sache von den
                Bildern von der Pfleg. <surname>B.</surname> hat eine andere<lb break="yes"/>Pfleg. getan, um mich aufzuregen u. das ich die <surname>B.</surname> hassen
                soll<lb break="yes"/>weil sie mir gut gesin̄t kön̄en andere nicht
                sehen. das war in<lb break="yes"/>keiner Anstalt im̄er so Hetzerrei u.
                Streitigkeiten. die Pfleg. Weih hat<lb break="yes"/>mir die <surname>H.</surname>
                erzählt hat die <surname>K.</surname> den ersten Tag geger mir abwen<lb break="no"/>dig gemacht. Die <surname>K.</surname> hat mich auch den ersten Tag schon
                gezwickt<lb break="yes"/>das ich blaue Flecken hatt in's <unclear>Bufett</unclear>
                gesetzt u auf der Bank hat Sie sich be<lb break="no"/>nommen wie eine eingeschneite;
                die ist uns Kranke mit guten Beispiel<lb break="yes"/>vorangegangen u macht den
                ersten Tag einen sehr gut Eindruck. Ich bin </p>
<pb facs="#image_024"/>
<p>
<add place="above">III.</add> auch schon mit 12 Jhr in die Frem̄de
                gekom̄en wen̄ auch bei Verwandte<lb break="yes"/>aber eine solche
                Frechheit hätte ich mir nie erlauben dürfen. Ich sagte Frl.<lb break="yes"/><surname>K.</surname> das müssen Sie machen wen̄ Herr Direcktor u
                Herr Oberarzt Visite<lb break="yes"/>machen, da kriegt Sie eine Belohnung. Lebendig
                werde ich hier aus<lb break="no"/>gekocht. Wen̄ es auch neueste Amerikanische
                Erfindung das aus Menschen<lb break="no"/>h<unclear/>ute die feinsten Geldbörsen
                bereitet, deshalb brauche ich mir von solch Scheu<lb break="no"/>sal die Haut die
                man dazu gebraucht nicht lebendig abziehen lassen.<lb break="yes"/><seg ana="#curse">Pfui der Schande</seg> eine solche <seg ana="#curse">Vernichtungsbagasch</seg> gehört vor Gott u der<lb break="yes"/>Welt gestraft.
                Solche Gemeinheiten u. Mißhandlungen darf ich mir<lb break="yes"/>verbieten mein
                Vater selig war 13 Jahr Gastwirt es herrschte Gastfreund<lb break="no"/>schaft aber
                kein Mörder u. Vagabund. die Karte die ich 1912 von<lb break="yes"/>Salzburg hat
                die <surname>B.</surname> die wo sich auf Bau 10. befindet einer Kranke<lb break="yes"/>geschenkt, obwohl kein Recht das war mein Eigentum. Bekam dafür<lb break="yes"/>3 mal Gift u <unclear>4.</unclear> Wickel. In der Welt hat man auch
                meine Gutheit aus<lb break="no"/>genutzt u mir noch mein letztes Hemd ausgezogen
                meine lb. Freun<lb break="no"/>din von Bamberg. die <surname>S.</surname> u. die
                    <surname>M.</surname> hätten mir in Doppel<lb break="no"/>Käfig das Essen
                nicht eimal vergön̄t die <surname>R.</surname> hat dan̄ doch Ge<lb break="no"/>wissenhaft gehandelt u nicht zugegeben. Herr Oberarzt sagen die
                Pfleg.<lb break="yes"/>wären froh wen̄ sie Ihre Ruhe haben, mir
                    <unclear>scheint nicht</unclear>
<unclear>im̄er sagen</unclear><lb break="yes"/>diese <seg ana="#signed">Frauenzim̄er</seg> gerade zum Trotz
                das sie recht auftreibt die<lb break="yes"/>Regen ja einen direkt auf u. macht
                Ihnen Ver<unclear>gnügen</unclear> dan̄ diese<lb break="yes"/>spitzige
                Redensarten u das schmutzige <unclear>Papier in dieser</unclear>
<unclear/><lb break="yes"/>man den Narren. Gute Worte für <unclear>ein gutes</unclear>
<unclear/><lb break="yes"/>bei <hi rendition="#u">Namen genan̄t</hi> sind die <unclear/><lb break="yes"/>u in Luftkuvert. Nun denk <unclear>weiter ihr krank hier</unclear>
<unclear/><lb break="yes"/>Tierschutzverrein sondern Tierquällerverrein <unclear/>
<unclear/><lb break="yes"/>Bleibe nicht mehr hier meine Behörde bezahlt noch ein Krankenhaus<lb break="yes"/>aber keine Mordgrube u. bedarf einer Behandlung aber keiner
                    Miß<lb break="no"/>handlung; habe Gründe u. Anspruch darauf. Habe keinen Mord u.<lb break="yes"/>keine Brandstiftung auf den Gewissen was ich verbrochen das<lb break="yes"/>wissen Herr Direcktor u. Herr Oberarzt selbst, das war Menschlich
                u.<lb break="yes"/>habe jetzt die Folgen Jugendlicher Verirrungen. Mir ist jede
                Stunde<lb break="yes"/>erwünscht u sehr erfreuend den̄
                das ist ein Schlachthaus-Leben. Deggen<lb break="no"/>dorf ist die Hölle u.
                Mainkofen das Fegfeuer aber Mainkofen ist doppelt<lb break="yes"/>die Hölle. Herr
                Direcktor wissen ganz genau was mir fehlt u. wie<lb break="yes"/>es mir schon von
                so <seg ana="#curse">Pflichtvergessenen Frauenzim̄er</seg> gemacht wurde u.<lb break="yes"/>gemacht wird − aber trotzdem zugeben das ist nicht ganz
                Recht u. bringt<lb break="yes"/>keine Rose. Pschorbräu Hengst ist
                nicht so wild. Eine schöne Obst u. Südfrucht</p>
<pb facs="#image_025"/>
<p><unclear/>dlung Italenischen u. Stoßbraten mit <unclear>Haar habet</unclear> ist
                meine Nahrung.<lb break="yes"/>Auf die Hauswurzen mit schon gescheit mit den
                Orangen Köpfchen die<lb break="yes"/>dürfen sich Herr Direcktor in Hut stecken u.
                bitte als Gerichtlich übergebene auch<lb break="yes"/>Behandelt zu werden wie
                andere aber nicht Unterschiede u. <unclear>Waffenmeissei</unclear><unclear/><lb break="yes"/>Herr Hofrat in München hatte gesagt ich soll alle 6 Monat eine Kur <unclear/><lb break="yes"/>so dan̄ ist das meine Behandlung, den̄ das ist nicht
                ganz Recht das<lb break="yes"/>was Herr Direcktor an mir verüben lassen u. verübt
                wird, das<lb break="yes"/>bin ich als Hund u. Sträfling von München
                gekom̄en. Kan̄ mich<lb break="yes"/>selbst Ermorden, sobald mir
                Gelegenheit geboten. <unclear>Bisol</unclear> od. Arsenik<lb break="yes"/>zu
                bekom̄en werde ich die Gelegebenheit benützen. u. bin Herlich froh<lb break="yes"/>wen̄ ich Erlöst bin; sobald dieses Hundeleben kein Ende
                nim̄t.<lb break="yes"/>Verantworten kön̄en es wer schuld ist mir gibt
                ein solches Le<lb break="no"/>ben blos mehr leere Hand. Aber alle Tag werde ich in
                    erschei<lb break="no"/>nung des Geistes kom̄en u. packe diese Mordlustige
                Gesellschaft<lb break="yes"/>bei den Kragen, den̄ ich werde in Mainkofen
                Mörderrisch<lb break="yes"/>zu Grunde gerichtet. Wen̄ die Pfleg. von Ausgang
                kom̄en <unclear/><lb break="yes"/>sie die Fuchswildhaube; heute möchten wir Wutabnehmen, diese<lb break="yes"/>Worte gebrauchen sie. Solche Appetietstutzerl machen hier dienst;
                das<lb break="yes"/>ist Europäische Hundezüchterrei; eine solche Sklaverei Es ist
                mir<lb break="yes"/>ein Rätsel in Niederbayern zu sein mein Vater selig war<lb break="yes"/>ein Oberbayern ich war bereits 18. Jhr in
                    <unclear>Oberbayern</unclear>
<unclear/><lb break="yes"/>in Bamberg u. 8 Wh in Augsburg <unclear/>
<unclear>Herr nun</unclear><lb break="yes"/>Wahrheiten preisgegeben u. bitte um <unclear/> u.<lb break="yes"/>solange ich mich noch befinde als Kranke <unclear/>
<unclear>was</unclear><lb break="yes"/>für mich gilt soll auch für andere gelten <unclear/><lb break="yes"/>Was nützt es mir wen̄ andere <unclear/><lb break="yes"/>unsern Herrgot sein Kleid tragen <unclear>Andere</unclear>
<unclear/><lb break="yes"/>sie wollen, u tuen was sie wollen <unclear>u. nicht</unclear>
<unclear/><lb break="yes"/>aber ich will meine Ruhe Herr dein Wille
                    gesch<unclear>ehe</unclear> u. <unclear>tut</unclear> es <unclear>noch</unclear><lb break="yes"/>so wehe: Ein Auge ist das alles sieht u. wen̄ es auch
                    <unclear>Geheim</unclear><lb break="yes"/>geschieht. Schmorbraten Verrein. / das Essen ist ungenießbar.<lb break="yes"/>Teile Herrn Oberarzt noch mit das ich diesen Spinat, das<lb break="yes"/>Dürrgemüsse, Doschen u. Gelbe rüben nicht essen kan̄ da hebt
                es<lb break="yes"/>mir den Magen; darf ich bitten um ein Kompott. <add place="above">Vege<unclear>getarischen</unclear></add> Herr<lb break="yes"/>Oberarzt <add place="above"><unclear>Heikel.</unclear></add> hat mich auf 18
                selbst ausgespült auf den Stuhl oben, die<lb break="yes"/>Straße entlangt −
                will es Herrn Oberarzt nicht mündlich sagen <seg ana="#med">habe<lb break="yes"/>so bren̄en
                bei Wasser lassen u so. starken Ausfluß u so Schwindel<lb break="yes"/>in Kopf;</seg>
                möchte bitten um ein Krankenhaus, Queksilber, Einreibungen<lb break="yes"/>Queksilber Spritzen aber kein Gift- u. Sal<unclear/> u Tripr Spritzen u Höhl<unclear/><lb break="yes"/>einspritzungen. Pillen, Salot. <space/> <seg ana="#salute">Hochachtungsvollst</seg> <space/>
<seg ana="#signed">Maria <surname>H.</surname></seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>