<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="mkf1686h14" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Vera Schiller</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv der Heil- und Pflegeanstalt Mainkofen</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>1686</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Maria <surname>H.</surname></persName>
<date notAfter="1968" notBefore="1916" type="sent">ca. 1916–68</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Direktor: k. A.</persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="mkf1686h">
<persName>
<forename>Maria</forename>
<surname>H.</surname>
</persName>
<birth when="1896-08-25"/>
<death when="1968"/>
<occupation>Biermädchen</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3311028 12.4610568</geo>Hinkerding, Wolfsegg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1916-11-25" to="1968-10-29">25.11.1916–29.10.1968</date></p> <p>Verpflegungsklasse: k. A.</p>
<p>Brieftypen: pp: 4, po: 12</p>
</state>
<trait><p>Dementia praecox
                    </p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Patientin beschwert sich über Verletzungen, die ihr vom Anstaltspersonal zugefügt wurden.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf1686h14a.jpg" xml:id="image_038"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf1686h14b.jpg" xml:id="image_039"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf1686h14c.jpg" xml:id="image_040"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf1686h14d.jpg" xml:id="image_041"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_038"/>
<opener>
<dateline/>
<salute><hi rendition="#r">Whl. Herrn Direcktor!</hi></salute>
</opener>
<p>Erlaube mir einige Zeilen, Beschwere mich über<lb break="yes"/>diese
                Mißhandlungen u. über diese Ungerechtigkeit die<lb break="yes"/>am Son̄tag
                den IX.V. zuteil geworden sind. Wen̄<lb break="yes"/>ich nicht krank, da
                diese Äuserrungen gefallen, bitte ich<lb break="yes"/>um sofortige Entlassung lasse
                mich in der Heil u Pflege<lb break="yes"/>nicht Mißhandeln u. nicht Strafen da ich
                vor dieser Ver<lb break="no"/>nichtungsanstalt auch gelebt. Am Son̄tag
                morgens bekam<lb break="yes"/>ich sogar keinen Kaffee, obwohl ich Anspruch habe;
                das ist<lb break="yes"/>die Höhe, so was Pflicht vergessenes. die
                    <surname>M.</surname><lb break="yes"/>hat sich auf meinen kranken Finger mit Gewalt ge<lb break="no"/>kniet, die <surname>H.</surname> hat mich bei den Haaren fest angezogen<lb break="yes"/>u. die <surname>L.</surname> hat sich mit den Schuhen darauf<lb break="yes"/>gekniet wie ich in Bad auf den <unclear>Pflaster</unclear>boden
                    ge<lb break="no"/>legen eine Hand voll Haar sind mir <w>ent wendet</w><lb break="yes"/>worden durch diese Mißhandlung, da ich sagte diese Haare </p>
<pb facs="#image_039"/>
<p>werde ich Herrn Direcktor zeigen, hat es <surname>M.</surname><lb break="yes"/>verschwinden lassen; den Schuldigen Man̄ fängt zu
                    <unclear>graue</unclear><lb break="yes"/>an. An beide Armen hat ich Flecken, so wie an den<lb break="yes"/>Füssen. das hier Unterschiede gemacht werden, weiß<lb break="yes"/>man schon u.
                das Gerichtlich internierte hier gestraft<lb break="yes"/>werden auch. Ungerecht
                ist nicht Recht. Wen̄ ich Straffälig<lb break="yes"/>bin, dafür gibt es ein
                Gericht, den̄ lieber unschuldig in<lb break="yes"/>Gefängniß als unschuldig
                in Narrenhaus. Ein Tier<lb break="no"/>schutzverrein ist besser verpflegt. Es werden
                Sachen<lb break="yes"/>preisgegeben was die Hausordnungsgesetze <add place="above">dessen sie nicht nen̄en dürfen,</add> über<lb break="no"/>schreiten;
                solch Veterinärgriffe. Der Anstalt ihr Geld<lb break="no"/>börse bin ich nicht, so
                darf ich auch nicht gebraucht<lb break="yes"/>werden; das ist eine Verreckanstalt,
                    <unclear>da hier</unclear><lb break="yes"/>wird man Mörderrisch zugrunde gerichtet, <unclear>hier</unclear>
                wird<lb break="yes"/>man geschlagen das man einen Verband <add place="above">braucht</add>. <unclear>das</unclear><lb break="yes"/>von den <hi rendition="#u">Pflegerrinen;</hi>
<add place="above">von der Wut anfälligen <surname>S.</surname></add> kan̄ schon
                verzeihen aber<lb break="yes"/>nie vergessen. Bitte um Asenik <add place="above">Arsenik</add>. <seg ana="#cens">das traurigste<lb break="yes"/>das man die
                    Wahrheit nicht hinschreiben kan̄</seg>
</p>
<pb facs="#image_040"/>
<p><seg ana="#cens">wo man will, das wird unterschlagen...</seg><lb break="yes"/>Und was ich hier leiden muß habe ich nicht ver<lb break="no"/>dient. das ich zur Zwangs-Erziehung da bin wuß<lb break="no"/>te ich ja nicht u.
                diese Hausordnung weiß ich nicht da<lb break="yes"/>muß eine Tafel angebracht
                werden. Herr Oberarzt<lb break="yes"/>sagen ja selbst die Pflegerrinen die am
                besten<lb break="yes"/>halten kön̄en werden geschickt. Aber halten u.
                Mißhandeln<lb break="yes"/>ist ein Unterschied. Also begünstigung von Herrn
                        <w>Ober<lb break="no"/>arzt</w>, in Eglfing ist ein Zim̄er frei. Und
                dan̄ gebrauchen<lb break="yes"/>Herr Oberarzt ich soll mich anders sichern,
                für das bin<lb break="yes"/>ich nicht da wie das Herr Oberarzt gemeint weiß ich<lb break="yes"/>nicht. Wen̄ Herr Direcktor sowie Herr Oberarzt<lb break="yes"/>es wissen u. trotzdem erlauben dan̄ gehören<lb break="yes"/>Herr Direcktor Herr Oberarzt so<unclear>wol</unclear> der ganzen<lb break="yes"/>Familie u. das Pflichtvergessene Pflegepersonal<lb break="yes"/>in solcher Lage
                u. dieselbe Mißhandlung.<lb break="yes"/>Warum sind die Regierungsherrn nicht auf<lb break="yes"/>Bau II gekom̄en (Gibt u. wieder Gibt kein Mangel<lb break="yes"/><hi rendition="#r">an Menschen<lb break="yes"/>Mißhandlung</hi>. </p>
<p><add place="margin"><seg ana="#metaling">Papiersparen</seg></add></p>
<pb facs="#image_041"/>
<p> Viele Hunde sind des Hasens tot. Den die<lb break="yes"/>Pflegerinen gebrauchen ich
                darf es ruhig melden<lb break="yes"/>sie fürchten sich nicht von Herrn Direcktor,<lb break="yes"/>also müssen diese <seg ana="#curse">Trampeltiere</seg>
                begünstigung haben;<lb break="yes"/>aber in der Heil u. Irrenpflege steht es nicht.
                In<lb break="yes"/>Niederbayern erlauben sich diese <seg ana="#curse">Stachelschweine</seg> vieles<lb break="yes"/>was in Oberbayern nicht ist; u.
                hier auch nicht sein<lb break="yes"/>darf sie gebrauchen wir sind in Niederb. u.
                nicht Oberb.<lb break="yes"/>Ist das meine Behandlung? Möchte bitten wa<lb break="no"/>rum ich hier keine Behandlung bekom̄e ob<lb break="no"/>wohl
                bedürftig krank bin ich nicht mehr kan̄ ja <add place="above">sagen Herr
                    Oberarzt</add><lb break="yes"/>dan̄ in ein Krankenhaus verbracht werden.<lb break="yes"/>Herr Hofrat in München gab mir den Auftrag,<lb break="yes"/>alle 6. Monat das
                Blut behandeln zu lassen sonst kom̄e ich<lb break="yes"/>im̄er wieder
                in einer solchen Anstalt u. jetzt schon<lb break="yes"/><unclear>O.</unclear> Ihr
                nicht mehr. Wen̄ mir das zum Schaden ist dan̄<lb break="yes"/>sollen
                es Herr Direcktor u. Herr Oberarzt veran<lb break="no"/>worten die mir nichts geben
                mögen. <seg ana="#salute">Hoch.</seg> <space/>
<seg ana="#signed">W. M.</seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>