<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2245r15" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Regina Meyer</name>
<name>Katharina Gunkler-Frank</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2245</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Anna <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent">ca1899-1918</date>
<date type="received">n.a.</date>
<persName type="addressee">Mutter: Anna <surname>R.</surname></persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received">n.a.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2245r">
<persName>
<forename>Anna</forename>
<surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1882"/>
<death when="1918"/>
<occupation>Söldnerstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.0734 10.3118194</geo>Frickenhausen, Memmingen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p from="" to="">Familienstand: ledig</p>
<p from="" to="">Eltern: Söldner</p>
<p from="1899" to="1918">Anstalt: 1899-1918</p>
<p from="1899" to="1918">Brieftypen: pp, po, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>Melancholie (1904), Depression, [Suizidalität] (1914)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Spricht von Erinnerungen an die Heimat und Familie und bittet ihre Mutter, Dinge 
                    von Zuhause mitzubringen. 
                    Erzählt vom Besuch der Brüder in der Anstalt, bei dem sie ihre Schwester gerne mitgenommen hätten. 
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r15a.jpg" xml:id="image_055"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r15b.jpg" xml:id="image_056"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r15c.jpg" xml:id="image_057"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r15d.jpg" xml:id="image_058"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb2245r15e.jpg" xml:id="image_059"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_055"/>
<opener>
<dateline/>
<salute>Meine lieber Mutter</salute>
</opener>
<p>ich Anna war damals sehr betrübt<lb break="yes"/>und traurig. die Liebe meines
                braven guten mitleidigen<lb break="yes"/>Bruders, hatte mein mutloses <w>He rz</w>
<w>Ge ist</w> und <w>Gem üt</w><lb break="yes"/>gar <w>nim̄ er</w> hoffend dankend glaubend auch für mich
                ein<lb break="yes"/>Him̄elreich zu sein, ja die reine Liebe das
                teilnehmendste<lb break="yes"/>mir seiner armen Schwester helfen wollendste
                Mitleiden<lb break="yes"/>hat mich zu Thränen, zum recht weinen gebracht.<lb break="yes"/>Das schöne farbige zuckene Osterei hatte ich Anna<lb break="yes"/><w>ged acht</w> nehme ich auch mit, dies war <add place="above">vor</add> zwei
                Jahren<lb break="yes"/>wie ich vor der Getreideernte zeit 1½ Tagen daheim in
                der<lb break="yes"/>lieben Heimat war. Wie ich und mein Bruder Georg<lb break="yes"/>uns wieder ankleideten rüstig fertig machten zur Abreise<lb break="yes"/>nämlich abermals oder gar schon zum drittenmal nach<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><w>Kaufbeuren</w><w>kreisirrenheil</w> u.</hi> Plegeanstalt.
                Da fragte ich<lb break="yes"/>meinen Bruder Johan̄ Georg ob ich dürfte meine
                so manche<lb break="yes"/>schöne from̄e Bilder, meine etliche Phothographie
                von<lb break="yes"/>meinem Bruder Johan̄es <surname>R.</surname>, von
                meinem Bruder Johan̄<lb break="yes"/>Georg <surname>R.</surname>
                mitnehmen, mein lieber guter braver Bruder<lb break="yes"/>Johan Georg
                    <surname>R.</surname> mir eine sehr liebe freundliche gute Antwort<lb break="yes"/>gab, <w>Jaw ohl</w>
<w>lieb e</w> Anna sagte er, so viel als du noch<lb break="yes"/>Zeit hast darfst
                du von deinen <w>Spiels ach en</w> zusam̄en<lb break="no"/>packen. Liebe
                Mutter, ich weiß nicht, bist Du vieleicht <pb facs="#image_056"/>mir Deiner lieben
                Tochter Anna nimmer gut, weil Du<lb break="yes"/>das letzte vergangene Jahr meine
                schönen kindlich gesin̄ten<lb break="yes"/>wohlgemeinten Briefe, in denen
                ich dich liebe Mutter <w>D ich</w><lb break="yes"/>um mancherlei Sachen und Gaben gebeten meine<lb break="yes"/>so
                manche Briefe nicht <w>be antwortet</w> und mir Deiner An̄a<lb break="yes"/>nie mehr so manches <w>Kästc hen</w> voll schöner guter<lb break="yes"/>Sachen
                geschickt hast, wie die frühereren ersten zwei<lb break="yes"/><w>od er</w> drei
                    <w>Jah ren</w> die ich hier in Kaufbeuren <w>an w esend</w><lb break="yes"/>war. An <w>ei n em</w> Spätherbst Kirchweihfest, Reformatzions<lb break="no"/>fest, Erntedankfest, hattest Du liebe Mutter mir geschickt<lb break="yes"/>auf mein kindlich bitten wünschen hin ein <w>schön es</w> Kistchen<lb break="yes"/>voller Geschenke aller Arten, schöne gute Äpfel, gute schöne<lb break="yes"/>Nussen, nicht eine einzige davon war kaumig oder<lb break="yes"/>schlecht, alle hatten sehr guten schmackhaften gesunden Kern<lb break="yes"/>gute Äpfelküchlein, guten Birnzelten, etliche weiße<lb break="yes"/>Gutelein und l kleine gute Lebkuchen,<lb break="yes"/>Ja liebste, getreuste
                Mutter versage mir mein<lb break="yes"/>kindlich <w>b ete n</w>, <w>bitte n</w>
                Wünschen nicht, Eines Tages<lb break="yes"/>kam mein ältester Bruder Georg
                Johan̄ <surname>R.</surname> der<lb break="yes"/>mir ein schön Kistchen
                    <w>v olle r</w> schöner roten Pflaumen<lb break="yes"/>und blauer guten
                    <w>schönge re iften</w> Zwetschgen<lb break="yes"/>brachten, damals wir <w>au
                    ch</w> beide, ich mein etwats <pb facs="#image_057"/>weinten, mitunter uns
                wieder getrösteten und freuten.<lb break="yes"/>Liebe Mutter wie ich noch <w>d
                    och</w> eine hatten wir<lb break="yes"/>alle Spätherbst, bereits 4, 5 Wochen,
                wöchentlich<lb break="yes"/>zweimal, Mitwoch u. <w>Sam s tag</w> Son̄tag
                guten<lb break="yes"/>frischen Zwetschgenplatz, oder besser <w>Zwetsch
                    genkuchen</w>.<lb break="yes"/>Liebe Mutter tätest Du mir nur diesen Spätherbst<lb break="yes"/>auch wieder so schöne, Christklindlos Äpfelein und<lb break="yes"/>Veinlingäpfelein schicken so gute gelbe süße Iungfraun<lb break="no"/>Birnen, ein schönes Stück guten <w>Zw e tsch genkuchen</w>, ein<lb break="yes"/>schönes Stück guten Apfelplatz, schöne <w>gu te</w> Apfelküchlein,<lb break="yes"/>und was mir gut und heilsam wär, für meinen<lb break="yes"/>in̄ern Menschen, ein schönes from̄es Komonionbüchlein,<lb break="yes"/>Das meinige das du meine liebe gute brave Mutter<lb break="yes"/>mir geschickt hast, das hatte <add place="above">ich deiner An̄</add> eines
                schönen <w>Son̄ tags</w><lb break="yes"/>zerrissen, warum das weiß ich selber nicht mehr.<lb break="yes"/>Liebe from̄e Mutter verzeih es mir deiner<lb break="yes"/>nun wieder
                gesunden, <w>b rav en</w>, fleißigen from̄en<lb break="yes"/>Anna. Nicht war
                liebe Mutter du schickst mir<lb break="yes"/>schon wieder ein so schönes
                Komonionbüchlein,<lb break="yes"/>das von meiner <w>lieb en</w> einzig teure werten<lb break="yes"/><w>Sch wester</w>, oder dem Karl das Seine. Liebe<lb break="yes"/>Mutter Du hättest bereits gut und recht wen̄<lb break="yes"/>Du würdest mir, Deiner An̄a eine Antwort geb<unclear reason="rubbing">en</unclear>
</p>
<pb facs="#image_058"/><p>Nein das thu ich nicht. Ich deine liebe Dir from̄ bedacht<lb break="yes"/>seinende Mutter, hab Dir meiner bereits bösen<lb break="yes"/>und <w>und ankb ar e r</w> Anna schon fünf sechs schöne<lb break="yes"/>s from̄e <w>Büch er</w> geschickt, und
                jetzt hast nicht mehr<lb break="yes"/>eins wo hast den̄ hingebracht, ein
                schönes Mittelklaß<lb break="no"/>schulelesebuch, hatte ich Dir Anna auf dein
                kindlich<lb break="yes"/>bitten und Wünschen geschickt, eine kleine biblische
                Geschichte,<lb break="yes"/>ein <w>ne ue s</w> Testament, das zweiter Teil von der
                Bibel<lb break="yes"/>der heiligen Schrift. Dein schönes <w>Palm son̄tag.
                    gesan g<lb break="no"/>buch</w>, ein schönes from̄es Geschichtenbüchlein
                    <w>od er</w> Heftlei<unclear>n</unclear> </p><p>der Inhalt, von einem from̄en <w>b rav en</w> Eustachius<lb break="yes"/>seiner geliebten
                Frau Teohpista, ein <w>Sprich buch katekismus</w><lb break="yes"/>mit <w>Religion s konfi rmanden Unte richts fragen</w> und
                Antworten,<lb break="yes"/><space/> Mutter tätest Du nur meinen Bruder Johan Georg<lb break="yes"/>recht freundlich bitten, um das schöne
                    Palmson̄tag.gesang<lb break="no"/>buch welches er von unserm <w>lieb
                    en</w> from̄en braven<lb break="yes"/>ins him̄lische von <w>dies
                    er</w> Zeit und Welt <w>ab geschiedene</w><lb break="yes"/>Bruder <hi rendition="#i">Namens</hi> Tobias <surname>R.</surname>
                geschenkt zum Erbteil<lb break="yes"/>bekom̄en hat. Mutter möcht nur wissen,
                    <w>wes halb</w> An̄a<lb break="yes"/>so verlassen von der Heimat. In den
                ersten zwei <pb facs="#image_059"/>oder drei Iahren hattest Du meine liebe Mutter,
                so oft<lb break="yes"/>oder so manches mal doch wenigstens jährlich zwei oder<lb break="yes"/>dreimal mich lassen <w>he imsuchen</w> von einem meiner<lb break="yes"/>Brüder, eines Son̄tags <w>w ar</w> der Karl <w>Lud wig</w>,<lb break="yes"/>der <w>I ohan̄</w>
<w>Ge org</w> bei <unclear>/</unclear> mir der Schwester An̄a in<lb break="yes"/>Kaufbäuren um mich <w>heim zu su chen</w>, ich. An̄a mein<lb break="yes"/>gleich den dritten oder vierten Son̄tag darauf war.<lb break="yes"/>wieder einer von meinen Brüdern gekom̄en, von<lb break="yes"/>denselben zwei, der liebe brave Karl Ludwig<lb break="yes"/><surname>R.</surname> wars welcher mit dem ersten <add place="above">Gruß</add> während des<lb break="yes"/>Handareichens, der <w>Sch wester</w>
                An̄a so liebreich freun<unclear>dlich</unclear><lb break="yes"/>entgegenkam. / Grüßgott liebe Ann du darfst jetzt mit<lb break="yes"/>mir deinem lieben braven Bruder heim. Leider<lb break="yes"/>half
                des Bruders mehrmaliges huldigendstes <w>fre und<lb break="no"/>liches</w> Bitten
                bei Herrn <w>Ober arzt</w>, <hi rendition="#i">Namens</hi><lb break="yes"/><hi rendition="#i">Iosepf</hi>
<unclear>I</unclear>
<surname>H.</surname> wenig oder gar nichts, di<unclear>e</unclear> Schwester<lb break="yes"/>fing an zu meinen, meinem <w>m itleid igen</w> Bruder<lb break="yes"/>Karl bald darauf sein gutmütiges fröhliches Herz brach<lb break="yes"/>er der Bruder der gute Karl <w>Lud wig</w> auch etwas<lb break="yes"/>fing an zu weinen <w>b ald</w>
<w>d arauf</w> wieder getröstet<lb break="yes"/>tröstete seine <w>Sch wester</w>
                Ana sie brav, fleißig und from<lb break="yes"/>bleiben, dan̄ ließe sie der
                gute brave Herr Direktor<lb break="yes"/>schon bald heim. <seg ana="#salute">Viele
                    from̄e schöne Grüße von Deiner Dich<lb break="yes"/>wahrlich gewiß
                    herzlichliebenden Tochter</seg>
<seg ana="#signed">An̄a <surname>R.</surname></seg>. </p><p><add place="margin">Meine gute<lb break="yes"/>Mutter. Grüße für meine Schwester Elisabeta,
                    meinen Bruder Michael <surname>R.</surname><lb break="yes"/></add><add place="top">meinen Bruder Karl Ludwig
                        <surname>R.</surname>, meine <del>Schw</del> Bruder Iohan̄es<lb break="yes"/></add><add place="margin"><surname>R.</surname>, meinen
                    Bruder Iohan̄ Georg <surname>R.</surname>, laßt den Brief auch <w>les
                        en</w> bei unsern Verwanten </add></p>
</body>
</text>
</TEI>