<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2245r05" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2245</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Anna <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent" when="1905-04-15">15.04.1905</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder: Georg</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2245r">
<persName>
<forename>Anna</forename>
<surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1882"/>
<death when="1918"/>
<occupation>Söldnerstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.0734 10.3118194</geo>Frickenhausen, Memmingen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1899" to="1918">1899-1918</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>Melancholie (1904), Depression, [Suizidalität] (1914)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    dankt für Brief und Ostergeschenke, schreibt über ihre Heiratslust und "Hurengedanken",
                    denkt, ihr würde es besser gehen, wenn sie jemanden findet, der sie heiratet
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2245r05a.jpg" xml:id="image_017"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2245r05b.jpg" xml:id="image_018"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2245r05c.jpg" xml:id="image_019"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2245r05d.jpg" xml:id="image_020"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_017"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#i">Kaufbeuren den 15. </hi><del><hi rendition="#i">März
                            1</hi></del><hi rendition="#i"> April </hi>1905.</dateline>
<salute><hi rendition="#c">Lieber Georg!</hi></salute>
</opener>
<p><space/> Ebenso will ich mit meinem schreiben begin̄en, wie<lb break="yes"/>Du angefangen hast, bei dem teuerwerthen Brief, den<lb break="yes"/>Du lieber Bruder mir geschickt hast, und ich erhalten habe,<lb break="yes"/>sam̄t dem schwarzen Son̄tagskleide, der Strickwoll und den<lb break="yes"/>gewünschten, schönen rotbefärbten, Ostereier, welche mir aus<lb break="no"/>gezeichnet gut, geschmeckt haben. Diese Sachen hab ich, gleich des<lb break="yes"/>Tags darauf, (den 11. schicktetest du's auf der Bahn fort)<lb break="yes"/>am Mittwoch den XII. unverletzt angekom̄en, erhalten<lb break="yes"/>mit großer kindlichen Osterfreude. | So hat der gnädige Gott<lb break="yes"/>Dich, wie Du mir mitgeteilt, endlich nach der
                schwerge<del>p</del>brüften<lb break="yes"/>und so lange dünkenden Zeit, wieder in
                eine kurzweiligere<lb break="yes"/>Zeit geführt, (da Du lieber Irgel, wie ich Dich
                von meiner<lb break="yes"/>Kindheit, Jugendzeit auf <hi rendition="#u">g</hi>
                angeredet, und auch in Gegen<lb break="no"/>wart anreden will, wieder losgemacht
                worden bist, oder<lb break="yes"/>besser gesagt erledigt, | um Christum des
                Gekreuzigten<lb break="yes"/>um Seinetwillen erlöst | worden bist und nun in<lb break="yes"/>Hoffnung wieder von der harten Arbeit die Dir, lieber<lb break="yes"/>Georg der b<del>e</del>armherzige, mitleidige, gerechte Dreieinige<lb break="yes"/>Gott, welcher nur ein Geist ist, und von Anfang war,<lb break="yes"/>auferlegt hat aus rechter reiner Lieb zu Dir<pb facs="#image_018"/>ausruhen darfst, und in Freuden Deine übrige Tage, oder Jahre<lb break="yes"/>in
                glücklichen und zufriedenen, wahrhaft from̄en Berufes<lb break="yes"/>erleben darfst. Dieser Beruf oder Standpunkt auf den du ge<lb break="no"/>kom̄en bist, ist einmal, in erster Linie, die nie ausbleibende<lb break="yes"/>Arbeit, an Deinem Innwendigen, aber nur dan̄ mußt Du<lb break="yes"/>fleißig arbeiten | nach Gottes, und auch stückweis der<lb break="yes"/>Menschen Gebet, streng Gesetz und teure ' Verheißung | wen̄<lb break="yes"/>Du Deine Seele dein ewiges Freudenleben lieb hast, und<lb break="yes"/>sie einst wen̄ früher oder später, zum auserwählten<lb break="yes"/>Pfand in die treuen Hände unseres Heilandes droben<lb break="yes"/>in dem Him̄el, unserer ewigen Heimat, übergeben willst.<lb break="yes"/>Und dieses thust Du mit allem Fleiß und Bestreben,<lb break="yes"/>wie du es
                selber geschrieben hast. Mir kom̄t es<lb break="yes"/>oft vor als ob Du
                leibhaftig vor mir stündest,<lb break="yes"/>mein Herz, das ein betrüglich Ding
                sein kan̄, sagt,<lb break="yes"/>Eines verstehe dem Andern seine Gedanken.
                Wir<lb break="yes"/>sind aber doch so weit <w>von
                    einander</w> entfernt.<lb break="yes"/>Mir hat es auch schon oft geträumt, ich
                hätte die liebe<lb break="yes"/>Mutter, und die andern Geschwister gesehen. Am<lb break="yes"/>allermeisten aber den Hans den ich, innig liebe<lb break="yes"/>und von ganzem Herzen. Schämen sollt ich<lb break="yes"/>noch vor dir und meinem
                andern Bruder <add place="above">dem</add> Hans<lb break="yes"/>Mutter mit vielen
                Grüßen wünsche ich <unclear>jetz</unclear> das Gebet, from̄er <pb facs="#image_019"/><hi rendition="#u" style="arzt">daß ich so ein Scheusal
                    bin, und die meiste Zeit in Huren</hi><lb break="no"/><hi rendition="#u">gedanken und Heiratslust zubr</hi>inge. Ihr dürft es mir<lb break="yes"/>glauben, Mutter und Geschwister ich kann und darf nicht<lb break="yes"/>anders,
                wen̄ ich mit eignen Händen das sündhafte Wesen<lb break="yes"/>betreibe, das
                sechste Gebot übertrete, (das nach des<lb break="yes"/>lieben Herrn Pfarrers, Karl
                    <surname>S.</surname> Aussprache die<lb break="yes"/>größte Sünde ist.)
                Welcher Frevel? da muß doch ein<lb break="yes"/>verständiger Christ sehr
                erschrecken über solches Herrgott<lb break="no"/>sackramentische Wesen, grad mit
                allem Ernst und Fleiß<lb break="yes"/>dem heiligen allmächtigen Gott der das Gesetz
                gegeben<lb break="yes"/>hat, zu widerstreben. Liebe Mutter und Geschwister gebt mir<lb break="yes"/>doch einen Rat an was ich thun soll. <hi rendition="#u" style="arzt">Mit Lieder, beten<lb break="yes"/>Leidenschaft haben zu meinem
                    eigenen Bruder Johan̄es, das<lb break="yes"/>samt der Sünde und Schande
                    mir noch gerecht vorkom̄t<lb break="yes"/>noch <add place="above">muß
                        ich die bösen Geister und Stim̄en vertreiben</add> wird und muß es
                    doch ein Ärger und Zorn sein, daß</hi><lb break="yes"/>ich den Brief so schön angefangen und so entsetzlich<lb break="yes"/>wüst ende. Wenn nur der liebe Gott der so viel sich<lb break="yes"/>muß schelten lassen und verfluchen wie auch die Pfle<lb break="no"/>gerin der
                Docktor <surname>W.</surname>, der Herr Oberarzt und<lb break="yes"/>die
                Zwei, katholischen und protestantischen Pfarrer es<lb break="yes"/>sichs gefallen
                lassen müssen wen̄ ich ihnen ebenso<lb break="yes"/>das <hi rendition="#u" style="arzt">verecken wünsche.</hi> Wie kan̄ ich Gott einen<lb break="yes"/>Menschen dich auch wieder befreit von deiner Plage, und froh u.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">heiter macht.</hi><pb facs="#image_020"/>lieben
                Vater nen̄en wenn ich ich seinen Namen so<lb break="yes"/>mißbrauche. Ich
                selber allein wollt es nicht, daß ichs<lb break="yes"/>aber immer ausspreche, ich
                weiß nicht muß ich es Ungeduld<lb break="yes"/>oder Schwachheit nennen. In dem
                Morgen und Abendsegen<lb break="yes"/>buch da heißt es in den Klageliedern, die
                bösen, zag<lb break="no"/>haften Gedanken, gebe, einer solchen von Gott verlassenen<lb break="yes"/>Seele, der böse Feind ein. Gott hat aber, wie es<lb break="yes"/>heißt, ein solches trauriges Menschenherz, ja sogar mehr<lb break="yes"/>lieb, als die vergnügten Seelen, seien sie am zeitlichen<lb break="yes"/>oder ewigen vergnügt. Die arme Seele schwebt in mancherlei<lb break="yes"/>Gefahr und meint freilich der liebreiche Heiland habe<lb break="yes"/>sie nicht mehr lieb, sie kan nicht mehr beten und will<lb break="yes"/>auch nicht, wie ich es selbst gemacht im Anfang<lb break="yes"/><w>meines</w><w>halb</w> oder ganz
                verzweifelten Wesens. Durch<lb break="yes"/>das Büchlein von dem lieben Bruder
                Michael kon̄te ich<lb break="yes"/>wieder beten die Barmherzigkeit des
                Heilandes hat es<lb break="yes"/>mich gelehrt. Er wird mein Herze lösen von der so
                schweren<lb break="yes"/>Last die ich zu keinem Bösen bisher getragen hab. <space/>
                Ich glaub<lb break="yes"/>wen̄ es möglich wär daß ich heiraten kön̄te
                einen gesunden<lb break="yes"/>Menschen den ich von Herzen liebte und er mich
                ebenso, so würde<lb break="yes"/>ich gesund. <space/> Dan̄ würde ich aber
                deine Liebe, Georg, verschmähen,<lb break="yes"/>und der lieben Mutter viel
                Herzeleid bereiten. Eine Freude wäre<lb break="yes"/>es mir wen̄ der Bruder
                Hans mir einen Brief schriebe u. glch. seine Adresse <add place="below">mit</add><lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#salute">Es grüßt Dich</seg>
<seg ana="#signed">Deine liebe Schwester <hi rendition="#i">Anna</hi></seg></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>