<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2245r07" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Franziska Eber</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2245</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Anna <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent">21.02.1906</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Bruder: Georg</persName>
<settlement type="sent">Kaufbeuren</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb2245r">
<persName>
<forename>Anna</forename>
<surname>R.</surname>
</persName>
<birth when="1882"/>
<death when="1918"/>
<occupation>Söldnerstochter</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.0734 10.3118194</geo>Frickenhausen, Memmingen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Söldner</p>
<p>Anstalt: <date from="1899" to="1918">1899-1918</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po, ap, ao</p>
</state>
<trait><p>Melancholie (1904), Depression, [Suizidalität] (1914)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    hat starkes Heimweh; würde gerne nach Hause kommen, dort würde sie besser geheilt werden können
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2245r07a.jpg" xml:id="image_024"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2245r07b.jpg" xml:id="image_025"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2245r07c.jpg" xml:id="image_026"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2245r07d.jpg" xml:id="image_027"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2245r07e.jpg" xml:id="image_028"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2245r07f.jpg" xml:id="image_029"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_024"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#i">Kaufbeuren den XXI. Februar 1906.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#r">Lieber teuerwertester <hi rendition="#i">Bruder
                            Georg</hi>!</hi></salute>
</opener>
<p><add hand="arzt" place="top"><surname><hi rendition="#i">R.</hi></surname><hi rendition="#i"> Anna</hi></add></p>
<p>Bald gibt die Natur, wieder die Zeichen, welche hinweisen,<lb break="yes"/>auf das
                schöne, schon längst erwünschte Frühjahr, und das jetzt<lb break="yes"/>auch nicht
                mehr so gar weit entfernte Fest des Friedens der<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Versöhnung und Erlösung, nämlich das Fest des grossen<lb break="yes"/>Osterfürsten.</hi> Ach, <hi rendition="#i">Vater und Bruder im Himmel, beide
                    möcht<lb break="yes"/>ich um Hilfe</hi> anflehen, meinen him̄lischen <hi rendition="#i">Vater und Bruder<lb break="yes"/>nämlich unsern Heiland, Jesus,
                    Christus, so auch meinen<lb break="yes"/>irdischen Vater und Bruder, die nun
                    längst sanft und selig<lb break="yes"/>ruhen in der schon im Anfang der Welt,
                    allen Menschen, be<lb break="no"/>stim̄ten ewig ewig ohne End und
                    Aufören, <del>mit Hauchzen</del><lb break="yes"/>mit Jauchzen und Frohlocken, von den Engeln zurufen<lb break="no"/>den Heimat.</hi> Ja, <hi rendition="#i">lieber Bruder Georg, mir
                    möcht, </hi>fast<lb break="yes"/>Brust und Herz zersrpingen, <hi rendition="#i">o wehe tut mir</hi> alles, <hi rendition="#i">bin</hi> ganz<lb break="yes"/>müd
                und mat, wie ist das möglich, mich so verlassen und allein<lb break="yes"/>lassen.
                Dich kan̄ ich nim̄er meinen lieben Bruder heißen, denk<lb break="yes"/>einmal was Heimweh für ein schwerer kaum aushalten<lb break="no"/>der Schmerz ist.
                Ach, und O, und abermals Weh und Schmerz,<lb break="yes"/>Kreuz und Leiden ohne
                Aufhören. Georg, jetzt mußt doch Du<lb break="yes"/>bald selber Feind sein und zur
                    <hi rendition="#i">Mutter und Elisabet</hi> gehen,<lb break="yes"/>und mit
                weinendem Herzen sagen, die <hi rendition="#i">Anna</hi> hat recht, wir <pb facs="#image_025"/>sind nicht mehr lieb und werth, sondern recht recht bös,
                unbarmherzig<lb break="yes"/>und erst recht mit allem Erst und Fleiß nicht helfen
                wollend, zu<lb break="yes"/>heißen. Schön ist's nicht und überaus traurig, daß ich
                so schimpfend<lb break="yes"/>und unzufrieden schreib. Wan̄ die Wörtlein,
                Wenn und Aber nit wären<lb break="yes"/>nachher täht i' lieblicher schreibn. So was
                hätt i' niemals für möglich<lb break="yes"/>g'haltn, daß ich über ½ Jahr kein
                einzigs Kärtlein oder Brieflein<lb break="yes"/>in meine Hand bekäm̄. Da
                    <del>nahm</del> nim̄ ich kein Blatt für den<lb break="yes"/>Mund, und
                kehr meine Hand nicht um, was ich denk, und was<lb break="yes"/>mich ärgert muß
                heraus, aus meinem schwer bedrückten und<lb break="yes"/>gekränkten Herzen. Ich
                weiß nicht soll ich denken, die gar<lb break="yes"/>so gscheid und barmherzig sein
                wollende Döckterlein, insonder<lb break="no"/>heit, des nette Josephle, wo mich hatt
                heiße in's Bett, gehn<lb break="yes"/>am schönen heiligen Weihnacht'sabend,
                anstatt, daß er g'sagt<lb break="yes"/>hätt, An̄a komm sei schön ruhig und
                brav, s ist' ja nur noch<lb break="yes"/>ein halbes Stündlein, bis dieses heilige
                feierliche Fest das Fest aller<lb break="yes"/>Freuden begin̄t. Ja ich glaub
                auch nicht anders, der hiesige<lb break="yes"/>Doktor <hi rendition="#i">Namens
                    Joseph <surname>H.</surname></hi>, nämlich den, mit dem<lb break="yes"/>schwarzen Schnurrbart. <add place="above">meine ich.</add> Bruder Georg vieleicht
                    <del>kas</del> kan̄st du<lb break="yes"/>dir noch ein wenig Vorstellung
                machen, ohne daß ich noch<lb break="yes"/>näheres beschreibe, wie er kon̄te
                beschaffen sein. Kannst Du<lb break="yes"/>Dich noch erin̄ern wie Du und ich
                wieder angekom̄en sind, voll<lb break="yes"/>mit Schweiß bedeckt, herein
                gekom̄en sind, leider schon zum<lb break="yes"/>Zweiten oder gar Drittenmal,
                in dieses Haus, welches eine <unclear/><lb break="yes"/>der Herr Oberarzt welcher die Kranken täglich <unclear/><lb break="yes"/><add place="bottom">gucht hat für mich nie einen Brief gehabt, zu meiner einzigen
                    Freude ein schönes Kärtlein zum <hi rendition="#i">Namenstag</hi>.</add>
<pb facs="#image_026"/>sehr schöne <hi rendition="#i">Namen</hi> hat, aber leider wir
                doppelt und dreifach<lb break="yes"/><w>Geistes Kranke</w>
                und Betrübte, am Leibe und an der Seele leidende<lb break="yes"/>arme, arme Waisen
                und Unklückskinder, die schweres und vieles<lb break="yes"/>Schicksal, Versuchungen
                vom Satanas, und sonst allerhand<lb break="yes"/>Anfechtungen und
                Unannehmlichkeiten zu erleiden haben,<lb break="yes"/>nicht treulich, und uns
                wohlthuend, behandelt, und was noch<lb break="yes"/>notwendig dazu gehörte. (Gebet
                mit und für Uns) mitunter<lb break="yes"/>auch noch ärztliche Heilung und Hilfe,
                beiderseits, von leiblichen<lb break="yes"/>Ärzten, und geistlichen Ärzten mächlich
                den Seelsorgern,<lb break="yes"/>welche nach der heiligen <add place="above">Schrift'</add> unsere Hirten und Tröster sein<lb break="yes"/>sollen. bis sie
                einst oder bald <del>uns z</del> mit uns, in Reihen<lb break="yes"/>dem ewigen
                Hirten unserm Erlöser und Heiland engegen<lb break="yes"/>gehen kön̄en.<lb break="yes"/>Mein lieber Bruder Georg heute am Mittwoch als am <del>zwan</del><lb break="yes"/>19. Februar schreibe ich den Brief, eine unbegreifliche<lb break="yes"/>Freude durchweht mein Herz und alle meine Gedanken.<lb break="yes"/>Ich schreibe von Nachmittags halb I Uhr bis nach <unclear>III</unclear> Uhr an<lb break="yes"/>meinem Brief. Bin freundlichst eingeladen worden auf den<lb break="yes"/>morgenden Tag, da gefeiert wird ein liebes Fest, da<lb break="yes"/>ich mit anderen Kranken und einer Krankenschwester in<lb break="yes"/>eeinem
                großen schönen Saal geführt werde. Dorthin alles versam̄elt<lb break="yes"/>wird. Zwei Tage vorher mußten wir in ein nett ein<pb break="no" facs="#image_027"/>gerichtetes Nähzim̄er, dort sah ich, mit nicht wenig begeistigter<lb break="yes"/>Freude, alle vier Wände geziert und behängt, mit schönen<lb break="yes"/>Kleidern, Kostim wie's genan̄t werden nach aller Art<lb break="yes"/>und Tracht, für män̄lichen und weiblichen Geschlecht's,
                verfertigt<lb break="yes"/>und verflabliziert, von zwei drei Nähfrauen, welche<lb break="yes"/>Sich am Tische befanden und schön fleißig nähten, darunter<lb break="yes"/>ein Fräulein, Namens <surname>S.</surname>
<hi rendition="#i">Ema</hi>; jene war's die an<lb break="yes"/>Weihnachten am
                zweiten Christfeiertage mit mir in dies<lb break="yes"/>kleine Zim̄er kam,
                da unser Bruder Michael, und liebe<lb break="yes"/>Schwester Elisabetha auf mich
                warteten, dieses ebengenan̄te<lb break="yes"/>Fräulein, blonde Haare hat
                Sie, blaue Augen, es ist mit<lb break="yes"/>einem Wort, ein schönes freundliches
                liebes würdiges<lb break="yes"/>Mädchen, diese hat am Fesnter an einem kleinen
                Tisch ge<lb break="no"/>sessen, auf einer neuen wunderschönen Maschine,
                Trettmaschine<lb break="yes"/>Kleider verfertigt. Ich kam
                    vo<unclear><del>m</del></unclear>n der Abteilung aus, da<lb break="yes"/>ich
                mich befinde in dieses Nähzim̄er nunter schauen und das<lb break="yes"/>thu
                ich bereit's den ganzen Tag. Meine Freundin das I.<lb break="yes"/>Fräulein die
                Oberpflegerin genan̄t probierte mir eine herzig<lb break="no"/>nettes Kleid
                an, das ich anziehen darf, Morgens <add place="above">früh</add> um ½ 8 Uhr bis
                in<lb break="yes"/>die späte Nacht hinein da die schönen Kerzenlichter auf dem
                    K<unclear>ren</unclear><lb break="no"/>leuchter bren̄en dauert dieses
                freudenvolle Fest. Ball wird's geheißen.<lb break="yes"/>Wie ich gehört hab von
                meiner mir sehr liebgewordenen Freundin <hi rendition="#i">Namens<lb break="yes"/><surname>M.</surname> Em̄a</hi>, wird Musik gehalten von
                    Militärmusikern<pb facs="#image_028"/>Jüngling, von mir vielmals geehrt und
                geliebter Schatz<lb break="yes"/>kön̄te mir besser helfen, mich gesund
                machen und heilen<lb break="yes"/>als der geschickteste Arzt, und wenn er
                    <del>all</del>
<add place="above"><hi rendition="#u">der Arzt</hi></add> all seine<lb break="yes"/>Mühe anwendet wie zum Beispiel, der liebe Docktor<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Namens Hans <surname>S.</surname></hi> von Babenhausen
                schon getahn<lb break="yes"/>und es fernerhin thäte, kön̄te er mir denoch
                nicht helfen.<lb break="yes"/>Wen ich verheiratet wär hätt ich eine Stütze, einen<lb break="yes"/>lieben Freund mir zur Hand und Seite, welcher mich<lb break="yes"/>besonders, nach'ts, da mich der böse Feind besonders<lb break="yes"/>überwältigt, trästen und wieder ermuntern, heiter<lb break="yes"/>und fröhlich machen kön̄te. Mutter ich und du <unclear>vit</unclear><lb break="yes"/>würden an unsere, Sprossen wan̄ der liebe<lb break="yes"/>him̄lische Vater mir 2 − 5 Kinder gesund und fröhlich<lb break="yes"/>aussehend schenkte. Bevor ich mein Schreiben möcht ich Dich noch<lb break="yes"/>kindlich bitten, um 10 Apfel, wie mehr wie lieber, um einige<lb break="yes"/>Lebkuchen, Schockolate, Stücke, etwas Gebackenes, Küchlein,
                    <unclear>Kranzmodel</unclear><lb break="yes"/>viel Weinbeer, oder Äpfelschnitz entaltend,
                Äpfelküchlein, und Osterhäslein<lb break="yes"/>wenns schon eine gibt. Hätt gern
                mein schönes Komoniabüchlein<lb break="yes"/>deine Missionsfarbe das schöne schöne
                Liederbüchlein mein ich. meinen neuen<lb break="yes"/>braunen Son̄tagsrock,
                die schwarze Trägerschürze, das kleine weiße<lb break="yes"/>Hals'schlieslein, ein
                Spielinstrument, Zugharmonika und Zitter, meine<lb break="yes"/>goldene Ohrringe.
                Mutter o ja deinen schönen Fingerring, vom lieben Vater<lb break="yes"/>schenke mir
                dieses alles. Ich erwarte dies <w>sehnsucht's vol</w> in baldigen<lb break="yes"/><hi rendition="#r">Tagen</hi><pb facs="#image_029"/>O ja meine
                liebe, liebe, heißgeliebte <hi rendition="#i">Mutter</hi> ein liebes Kind, tuht die
                meiste<lb break="yes"/>Zeit bitten, von den lieben <hi rendition="#i">Eltern</hi>,
                und spricht schon vor es be<lb break="no"/>schenkt worden ist seinen kindlichsten
                Dank aus, indem es gelassen<lb break="yes"/>und willig folgt seinem Vater und
                seiner Mutter. Ei ja meine<lb break="yes"/>Mutter o wie wird mir jetzt so schwer,
                daß ich dir von Jugend<lb break="yes"/>auf nicht gern folgte und dir nicht Wohltat
                mit Wohltat<lb break="yes"/>vergolten hab. In Gegenwart weine ich wie ein kleines
                Kind,<lb break="yes"/>ja ich hab Schmerzen, sehnsucht's volles, heiß, glühendes
                    Heim<lb break="no"/>weh nach meinem lieben Vater und dem Bruder Tobi.<lb break="yes"/>Liebe Mutter, nicht war, du schickst mir schon bald<lb break="yes"/>ein Küstlein voll Sachen, nebst einem schönen langen Brief,<lb break="yes"/>was
                mir dan̄ auch wieder eine Freude macht und<lb break="yes"/>meine
                Heimwehschmerzen lindert. Wan̄ <hi rendition="#i">Mutter</hi> du mir<lb break="yes"/>was schenkst, dan̄ denk ich, es wäre, von den, von<lb break="yes"/>Vater und Mutter. Ja Mutter, du darfst mir gewiß trauen,<lb break="yes"/>was du, seit deiner Hochzeit'stage, unglücklich warst,<lb break="yes"/>würdest du in Zukunft glücklich sein, wen̄ du würdest<lb break="yes"/>und kön̄test sagen. Jetzt schau ich meinen lieben jüngsten<lb break="yes"/>Kinde, der An̄a um einen, freundlichen, schönen,
                from̄en,<lb break="yes"/>braven, <w>liebes
                    würdigen</w>, keuschen, reinen tugendsamen<lb break="yes"/>ehrewürdigen,
                    Jünglin<del>t</del>g. Meine liebe Mutter mir<lb break="yes"/>mit solchen
                geholfen, Ein solcher Knabe oder besser gesagt<lb break="yes"/>Gruß von Eurer
                lieben Tochter und Schwester <hi rendition="#i">Anna</hi>
<unclear>mich</unclear> Gruß an <unclear>Gallob</unclear>
</p>
</body>
</text>
</TEI>