<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="dor3274s01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Christina Eichhorn-Hartmeyer</name>
<name>Katharina Gunkler</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>LWL Archivamt für Westfalen, Archiv LWL (Münster)</repository>
<collection>Best. 653: Dortmund-Aplerbeck</collection>
<idno>3274 (K. 210)</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Franz <surname>S.</surname></persName>
<date type="sent" when="1922-02-02">02.02.1922</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee"/>
<settlement type="sent">Dortmund</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="dor3274s">
<persName>
<forename>Franz</forename> <surname>S.</surname>
</persName>
<birth when="1871-06-30"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Elektrotechniker</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">51.5142273 7.4652789</geo>Geburtsort: Oelsdebenai; Wohnort: Dortmund</residence>
<faith>konfessionslos</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Eltern: Vater: Aufseher, Mutter: nicht bekannt</p>
<p>Anstalt: <date from="1916-04-10" to="1921-07-25">10.04.1916–31.05.1916; 21.12.1920–25.07.1921</date></p><p>Verpflegungsklasse: 2</p>
<p>Brieftypen: po: 10, so: 1</p>
</state>
<trait/>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Lebenslauf</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Lebenslauf (Kindheit, Schulzeit, Militärzeit, Eheschließung, Verhältnis zur Tochter, Beruf, Aufnahme in Applerbeck) 
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor3274s01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor3274s01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor3274s01c.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor3274s01d.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor3274s01e.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor3274s01f.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor3274s01g.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="dor3274s01h.jpg" xml:id="image_008"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#i"><hi rendition="#c">Aplerbeck d 2 Jan. 1922.</hi> <hi rendition="#r">Dortmund</hi></hi></dateline>
<salute/>
</opener>
<p>1. <add hand="vordruck">ter Bogen</add>
<hi rendition="#r"><add hand="vordruck">Name:</add>
<hi rendition="#i">F. J. <surname>S.</surname></hi></hi><lb break="yes"/><add hand="vordruck">Datum</add>
<hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Nieder-Schrift der wichtigsten <add hand="vordruck">Verordnungen, Gewicht.</add><lb break="yes"/>Punkte meiner Lebenslauf-Bahn</hi>.</hi></p><p> Ich bin nach Angabe meine Mutter am 29 Juni 1871. im Hause<lb break="yes"/><hi rendition="#i"><placeName type="street">Nieder-öels</placeName>
<add place="above">in Böhmen</add> N</hi> 108 geboren (mit der kath Kirchenbuch
                als am 30.<lb break="yes"/>Juni verzeichnet) Mein Vater war eine sel. Beamter in
                der dortigen<lb break="yes"/>Flachsgarnspinner<hi rendition="#i">e</hi>i des
                angrenzendes Ortes <hi rendition="#i">Oels-Döberweg</hi>. Er<lb break="yes"/>erbaute
                daselbst 1872 ein Wohnhaus, das die <hi rendition="#i">Nr</hi> 29 hatte in welchen<lb break="yes"/>ich erzogen wurde. (Mein Vater verlor durch die Pestkrankheit
                im<lb break="yes"/>Jahre 1866 seine erste Frau nebst Kind und die 2te Frau war<lb break="yes"/><unclear>die</unclear> meine und meiner Schwester Maria ihre
                Mutter)<lb break="yes"/>Meine Mutter starb bei der Entbindung eines Kindes mit<lb break="yes"/><w>dem selben</w>, an meiner Schwester
                Geburts &amp; Namenstage<lb break="yes"/>im Jahr 1876 des <hi rendition="#i">Lepl</hi>. Wir erhielten eine halbmutter<lb break="yes"/>anfangs 1877. (nebst
                reichlichen Zuwachs (6 Kindern) sodass<lb break="yes"/>meine Schwester &amp; ich
                sehr reichliche Dienste schon früh erhielten.<lb break="yes"/>diese Mutter hatte
                auch schon im Kriege 1866 ihr bestes lassen<lb break="yes"/>verloren
                    <unclear>in</unclear> dem sie hatte ihren Bräutigam mit durchbohren liebes<lb break="yes"/><unclear>g</unclear>lück und <w>Kindes
                    schmerz</w> opfern müssen).<lb break="yes"/>Am 1. Mai <add place="above">1877</add> gegen 8 Uhr meldete ich mich beim Lehrer zum<lb break="yes"/>Schulgang an, zwar: in dem Sinne ich bin zu Pater &amp; Paul<lb break="yes"/>6
                Jahr alt (Vater war mit mir schon gegen 6 Uhr wegen den<lb break="yes"/><unclear>an</unclear>melden mit mir zur Shule gegangen weil <hi rendition="#u">die neue<lb break="yes"/>Mutter wohl keine Zeit dafür
                    hatte!</hi>! aber der Herr Lehrer<lb break="yes"/>ließ sich um 6 Uhr noch nicht
                im Schlaf stören). Auch dieser<lb break="yes"/>Lehrer muß fehlbar gewesen sein,
                denn ich stand auf dem<lb break="yes"/><unclear>E</unclear>ntlassungszeugniß mit
                dem 29 Juni <hi rendition="#u">1870</hi> als geb.<lb break="yes"/><unclear>Es</unclear> war eine 2 classige Volkschule mit je 2 Abtheilungen<lb break="yes"/><unclear>ge</unclear>mischt mit Mädchen, einige fleißige Schüler
                und ich erhielten<lb break="yes"/><unclear/> fünfte Jahr doch noch ein 5tes <w>lehrrechnen buch</w> bei welhen<lb break="yes"/><unclear>ich</unclear> am 4 Nov. 1884 auf ansuchen bei der Schulbehörde
                    <unclear>wegen</unclear><lb break="yes"/><unclear>mehr</unclear> Krankheit meines Vaters - als stütze der
                großen Familie<lb break="yes"/>aus der Schule ganz befreit wurde. Ich war aber
                bereit seit dem<lb break="yes"/><unclear>Früh</unclear>jahr 1884 auf keine
                Schulbank gekom̄en und durch<lb break="yes"/><unclear>den</unclear>
                geteilten Dienst des Lehrers in <unclear>Bepirg</unclear> der Klassen<lb break="yes"/><unclear>llen</unclear> wil etwa 15 Stunden wöchentlich Schulzeit,
                zu hause<lb break="yes"/><unclear>omen</unclear> konnten wir nicht, wegen <w>Zeit Mangel</w> im<lb break="yes"/><unclear>Essten</unclear> beim Kuhe hüten. <unclear>Bodahd</unclear> man ruhig
                sagen könnte<lb break="yes"/>meine Schulzeit beträgt kaum ein Arbeitsjahr. Nach
                gesundung<lb break="yes"/>meines Vaters wollte ich gern das Schlosserhandwerk, wie
                viele<lb break="yes"/>meiner Schulcolegen lernen, mein Vater war mehr dafür<lb break="yes"/>Bäcker, Schuster oder Tischler. Gab aber nach, weil sich ein<lb break="yes"/><hi rendition="#r">b. w. P. z. u.</hi>
<pb facs="#image_002"/>sogenannter Lehrlingsagent gemeldet hatte, der<lb break="yes"/>die Lehrlinge ohne eine Zahlungsleistung an die Meister<lb break="yes"/>gut unterbringe. Derselbe hatte sich in Johannesberg im
                    <unclear>Thalge</unclear><lb break="no"/>birge <w>nieder
                    gelassen</w>, <del><unclear>und</unclear></del>
<w>Wahrschein lich</w> aus Not; weil ihm<lb break="yes"/>sein (wie ich später ermittelte hatte) ersteres Geschäft nicht genug<lb break="yes"/>ran brachte und in dieser ganzen Gebirgsgegen bekannt und<lb break="yes"/>lächerlich verspottet wurde, sogar beim begegen im̄er von<lb break="yes"/>denn der imitirte heilige <hi rendition="#i">Joseph</hi> genannt
                und. s. w.<lb break="yes"/>in verschiedener art gegrüßt wurde. Weil er Jahre lang<lb break="yes"/>schon viele Wochen vor Weihnachten mit eine Gesellschaft<lb break="yes"/>umher zog die, die Gebrut Christi darstellten und er den<lb break="yes"/>in eine Menge <unclear>lagenden</unclear> Christi mit Gesang für
                Geld <unclear><hi rendition="#u">wiegt</hi></unclear><lb break="yes"/>Es war der 1. Apl. 1885. als ich von diesen wildfremden Menschen<lb break="yes"/>von meinen Eltern mit gegeben wurde; ich kam nach<lb break="yes"/>Mixdorf der <unclear>Chr</unclear>gebürger in <hi rendition="#i">Böhmen</hi> durch diesen Mann zu einen<lb break="yes"/>noch rhein <w>aus sehenden</w> Schlossermeister Namens <surname>P</surname>. Werk<lb break="no"/>statt die er nannte, vor ein kl
                Kellerraum in dem eine Bursche<lb break="yes"/>von etwa 17 Jahren ein kleines
                Grabgitter machte, er sagte zu<lb break="yes"/>mir, da würde ich nich niht viel
                lernen, es ist kaum was<lb break="yes"/>zu thun da, auch sei der Meister ziehmlich
                dem Truncke ergeben.<lb break="yes"/>Er sagte weiter, seine diese arbeit sei die
                erste und letzte hier<lb break="yes"/>er gehe wieder fort. Aber auch der Meister
                war mit die ge<lb break="no"/>troffenen Vereinbarungen zwischen diesem
                    <unclear>Menschegenb</unclear><lb break="yes"/>und meines Vaters nicht <w>ein
                    verstanden</w>. Der Brohlage nach<lb break="yes"/>brauchte er Geld und fuhr mit
                mir den nächsten darauf<lb break="yes"/>folgenden Sontag zu meinem Vater, der etwa
                noch <unclear>diß</unclear><lb break="yes"/>Gelde <hi rendition="#i">M</hi> 100 lehrgeld noch dabei zahlen
                sollte, er <unclear>ertl</unclear><lb break="yes"/>4 jährige lehrzeit verkürzen wolle. Letzteres wäre auch richtig<lb break="yes"/>gewesen, wenn er ein tüchtiger Meister gewesen wäre,<lb break="yes"/>zahlen u die Stiefmutter vertrug sich schon nicht. Ich<lb break="yes"/>machte meinem Vater noch die tatsächlich bestündenen<lb break="yes"/>Erfahrungen klar, wie gleich den ersten oder zweiten Tag ich<lb break="yes"/>zum Shnapsholen, Kinder<unclear>wirten</unclear> und <w>boten gänge</w> für die<lb break="yes"/>frau zu machen
                hatte. Mein Vater verzichtete auf<lb break="yes"/>weitere Einlassung und hob die
                Lehrstelle auf.<lb break="yes"/><hi rendition="#u">Franz</hi> blieb wieder zu
                hause. Eine zweite lehrstelle<lb break="yes"/>ganz Tschechische gegen schlug
                nochmal fehlt; sodaß ich<lb break="yes"/>in Vermitlung meiner Schwester das Vater
                &amp; <w>Eltern haus</w>
<pb facs="#image_003"/>am 12. Dez 1885. ohne Kemmissen, Geld also schön von<lb break="yes"/>der Kinderweihnachtsfreude auf eigene Faust verließ.<lb break="yes"/>Ich kam nach Tiefenbach a/d <hi rendition="#i">Desse Böhmen</hi>, wo
                ich vorerst<lb break="yes"/>in einer Glasschleiferei gearbeitet später in eine
                    Baumwoll<lb break="no"/>spinnerei, dann in eine <unclear>mich</unclear> bäckerei
                nach Althoxdorf bei<lb break="yes"/>Reichenberg deren Betrieb in einer grosen
                Maschinenfabrik der<lb break="yes"/>Webstuhlbau, Tran<del>ss</del>smissionen pp.
                standen, ich sparte mir jeden<lb break="yes"/>Gulden, kam durch anfreundung später
                shon 1889 −<lb break="yes"/>1892 in die genannte Maschinenfabrik als
                Hilfsarbeiter<lb break="yes"/>und muste nach Wochen u Monaten dieselbe Arbeit als<lb break="yes"/><unclear>der</unclear> gelernten Schlosser, ich gieng während
                dieser Zeit Sontags<lb break="yes"/><unclear>in</unclear> die <unclear>K</unclear>.
                k. Maschinenbauschule um die Curse über dampf<lb break="no"/><unclear>kessel</unclear> u dampfmaschinen zu besuhen dessen Zeugniß von<lb break="yes"/><unclear>Schul</unclear>besuch sehr fleißig u Kemmiße lobenswert an
                Tag gelegt<lb break="yes"/>hat, schrift. Ich sicherte mir etwa Ende 1892 eine
                    <w>Maschinen<lb break="yes"/>schlosser stelle</w> die gleichzeitig bei
                Wasserknappheit ihren<lb break="yes"/><unclear>Dam</unclear>pfbetrieb einsehen
                muste in Tiefenbach vorerst<lb break="yes"/>A. <hi rendition="#i">John</hi>. später
                    <hi rendition="#i">Hajeck &amp; Skebek</hi>, weil mir die<lb break="yes"/>Ausstellung meine<del><unclear>s</unclear></del>r Leistung bei der Maschinenfabrik<lb break="yes"/>Otto <hi rendition="#i">M</hi>üller Althogdorf eines guten
                    Maschienen<unclear>schlosserzeugnis</unclear><lb break="yes"/>bürgten. <hi rendition="#u">Franz</hi> war jetzt Schlosser aber
                noch kein geg<unclear>riffen</unclear><lb break="yes"/>Maschinenführer. In dieser neuen Stellung verdiente ich<lb break="yes"/>schon etwa 50 Pfg mehr als mein 10 Jahre älterer Schwäger<lb break="yes"/>der auch Schlosserei-Vorabeiter war. Ich gieng des Abends<lb break="yes"/>zur weiteren Ausbildung in die großen Nachtbetriebe<lb break="yes"/>von dort befindlichen fabriken der Firma <hi rendition="#i">Aug Lumpe</hi><lb break="yes"/><unclear>tum</unclear> burg. Mit Hilfe dieses
                    <unclear>gezonlten</unclear> Kennniste<lb break="yes"/>und Arbetenen Ausweis,
                sowie der fergniß der k. K.<lb break="yes"/>Maschinenbauschule Reichenburger legte
                ich auf das<lb break="yes"/>von mir mit Beilagen versehene Gesuch die staatlichen<lb break="yes"/><w>Prüfun gen</w> über stationäre
                Dampfkessel u Dampf<lb break="no"/>maschinen, durch die herren Professorn der<lb break="yes"/>k. k. Maschienenbauschule in Reichenberg Bleche u<lb break="yes"/><unclear>echant</unclear> mit guten erfolg ab. In diese letzte<lb break="yes"/>genannte firma <hi rendition="#i">H. &amp; Sk</hi>. meiner Dienststelle / <pb facs="#image_004"/>fiel meine MilitärZeit der <unclear>Ersahsresren
                    Tef.</unclear> und<lb break="yes"/>desselbe 12 Wochen auch in <hi rendition="#i">Oesterreich</hi>-Soldat war.<lb break="yes"/>(aber bei nächster Waffenübung
                wegen Magen<lb break="no"/>leiden <w>zurück gesetzt</w> rasch
                befreit wurde) ich war aber<lb break="yes"/>gesund ich hatte aber keine lust alle 2
                Jahre mich von<lb break="yes"/>meinen Dienst <w>heraus
                    zureissen</w> weil ich auch<lb break="yes"/>schon inzwischen geheirat war, <hi rendition="#u">Es hat geklappt.</hi><lb break="yes"/>Mein Chef Herr <surname>S.</surname> der auch meine frau kannte<lb break="yes"/>sogar oft getanzt und mit ihr <w>so
                    zusagen</w> in die<lb break="yes"/>Schule <w>ge
                    gangen</w> war sagte zu mir, eines Tages:,<lb break="yes"/>Sie wollen jetzt
                schon Heiraten? ich sagte die Umstände<lb break="yes"/>keines richtigen Heims sowie
                die Zerwürfelung in der<lb break="yes"/>Verwandschaft meiner Braut geben die
                Veranlassung<lb break="yes"/>da ich sie bereits 1 Jahr von denen fort genommen
                habe,<lb break="yes"/>er sagte so! aber der Mensch bekom̄t erst mit 35 Jahre<lb break="yes"/>den richtigen Verstand − sagte er weiter und meinte<lb break="yes"/>der dom̄erte 5 Minuten − und wer erst vergessen<lb break="yes"/>bliebe ein Herr − solange er lebt! Ich meinte diese<lb break="yes"/>5 Minuten haben sie sicher auch verzahlt. wir lachten<lb break="yes"/>ich heiratete. dieser Ehrentag war der 9 <hi rendition="#i">Nov</hi>. 1895.<lb break="yes"/>den Tag vorher wurde zu der sogenannten heiligen
                Bucht gegangen<lb break="yes"/>meine Braut kam <w>zu
                    erst</w> an die R<del>h</del>eihe der Pfarrer dr schwor<lb break="yes"/>hörte
                    <w>und</w><w>wie</w> Leuten meist
                wusten ihn seine Kinder<lb break="yes"/>Onkel nannten; winkte auch mir als Sünder
                zu<lb break="yes"/>ich sagte ich wüste nicht, daß ich <w>irgend was</w> zu büssen<lb break="yes"/>hätte, so daß wir gleich zu der noch
                zu vereinbarenden Trau<unclear>ung<lb break="no"/></unclear>kosten schreiten können.
                Er meinte noch einige<lb break="yes"/>Erklärungen einige Vaterunser zu beten was
                ich tat und<lb break="yes"/>dann kam die Preisstellung. Er frug ob große
                    besond<unclear>ere</unclear><lb break="yes"/>Messe u. s w. gewünscht werde. ich meinte nein, wir<lb break="yes"/>kommen wenn sie in der Kirche sind, so sagte dann<lb break="yes"/>kostet es 5
                Gulden ich sagte das wäre für diese kurze<lb break="yes"/>Dienstzeit zu viel wir
                würden dann mit 3 Gulden<lb break="yes"/>für die seine Dienstleitungen dahin einig
                    <w>in dem</w><lb break="yes"/>ich erklärte, daß er eben nicht mehr machen brauch<lb break="yes"/>wie er für 3 Guldenzahlung zu leisten ver<lb break="no"/>mag. Am 30 <hi rendition="#i">Aug</hi> 1896 entsprang aus dieser<lb break="yes"/>geschlosse Ehe
                eine Mädchen die ich als meine<lb break="yes"/>undankbare Tocher mit reuhigem
                Gewissen 2te Bl<unclear>att</unclear>
<pb facs="#image_005"/>2te Blatt.<lb break="yes"/><unclear>&amp;</unclear> Recht
                bezeihnen kann. das mir Schulkenniße<lb break="yes"/>fehlten; hatte sie die durch
                    <hi rendition="#u">meinen fleiß erworbenen<lb break="yes"/><unclear>B</unclear>roschen</hi> nicht nur für ihre Ausbildung, nein,
                sogar<lb break="yes"/><del>schon</del> in der Übertragung des Hauses fuherstr 5.
                    <del>erhalten</del>
<add place="above">welches</add><lb break="yes"/>in Dortmund steht erhalten. (d. h. unter vorbehalt meiner<lb break="yes"/>Verwaltung). Das Haus ist ein Doppelfamilienhaus mit<lb break="yes"/>10 Wohnungen zu je 4 <w>Wohnräum en</w>
                nebst Baderaum.<lb break="yes"/>und <unclear>modener</unclear> Einrichtung. Früher
                war sie besser, ich glaubte<lb break="yes"/><unclear>au</unclear>ch, daß sie doch
                wieder die richtige Erkennung eines<lb break="yes"/>etwas nochmals gelernt hätte.
                Was die letzten Vorgänge<lb break="yes"/>oder weil im Gegenteil beweisen. <hi rendition="#u">Bitte Geheim</hi><lb break="yes"/>Hatte sie anfangs des Krieges ein Verhältniß angeknüpft,<lb break="yes"/>mit einem Herrn vom Arnhem, der fast so alt ist<lb break="yes"/>wie ich, wedr was hat, noch was kann. Ich gieng mit<lb break="yes"/><unclear>d</unclear>en Eisenen − besen daran u zerschlug dieses.<lb break="yes"/>Ihre dreistigkeit wuchs oft unter dem Schutze meiner<lb break="yes"/>Frau, das sie fast stets das letzte Wort, wie, sogar<lb break="yes"/><w>Aus führung</w> &amp;
                    <unclear>Einrichtung</unclear> in meinen hand<lb break="no"/>lungen <add place="above">im Gegenteil</add> behaupten will. Dazu gehört als aller<lb break="yes"/>größte Gemeinheit<del>e</del> hinterlistig<del>liche</del>
<add place="above">mir</add> bei vollen<lb break="yes"/>Verstand <del><unclear>will
                        erst bis durch</unclear></del>. die von ihr (meiner<lb break="yes"/>Tochter) in <w>fast</w><w>un
                    glaubhafter</w> Weise und unberechtigt<lb break="yes"/>bei gebrachten Schläge
                am 23. Nov. 1921; auf meinen<lb break="yes"/>Kopf. (<hi rendition="#u">Tatsache</hi>) und mich unter bezugnahme, daß ich<lb break="yes"/>1916 durch
                überangestrengte Arbeit zur Zeit und Kriegs<lb break="no"/>einwirkung (z. Zeit genau
                7 Tage) die Zeitrechnung<lb break="yes"/>u. s. w. viel meinem Verstand verloren
                hatte. Aber<lb break="yes"/>bösartig bin ich nie gewesen, sondern nur mit<lb break="yes"/>Recht, für Ordnung u <hi rendition="#u">fortschritt</hi>.<lb break="yes"/><unclear>Le</unclear>hrgang am 23. Nov. 1921. ich hatte
                verschiedenes zu erledigen<lb break="yes"/>wie im̄er, war zu eine
                Verhandlung um 10 Uhr Vormittags<lb break="yes"/>und bei dem Zahntechniker Herrn
                Leeger. Nachmittags<lb break="yes"/><unclear>g</unclear>ieng ich gegen 3 Uhr aus,
                um verschiedene Ad<unclear>sivon</unclear><lb break="yes"/><unclear>alten</unclear> Schildern festzustellen und kam gegen<lb break="yes"/><unclear/> Uhr abends zu hause, ich gieng wie im̄er die
                Tränke<lb break="yes"/>für die Ziegen herzustellen; meine frau sagte<lb break="yes"/>wo bist denn du solange gewesen, ich sag in Kind.<lb break="yes"/><unclear>In</unclear> dieser kurzen Zeit kann man nicht viel er<unclear><lb break="no"/>le</unclear>digen. <w>Nach</w><w>dem</w>
<w>Abend essen</w> sagte ich zu ihr<lb break="yes"/><unclear>M</unclear>ama (wie ich das so zu lorben statt sage) gib mir<lb break="yes"/><hi rendition="#r">a v d h</hi>
<pb facs="#image_006"/>doch Feinen Casettenschlüssel um das Geld <w>nach zu<lb break="yes"/>zählen</w> (weil ich den meinen schon lange keine<lb break="yes"/>Schlosser habe zur Pepratur was ihr bekannt ist)<lb break="yes"/>sie weigerte sich mir den zu leihen, ich sagte <unclear>wie</unclear><lb break="yes"/>heißt denn das; und griff ihr in den Augenbl<unclear>ick</unclear><lb break="yes"/>an der (<hi rendition="#i">Taillie</hi>) Hüfte, wo sie den
                Schlüsselbund trug<lb break="yes"/>sie faste denselben und Quäkte dabei,
                    si<del>ch</del>e gebe<lb break="yes"/>ihn nicht. Auf dieses Gequäke kam meine
                    Tocht<unclear>er</unclear><lb break="yes"/>von Rückwärts und Schlug mich mit ihren Schlüss<unclear>el<lb break="no"/></unclear>bund derart auf mein Kopf das ich auf vielen<lb break="yes"/>Stellen blutete, ich faste dieselbe an und steckte<lb break="yes"/>sie zur Coridortür hinaus; sie kam nochmal,<lb break="yes"/>und ich gab ihr einen
                stoß und sagte du hast<lb break="yes"/>dein Vaterhaus schön besiegelt. Es kam der
                Sohn d<unclear>es</unclear><lb break="yes"/>Herrn Telegrafen-Docktors-<w>Kisten
                    macher</w> in denselben<lb break="yes"/>Moment herein, und ich verlangte
                abermals im<lb break="yes"/>guten diese Schlüssel von meiner frau, die sie <w>ver<lb break="yes"/>weigerte</w> und ich ihr dieselben einfach dann<lb break="yes"/>in Gegenwart dieses feigen abgenom̄en<lb break="yes"/>habe
                ohne sie ihrend beschimpft noch kräftig<lb break="yes"/>angefast zu haben.<lb break="yes"/>Meine Tochter holte die feuerwehr mit Wagen mit<lb break="yes"/>hilfe falsche Tatsachen, die mich nach Erzählungen<lb break="yes"/>meines
                berechtigten Verlangen u Vorgang<unclear>e</unclear><lb break="yes"/><w>mit nahm</w>. Sie benutzte sich dann noch
                der<lb break="yes"/>aller schmuzigsten Waffe mich bei Herrn D<hi rendition="#u"><hi rendition="#sup">r</hi></hi><lb break="yes"/>Berg als Tobend oder ähnlich zu bezeichnen und <unclear>m</unclear><lb break="yes"/>dann durch die Polizei nach dem Laufenhos<unclear><lb break="no"/></unclear>spital <add place="inline">zu</add> bringen. Ich hatte weder Ruhe
                noch Verst<unclear>and</unclear><lb break="yes"/>trotz diesen Ereignißen nicht verloren; ich
                    gi<unclear>eng</unclear><lb break="yes"/>mit der Polizei in aller Ruhe mit, jedoch bat
                    <unclear>ich</unclear><lb break="yes"/>dieselbe um Aufnahme des Vorganges, mich <unclear>le</unclear><lb break="yes"/>auf die Polizeistation zu bringen, <w>nach
                    dem</w> ich <unclear>nie</unclear><lb break="yes"/>von einem Wundenarzt hilfe erhalten hätte. <unclear>Nein</unclear><lb break="yes"/>ich wurde in die Nervenabteilung mit meinen<lb break="yes"/>Kopfschmerzen die ich durch diese Schläge u Wunden <unclear/><lb break="yes"/>hatte gebracht, ich bat gleich die erste Nacht im gutem<lb break="yes"/>Tone um etwas Ruhe, und machte mir kalte Um<lb break="no"/>schläge
                über den Kopf. Durch die dort befindliche <unclear>f</unclear>
<pb facs="#image_007"/>Zugluft erhielt ich außerdem ein <del>R</del>reumatischen<lb break="yes"/>Kopf u <w>Nacken Schmerz</w>, den ich erst
                etwa nach 3 Wochen<lb break="yes"/>mit den Wundenschmerzen allmählich verlor.<lb break="yes"/>Mein<del>e</del> Bruder der mich da auch bei vollen Verstand (wie
                ich<lb break="yes"/>denselben auch hier nicht verlieren werde) besucht hatte,<lb break="yes"/>mich <w>heraus holen</w> wollte, weil ich in
                eine Nerven<lb break="no"/>abteilung nicht mit gestörten Verstandkranken<lb break="yes"/>gehörte. Da<del>s</del> derartige Einwendungen meiner frau<lb break="yes"/>die weder wahr sind, rechtlich Gerichtssache wären.<lb break="yes"/>Herr Professor Rindfleisch, gab diesem jedoch ohne einer<lb break="yes"/>weiteren
                feststellung bedenken; deshalb sitze ich jetzt<lb break="yes"/>hier in <hi rendition="#u">Apl<hi rendition="#i">er</hi>beck.</hi> Meine Verteidigung mit
                anderen<lb break="yes"/>ob Minister u s. w. haben trotz meinen dichterischer<lb break="yes"/>Darlegung stets weitesten Erfolg gehabt. Nur sagte<lb break="yes"/>die Dortmunder Polizeiverwaltung, es sei überflüs<lb break="no"/>sig von
                Privatangelegenheiten mit dritten u. s. w.<lb break="yes"/>ihnen eine Abschrift
                fernerhin zu senden.<lb break="yes"/><hi rendition="#c">das war der <w>Haupt zwischen Ackt</w>.</hi><lb break="yes"/>In meinem Berufe wechselte ich etwa 1895 meine<lb break="yes"/>Stelle zu einer sehr verzweigten Schlosserei-Dampf<lb break="no"/>betrieb mit
                    <unclear>Dynanid feuerspritze Klampterei</unclear> und<lb break="yes"/><w>Telefon anlagen</w>. nach Unter-Poleun f. J. Kindel,<lb break="yes"/>Meine Vorgesetzten + höheren <del>issenden</del> gewann ich<lb break="yes"/>stets zu meinen freunden. Ich hatte bedeutend mehr<lb break="yes"/>an Lohn u zuletzt 1897 einen Dampfbetrieb mit<lb break="yes"/>Kesselanlage-<unclear>Dynaner</unclear>, nebst Akkumulator sowie<lb break="yes"/>Feuerdampfspritze unter meiner Verwaltung.<lb break="yes"/>Lernte
                sehr viel aus Büchern die ich mir von den ver<lb break="no"/>dienen Gelde kaufte.
                Anfangs 1898 wurde mir<lb break="yes"/>bei dem im Bau begriffenen Elektrizitätwerk
                in <w>Schum<lb break="yes"/>burg</w> die erste Maschinenmeisterstelle zu Über<lb break="no"/>wachung der elektrischen Schaltanlagen in Aussicht<lb break="yes"/>gestellt. Ich nahm dort <unclear>St</unclear>ellung und wurde für die<lb break="yes"/>verschiedensten Zweige während der Bauer
                    <unclear>verneinend</unclear><lb break="yes"/>(<hi rendition="#u">Grund meiner Kennniße</hi>) Aber es kam am 1
                    <hi rendition="#i">Apl</hi>.<lb break="yes"/>1898 ein technisch<del>e</del>
                gebildeter Elektromonteur, der<lb break="yes"/>voll über mich zu stehen kommen
                sollte; das sagte mir<lb break="yes"/>nicht zu, vielmehr ich wandte mich an dieses
                    Technik<lb break="no"/><del><unclear>mit</unclear></del>um, und bat um Aufnahme
                meiner,<lb break="yes"/>zur weitren technischen Ausbildung für den bereits<lb break="yes"/>begonnenen Cursus. Es wurde diesem %<pb facs="#image_008"/><add place="margin">%</add>
<w>statt gegeben</w>, und endete etwa Sept
                    <unclear>1898.</unclear><lb break="yes"/>Ich hatte von da aus meine Bewerbungsschrei<unclear>ben</unclear><lb break="yes"/>ergehen lassen; eine Stelle <hi rendition="#i">A Burgloh</hi>
                Dortmund<lb break="yes"/>die erste die mit erfolg durch Eilbrief eintraf, ich<lb break="yes"/>diese Stelle nur an, unter der Bedinung <unclear>einen</unclear><lb break="yes"/>Lohn nach Leistung als <w>Elektro
                    monteur</w> bzw. Elektro<lb break="no"/>techniker zu zahlen. Am 11. <hi rendition="#i">Sept</hi> 1898 trat ich die<lb break="yes"/>Stelle an und wurde
                mir nach etwa 7 Monat<unclear>en</unclear><lb break="yes"/>die ganze technische Leitung dieses
                    Elektrotechn<unclear>ischen</unclear><lb break="yes"/>Geschäftes nebst den ganzen Einkauf anvertraut<lb break="yes"/>dieser Stellung war ich bis 15 <hi rendition="#i">Apl</hi> 1905 wo ich ein<lb break="yes"/>Installationsgeschäft in dem schon 1904 dazu
                    erb<unclear>auten</unclear><lb break="yes"/>Hause Dortmund <unclear>Lenzenerstr</unclear> 23 errichtete.
                    190<unclear>9</unclear>
<unclear/><lb break="yes"/>ich mich an dem Baugeschäft <hi rendition="#i">F B</hi>uderg
                Dortmund <unclear/><lb break="yes"/>des Installationsgeschäft meinen Bruder Johannes
                    <unclear>blieb</unclear><lb break="yes"/>aber financiell bis 1912 daran
                beteidigt. 1913 <unclear>wurde</unclear><lb break="yes"/>mir die Vertretung <hi rendition="#i">M</hi>ahies <hi rendition="#i">A</hi>uto <hi rendition="#i">Me</hi>tz und andere<lb break="yes"/>angeboten,
                ich hatte <w>in zwischen</w>
<hi rendition="#i">M</hi>otorn, <unclear>Beleis</unclear><lb break="yes"/>träger in <unclear>Engro.</unclear> ich fand aber kein richtiges
                    Grund<unclear>stück</unclear><lb break="yes"/>um eine große Carrage; Anstellungsraum <unclear>und</unclear><lb break="yes"/><unclear>stück</unclear>
<hi rendition="#i">H</hi>uttemannstr 46. und war im Rohbau <unclear>wie</unclear><lb break="yes"/>der Krieg <w>aus brach</w>. Wohnungen waren
                per 1 Okt<lb break="yes"/>vernichtet, Handwerker wollten ihre Zahlungen<lb break="yes"/>im voraus haben, ich und von meinen Brud<unclear>er</unclear><lb break="yes"/>wurden noch 4 Waffentauglich geschrieben um<lb break="yes"/>es in
                der drückenden <unclear>Wirwar</unclear> bis 1916 meine <unclear/><lb break="yes"/>wie Ihnen geschildet verschleppt waren.<lb break="yes"/>Meine
                Stiefmutter erwarb ohne meines wissens das<lb break="yes"/>letzte von Väter
                besessenen Häuschen (ohne Geld ich <unclear>konnte</unclear><lb break="yes"/>diesen Kauf <w>um stoßen</w>, es war nicht
                viel zu erbe<unclear>n) ich</unclear><lb break="yes"/>Erbte gleich 0 meine frau habe ich aus <hi rendition="#u">liebe
                            <unclear>ge<lb break="no"/></unclear>heirat</hi> über weiteres möchte
                ich nichts mehr <unclear/><lb break="yes"/>denn ihr eingebrachtes Gut Anstand etwa aus <unclear>1200</unclear><lb break="yes"/>Östrreichischen Gulden = <unclear>a</unclear>
<hi rendition="#i">M</hi> 2000 ich habe <unclear>d</unclear><lb break="yes"/>gebraucht noch verschwendet, vielmehr konnte <unclear>ich</unclear><lb break="yes"/>etwa 1914 atd mein einigen Kapital <unclear/><lb break="yes"/>Einrichtung auf etwa 240-250,000 <unclear>M in</unclear><lb break="yes"/>Goldwährung nennen. habe stets <unclear>nur</unclear><lb break="yes"/>das beste für frau u Kind aus liebe für sie
                    <unclear>gekauft</unclear><lb break="yes"/>aber verlangte jetzt von meinr Tochter einmal <unclear>ent<lb break="no"/></unclear>weder die Hausarbeit zu verrichten oder Stellung zu
                    <unclear>nehmen</unclear><lb break="yes"/><hi rendition="#r">3te Blatt</hi></p><p><add place="top"><del>F auch und ihr verdientes Geld zu ersparen den frau, Tochter<lb break="yes"/><unclear>7</unclear>
<w>dienst mädchen</w> für einen so kleinen Haushalt<lb break="yes"/>wäre in dieser Teuren Zeit Zu viel.<lb break="yes"/><hi rendition="#r">F. J. <hi rendition="#i"><surname>S.</surname></hi>.</hi><lb break="yes"/>(da <unclear>oh</unclear>heute durch diese große <unclear>Teugung</unclear> selbst<lb break="yes"/>Ausgleich trotz meines alters bekäm
                        ge<unclear/></del></add>
</p>
</body>
</text>
</TEI>