<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb192a02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Sabrina Freund</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>192</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Heinrich <surname>A.</surname></persName>
<date type="sent" when="1859">vermutlich 1859</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">nicht zutreffend</persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb192a">
<persName>
<forename>Heinrich</forename> <surname>A.</surname></persName>
<birth when="1818"/>
<death when="1866"/>
<occupation>Pharmazeut</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.9867696 10.181319</geo>Memmingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater Zollinspektor</p>
<p>Anstalt: <date from="1859" to="1866">1859–1866</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 1, ao: 3, so: 1</p>
</state>
<trait><p>krankhafte Empfindlichkeit und Schwermut, fixe Ideen (1859)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Bericht</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Äußert den Verdacht, dass er vergiftet werden würde. Dafür habe er auch Beweismitttel gehabt, die jedoch gestohlen worden seien.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb192a02a.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb192a02b.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb192a02c.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="kfb192a02d.jpg" xml:id="image_008"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_005"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p>Troz meiner Verwahrung von 27 Jän̄er d. J fährt man fort meinen<lb break="yes"/>Körper, <foreign xml:lang="lat">s<hi rendition="#i">alva
                    venia</hi></foreign>, zu herabwürdigen Zwecke zu gebrauchen,<lb break="yes"/>zu
                dem nicht einmal ich das Recht habe.- Jedes Thierchen währt<lb break="yes"/>sich
                für sein Leben, mir als Mensch wird man es nicht verargen, wen̄<lb break="yes"/>ich noch um ein größeres Gut in die Schranken trette, denn es
                werden<lb break="yes"/>unter der Firma Homöopathie medicinisch toxilogische Mittel
                nur<lb break="yes"/>dahin ausgebeutet, mich zu schinten, mir meine männliche Kraft
                u.<lb break="yes"/>Jugend zu rauben, kurz meine physische u. geistige Kräfte zu<lb break="yes"/>untergraben. <seg ana="#metaling">Es streubt sich die Feder die
                    saubere Ausbeutung<lb break="yes"/>niederzuschreiben.</seg> Wie oft soll ich
                noch diese Kunststücke an<lb break="yes"/>mir appliciren laßen? Ich kann diese <seg ana="#med">Pseudo-Krankheiten</seg><lb break="yes"/>bereits an den Fingern herzählen, weiß nach so langer Zeit<lb break="yes"/>größentheils sogar die Lebensmittel u. Mittel anzugeben,<lb break="yes"/>die für sie passend, die die Wirkung zu mildern u. zu heben<lb break="yes"/>im Stande sind. - Durch eine forcirt starke Dosis auf<lb break="no"/>merksam gemacht beobachte ich nun seit 6½ Jahren die<lb break="yes"/>Wirkungen der stärkeren wie d. schwächeren Dosis bei ver<lb break="no"/>schiedener
                Lebensweise, bei gewöhnlicher geregelter Lebens<lb break="no"/>weise, bei großer
                Diät, indem ich größentheils nur von et<lb break="no"/>was kalten Speisen, 2 Jahre
                lang nur von Bier u. Brod u. etwas<lb break="yes"/>Käse <add place="above">lebte</add>, u. sogar während der <seg ana="#med">Cholera</seg>, wo man mir mit
                    Ge<lb break="no"/>walt solche anzuhängen versuchte, ja 3 Wochen im Ganzen nur<lb break="yes"/>Wasser u. Brod consumirte, und bin nun zu folgender An<lb break="no"/>sicht über die Unhaltbarkeit der Thesis der Homoopathie ge<lb break="no"/>kom̄en; als Pharmazeut bin ich zwar nicht competent hier<lb break="no"/>über ein Urtheil zu fällen, doch die langjährige Erfahr<lb break="no"/>ung steht mir zur Seite, u. meine verzweiflungsvolle Lage<lb break="yes"/>wird mich entschuldigen. "Man kann eine Krankheit nicht<lb break="yes"/><del>erzeugen</del>
<add place="above">anregen</add> vielweniger erzeugen, wenn nicht eine Disposition<lb break="yes"/>im Organismus vorhanden ist, u. da wird troz allen Specificis<lb break="yes"/>nur die angeregt werden, zu der der Organismus disponirt ist.<lb break="yes"/>(Bei der Diät die ich beobachte <add place="above">#</add>
<add place="bottom"># und die ich fortsetzen werde, solange man fortfährt das
                    flüßige Brod das Bier mit Füße zu tretten, <del>um dies</del></add>, ist keine
                Wahrscheinlichkeit<lb break="yes"/>eine Disposition da, u. führt daher nicht <add place="above">zum</add> Zwecke, wie ich thatsäch- <pb break="yes" facs="#image_006"/>seit Jahren beweise leider ist man grausam genug mich nicht<lb break="yes"/>einmal meinen spärlichen Mitteln 24 Xr täglich, angemeßen<lb break="yes"/><del>zu</del> leben zu laßen, da man mir nicht einmal Brod,
                Kartoffel<lb break="yes"/>u. Wasser ungeschändet läßt <add place="above">wenn ich
                    davon leben wollte</add>, u. zwingt mich so seit Jahren<lb break="yes"/>größentheils zu darben.) Es gibt daher auch kein absolutes<lb break="yes"/>Specificum, was am besten die forcirt starken Dosis<lb break="yes"/>beweisen, die
                mit mehr oder weniger <seg ana="#med">Vergiftungsymtomen</seg><lb break="yes"/>auftretten, selbst mit Narkosis, meistens aber mit <seg ana="#med">Depri<lb break="no"/>mirung</seg> u. <seg ana="#med">Contraction der
                    Muskeln</seg>, u. am allerwenigstens<lb break="yes"/>den Namen von Krankheiten
                verdienen. Daß ich solche <add place="above">schon</add> oft be<lb break="no"/>kom̄en habe, kann ich jetzt noch an einer großen Portion<lb break="yes"/>schon angegriffenen Brodes nachweisen, u. gerade auf diese<lb break="yes"/>scheint man sich so sehr zu fußen; ja man hat sich sogar zum<lb break="yes"/>Phosphor verstiegen, der allerdings ein <hi rendition="#i">Simiale</hi> der <seg ana="#med">Cholera</seg><lb break="yes"/>citiren könnte. Die kleineren Dosen sind Anregungsmittel<lb break="yes"/>zu nennen, die die Nerven in eine thätigere Fibration zu<lb break="yes"/>bringen scheinen; aber auch diese sprechen mehr oder weniger<lb break="yes"/>das Centrum u. die Pole an. Wo solche Mittel am Platze<lb break="yes"/>sind, wird man etwas leisten können, jedoch haben sie die<lb break="yes"/>großen Schattenseite, daß sie, weil es eben kein absolutes<lb break="yes"/>Specificum gibt, leicht eine 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">te</hi></hi> Krankheit anregen können.<lb break="yes"/>Daß
                die homöopathischen Symtome den Namen von Krankheiten<lb break="yes"/><add place="above">nicht</add> verdienen, beweist noch das eigenthümliche, daß Wärme
                u.<lb break="yes"/>Kälte, Ruhe u. Bewegung, Feuchtigkeit u. Trockne, sowie Pro<lb break="no"/>dukte, Chemikalien x wie Bier, Weingeist, Brod Fette<lb break="yes"/>Säuren, Alkalien größentheils die verkehrte Wirkung<lb break="yes"/>auf sie
                    <del>hervor</del>
<add place="above">äußern</add>, irre bei natürlichen Krankheiten der<lb break="yes"/>Fall sein wird. Die Sache ist zu weitläufig alles zu detalliren,<lb break="yes"/>doch die Hauptsache mußte ich auführen, da ich mit Grund zu
                    fürch<lb break="no"/>ten habe, daß man einwendet, die Sache wäre noch nicht
                gehörig<lb break="yes"/>durch gemacht; denn man <add place="above">suchte</add> mir
                wo <add place="above">nur</add> möglich, <add place="above"><del>schon</del></add>
                meine Beweismittel<lb break="yes"/><add place="above"><del>wirkend</del> xx</add>
                besonders für die stärkeren Dosis, <add place="above">wie Brod x x</add>
                wegzustipizen.- Weiters<lb break="yes"/>muß ich noch auführen, daß die Methode für
                die arme u. ar<pb break="no" facs="#image_007"/>beitende Claße, u. für das Militair
                nicht prakticabel ist,<lb break="yes"/>theils wegen der zu beobachtenden Diät,
                theils wegen vor<lb break="no"/>komenden Verwundungen, die nur etwas bedeutend den<lb break="yes"/>Starrkrampf zu Folge haben dürften. Aber nicht genug<lb break="yes"/>auch körperlich zu schinten, fügt man noch eine unausstehliche<lb break="yes"/>Gemüthsfolter hinzu. Es werden seit Jahr u. Tag Versuche<lb break="yes"/>mich zu einem andren Stande zu zwingen, zu dem ich weder<lb break="yes"/>Tauglichkeit noch Neigung habe, Tag täglich aufgewärmt u.<lb break="yes"/>eckelhaft abgedroschen. Einerseits behandelt man die Sache<lb break="yes"/>so heimlich, als sollte ich nichts merken, andreseits guckt die<lb break="yes"/>Gewalthätigkeit überall hervor u. verräth die Sache. Nun,<lb break="yes"/>wirft sich mir die natürliche Frage auf, liegt es in der Absicht<lb break="yes"/>daß ich es merken soll? Nun da muß man große Unerfahren<lb break="no"/>heit voraussetzen, wenn man glaubt einen Manne von 40<lb break="yes"/>Jahren könne man durch ekelhafte Aufdringlichkeit irgend<lb break="no"/>eine Neigung zu etwas beibringen; oder soll ich <del>es</del> nichts<lb break="yes"/>merken?, Dann spielt man ja die reinste Comödie mit<lb break="yes"/>der Existenz eines Mannes, u. man gibt sich den Schein als<lb break="yes"/>ob man für ihn sorge wolle, u. dieß scheint mir das<lb break="yes"/>Wahre, da <del>ich</del>
<add place="above">man</add> schon seit meiner Jugend auch nur zu unter<lb break="no"/>drücken, u. <add place="above">mir</add> Alles zu hintertreiben
                sucht.- Oder glaubt<lb break="yes"/>man mich schon für eine Irrenanstalt reif
                gemacht zu haben,<lb break="yes"/>daß ich nichts mehr merken könnte? - Diese edle
                    Ver<lb break="no"/>sorgungsAbsichten möge man aufstrecken, u. wenn man<lb break="yes"/>mich diesen Erklärungen hir noch fortfährt, mich mit<lb break="yes"/>dieser Hetze zu verfolgen, so sind die Absichten nicht<lb break="yes"/>die reellsten! - <del>denn</del> Zum Überfluße muß ich nur noch<lb break="yes"/>anführen, daß schon über 20 Jahren <add place="above">ich behaupte
                    was ich noch nicht</add>, ja <del>ich</del> Pharmaceut war,<lb break="yes"/>heimlich homöopathische Mittel an mir applicirt wurden.<lb break="yes"/>u. wie
                soll die Wissenschaft noch nicht gehörig Aufschluß<lb break="yes"/>haben? Verdiene
                ich so schwere Strafen? Etwa <w>weil</w><w>ich</w><lb break="yes"/>mich nicht krank stelle? Man hat mich bereits <add place="above">schon</add> schwer<lb break="yes"/>bestraft, hat mich zwecklos Jahre lang
                geschunten, hat <pb break="yes" facs="#image_008"/>mich dabei um viele schöne
                Lebensjahre <del>gebracht</del>
<add place="above">und <del>durch</del></add> dabei um mein<lb break="yes"/>kleines
                Vermögen gebracht, hat mich zum Mißanthrop gemacht,<lb break="yes"/>u. mich sogar
                mit meinen nächsten Angehörigen in Zerwürfniß<lb break="yes"/>gebracht; - Will man
                mich noch schwerer strafen? Will man<lb break="yes"/>mir meine Gesundheit u.
                Geisteskräfte gänzlich untergrabe<unclear reason="damage">n?</unclear><lb break="yes"/>Jeder schweren Arbeit gebührt zwar der Lohn, besonders<lb break="yes"/>wenn sie einen, wie mir, <foreign xml:lang="lat"><hi rendition="#i">nollens vollens</hi></foreign> aufgebürdet<lb break="yes"/>wird; ich
                verlange aber vor allem mich endlich einmal in<lb break="yes"/>Ruhe zu laßen, damit
                sich Körper u. mein Gemüth<lb break="yes"/>wieder erhollen kann, u. mich nicht noch
                die Fratzen des<lb break="yes"/>Wahnsins u. der Verzweiflung
                angrinsen.-</p><p><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">Heinrich <surname>A.</surname> Pharmaceut.</seg></hi></p>
<p><hi rendition="#c">In <hi rendition="#u">das Hauptblatt.</hi>
</hi><lb break="yes"/>In meiner mißlichen Lage appellire ich an die Mensch<lb break="no"/>lichkeit <del>der</del> u. Biedersin̄ meiner Landsleute, der Hl.<lb break="yes"/>Apotheker in einem Städtchen oder Marktflecke in Ober<lb break="no"/>Bayern, mit dem Ansuchen mich bald möglichst von <del>dieser</del><lb break="yes"/><del>Hetze</del>
<add place="above">hier</add> zu befreien; u. um dieses bald zu ermöglichen, mache<lb break="yes"/>ich das acceptable Offert gegen freie Wohnung nur<lb break="yes"/>das Tage alternativ oder in der Sendlingerlandstraße <hi rendition="#i">N</hi>
<hi rendition="#u">2</hi>.<lb break="yes"/>Schlüßlich <del>verweise</del>
<add place="above">empfehle</add> ich meinen Aufsatz <add place="above">über
                    Homöopathie</add> in der heutigen Anzeige 2<lb break="yes"/>zur Beachtung.<lb break="yes"/><hi rendition="#r"><seg ana="#signed">Heinrich <surname>A.</surname>
                        Pharmaceut.</seg></hi></p>
</body>
</text>
</TEI>