<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb35w03" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>35</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Katharina <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" when="1850-04-16">16.04.1850</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Schwager: k. A. <surname>n.</surname></persName>
<settlement type="sent">Irsee</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="kfb35w">
<persName>
<forename>Katharina</forename>
<surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1811"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Bierbrauersfrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.3668041 10.8986971</geo>Augsburg</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: verheiratet</p>
<p>Anstalt: <date from="1850" to="1851">1850–51</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Melancholie, Mania puerperalis, fixer Wahn (1850)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Dank für geschicketes Rolo, Brief + Güte; will Besuch und Sache besprechen, die sie nicht zu Papier bringen kann, da sie dann angegriffen werden kann; unterschiedliche Sachen soll man ihr bringen (Seide, Häkelmaterial, Hagebutzenmarck), sonst Geld für Reisen vohanden; biblische Abschlussformeln
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb35w03a.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb35w03b.jpg" xml:id="image_008"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_007"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Irsee den 16 Apriel 1850</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Teuerster Schwager</hi></salute>
</opener>
<p> Zuerst mach ich meinen verbindlichen Dank vor das sehr schöne<lb break="yes"/>Rolo wo du
                .T.S. geschickt hast dan̄ für deine Herzensgüte u für die<lb break="yes"/>So
                oft versprochene beßuche wo du schon seit mein hier seyn dich in<lb break="yes"/>Unkösten gebrachts hast dan̄ überhaubt für dein̄e ungeheure<lb break="yes"/>Herzensgüte die du gegen mich fühlts wie
                auch dein̄e F. ich bin es<lb break="yes"/>jetz fast überzeugt wie es um sie
                steht. den die so schnelle befö<lb break="no"/>rderung meines letzten brifes von 29
                ten März giebt<lb break="yes"/>mir ja die deulichste aufschlüse wie viel euch alle
                an mir<lb break="yes"/>gelegen ist. doch genug sonst könte die wunden mir<lb break="yes"/>wieder frisch bluten, ich will daher dich ja nicht
                        mehr<lb break="yes"/>mit aufträgen belästigen indem sie dir nur
                    beschwerlich<lb break="yes"/>fallen könten, sey daher so gut und sag den
                    Mathias<lb break="yes"/>das er mit August oder Heinrich kom̄en soll dise
                    woche<lb break="yes"/>aber doch gewis noch <seg ana="#cens">den ich habe sehr
                    viel wichtige schache<lb break="yes"/>mit ihn zu sprechen. die könten mich
                    angreifen wen ich<lb break="yes"/>es müste alle zu papier bringen und
                    dan̄ würde doch<lb break="yes"/>nicht so viel damit ausgerichtet sein
                    wie mündlich</seg><lb break="yes"/><pb facs="#image_008"/> da jetz die Lezte woche heran rückt wo die übergabe ge<lb break="no"/>scheen muß dan so manches dazu komt was man da<lb break="yes"/>dan
                als richten muß wegen dinstboten u dergleichen<lb break="yes"/>mehr, dan soll er
                mir ein̄e Him̄elblaue Seiden wie<lb break="yes"/>da ein muster in der
                sterke darin ligt ein strengle<lb break="yes"/>bey <surname>R.</surname> mit
                nehmen u 1 i Ell auch so blau alles<lb break="yes"/>bender so breit wie auch ein
                muster dabei ligt die <surname>R.</surname><lb break="yes"/>weis es schon den
                er hat die quasten mit Schuren<lb break="yes"/>ja selbst bey ihr machen lasen, dan
                bej der <surname>S.</surname> an<lb break="yes"/>Göginger thor ein 1/4 ffund
                spagat zum hecklen dan<lb break="yes"/>das Hagenbutzenmarckt wo in der Speis in dem
                    gelben<lb break="yes"/>Kasten steht wo in ein Glas so roth aussieth da soll
                    er<lb break="yes"/>auch ein in was mitbringen ich hab es ja schon geschriben<lb break="yes"/>aber wie mir F. von <surname>b.</surname> sagt so hat er es
                gar nicht<lb break="yes"/>verstanden was das ist er wird wohl auf ein tag<lb break="yes"/>abkom̄en können ist er ja auch wegen ein so schönen<lb break="yes"/>Landwirth wo er das Geld einbüst hat eine Reise<lb break="yes"/>gemacht so wird er dise wohl auch machen können wen<lb break="yes"/>ihn anderst an
                mir oder an der schache was <w>gelegen</w><lb break="no"/><w>ist</w>.<lb break="yes"/><seg ana="#salute"><space/>ich will schließen mit sehr
                    vüle Küse u grüse<lb break="yes"/>an mein̄e Kinder die ich nicht werth
                        bin<lb break="yes"/>sie nur zu sehen u wo ich doch unter <w>herzen</w><lb break="no"/><w>getragen</w> hab, es thut aber nichts ich stell es<lb break="yes"/>alles Gott anheim der recht richtet<lb break="yes"/></seg>
<seg ana="#signed">Katharina</seg>
</p>
</body>
</text>
</TEI>