<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="mkf2556l07" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Corinna Köhler</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv der Heil- und Pflegeanstalt Mainkofen</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2556</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Kreszenz <surname>L.</surname></persName>
<date notAfter="1930" notBefore="1914" type="sent">ca. 1914-30</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">k. A. </persName>
<settlement type="sent">k. A.</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="mkf2556l">
<persName>
<forename>Kreszenz</forename>
<surname>L.</surname>
</persName>
<birth when="1870-07-14"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Näherin, Bäckersfrau</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">48.825216 12.7697186</geo>Loh (Gemeinde Stephansposching), Hunderdorf, Stadtamhof</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: getrennt lebend</p>
<p>Eltern: k. A.</p>
<p>Anstalt: <date from="1914-02-16" to="1930-08-29">16.02.1914–29.08.1930</date></p> <p>Verpflegungsklasse: k. A.</p>
<p>Brieftypen: pp: 5, so: 2</p>
</state>
<trait><p>Man. depr.</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Familiengeschichte</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Die Patientin schreibt über ihre Familiengeschichte.
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf2556l07a.jpg" xml:id="image_021"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf2556l07b.jpg" xml:id="image_022"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf2556l07c.jpg" xml:id="image_023"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="mkf2556l07d.jpg" xml:id="image_024"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_021"/>
<opener>
<dateline/>
<salute/>
</opener>
<p><hi rendition="#c">Beschreibung einer Familien-Verhältnis wahrer
                    Thatsachen</hi><lb break="yes"/>Im Jahre 1805 bran̄te das <w>Raubritter Schloße</w> Falkenfels ab, und der Besitzer
                    desselb<lb break="no"/>en war ein gewißer Simon <surname>W.</surname>. Beim
                Wiederaufbau deßselben wurde<lb break="yes"/>eine Kiste Geld gefunden der Inhalt 200
                hunderttausen Gulden betrugen.<lb break="yes"/>welches von Einer seinen Vorfahren
                sein Eigenthum sein war. Mit diesem Gelde<lb break="yes"/>baute sich
                    <surname>W.</surname> ein schönes Schloß nebst Brauerei Bäkerei u
                Schnapsbrenerei. Die Grund<lb break="no"/>stüke die dieser Besitzer hatte waren 600
                Tagewerk Waldung u. 400 TageWerk Acker u Wiesen.<lb break="yes"/>dieser Besitzer
                Simon <surname>W.</surname> heiratete <w>fünf mal</w>. Es waren 27 Kinder da von
                diesen fünf<lb break="yes"/>Weibern. Vierzehn Söhne u 13 Töchter. Sein Jüngster Sohn
                Simon kaufte sich 1825 in<lb break="yes"/>Pfaffmünster ein großes Oekonomigut. Die
                andern Geschwisterte verheihrateten sich<lb break="yes"/>nach Allen <w>Winde Richtungen</w> der Welt. Sein Sohn Simon welcher
                1825 die schöne<lb break="yes"/>Hedwig Dietl Bierbrauerstochter zum <w>Trau
                    Altar</w> führte hatte <w>so</w><w>viel</w> in seinen Leben<lb break="yes"/>Zum
                durchmachen worüber ich heute einen Teil davon niederschreibe, Er lebte sech<lb break="no"/>zehn Jahre mit Ihr in glüklicher Ehe. Im Jahre
                1841 gebar Sie am Charsamtag ein Mädchen<lb break="yes"/>da Sie viel Blutverlust
                hatte und die Hebam̄e etwas angetrunken war vor Taufschung<lb break="yes"/>verwechselte Sie die Gläser und die Sie zum Eieranschreiben Scheid ewechselte die
                    Gläser<lb break="yes"/>und gab der Wöchnerin 1 Löfell voll von diesen. In ½
                Stunde starb die Bäuerin an<lb break="yes"/>Vergiftung. Weil Er nun sehr glüklich mit Ihr lebte wartete 16 Jahre bis Er sich wieder<lb break="yes"/><del>veheschte</del> Verehelichte. Zum Jahre 1857 kam Er nach Statt
                wegen eine HochZeit wo<lb break="yes"/>Er ein junges Mädchen <w>kenen lernte</w> und etliche Turen mit Ihr Tantzte. Ohne
                    davon<lb break="yes"/>ein Bedenken zu hegen fuhr Er wieder nach Hause und als am
                nächsten Sontage<lb break="yes"/>Er seiner hochbetagten Mutter erzählte von der
                Hochzeit, klopfte es an der Thüre u vor<lb break="no"/>tratt ein dieses junge
                Mädchen. Wie Großmutter <w>erz ählte</w> war Sie ein
                    bildsauberes<lb break="yes"/>Kind im Alter von 18 Jahren Kohlschwarzes Harr dies
                war von Scheitel bis zur Fußsolle hege<lb break="yes"/>Mit schneidigen Worten sagte
                sie So Bauer jetzt mußt mich heiraten und<lb break="yes"/>wen nicht willst dan
                tränke ich mich der Großmutter gefiel die Rede nicht u gab<lb break="yes"/>Ihr zur
                Anwort gehe wieder nach du junges Ding aus dieser Heirat wird nichts<lb break="yes"/>du bast nicht in unser Haus. Da Mädchen ließ Sich nicht abtreiben, Sie ging zum<lb break="yes"/>Herrn Pfarer den Sie von früher her kan̄te, und wie halt
                überall der Geistliche<lb break="yes"/>in die Mittel geht nahm auch dieser das Wort
                und redetet zu er soll Sie heirate<lb break="yes"/>Trotz seiner Jugend war Sie ein
                kluges u gescheides Mädchen. Sie ließ Alles der Großmutter<lb break="yes"/>über u
                lernte Alles u war in Kürze der Zeit eine tüchtige Hausfrau. Im Jahre 48-<lb break="yes"/>66 muste ihr Mann fort im Kriege wo Sie mit Ihren 9 Kindern viel
                    durchmachte.<lb break="yes"/>Am 14. Juli 1869 heirate Sie den Oberfürther Geiger
                von Steinach. dieser ein<lb break="yes"/>Bilschöner Man̄e mit 24 Jahren Sie
                heiraten diesen jenigen Man̄e nur aus<lb break="yes"/>Liebe weil er ein braver Mensch war u seine Kinder liebte. Am <del><hi rendition="#i">H</hi></del>hl. Abend 1869<lb break="yes"/>als Sie beim Christbaume ware da kam ein Handwerksbursche u bat um
                        <w>Nacht<lb break="no"/>herberge</w>. Kein Mensch kann Ihm weil Er ganz
                ergraut war. Es war Ihr erster<lb break="yes"/>Man̄ Simon
                    <surname>W.</surname>. Als die Großmutter den Handwerksburschen zum Schlafen
                    führt<lb break="yes"/>erkan̄te Sie Ihren Simon. Dieser ward mach den
                Kriege in Frankreich gefangen<lb break="yes"/>und er wurde für
                    <w>todt</w><w>gedachte</w> folgedessen Sie wieder heiratte. Den andern<lb break="yes"/>Tag sagte der II Man̄e zu seiner Frau Nun Franzi ich gehe
                jetzt weit fort<lb break="yes"/>u du bleibst bei deinen Ersten. die junge Frau die
                den Man̄ mit ganzen <w>Herz<lb break="no"/>en</w>
liebte wollte von einer Trenung nichts wissen u sagte zu Ihm
                ich reise<lb break="yes"/>mit. Als nun der Bruder des ersten Mannes dies sah, schwor
                er Rache weil<lb break="yes"/>Sie die Worte mißbrauchte ehe
                ich den zweiten Man̄ lassen muß erschlage ich<lb break="yes"/>den ersten.
                    <del>Auch</del> Furcht darüber wurde der Bruder des Ersten Mannes<lb break="yes"/>aufgebracht u legte sich Abends aufs Kanape um gleich in der Nähe zu sein<lb break="yes"/>wen dem ersten Man̄ seinen Brude was basiren bei der
                    Nachte.<pb facs="#image_022"/></p>
<p>die <del>Bauerin</del> Baierin faßte den Entschluß ihren ersten Manne zu ermorden<lb break="yes"/>Sie ging hinaus und kan mit einer Hacke ins Zim̄er u
                    schlug<lb break="yes"/>den Bruder des Bauern der auf den Diwan schlief tot
                nieder Sie<lb break="yes"/>war in den Augenblik wo ihr zweiter <hi rendition="#i">M</hi>an̄ Abschied nahm v. Ihr<lb break="yes"/>Geistenkrak geworden, der
                Bauer konnte nichts anders machen<lb break="yes"/>als sein Weib ins
                    <w>Irrenhaus</w><w>nach</w> deggendorf zu bringen<lb break="yes"/>Dort
                angekom̄en war Sie so boshaft Sie hatte eine teuflische<lb break="yes"/>Gewalt. Vier Pflegeringen wurde Ihrer nicht mächtig.<lb break="yes"/>den Herr
                dokter richtete Sie so zu daß er noch mittag krank<lb break="yes"/>war. Wie
                Großmutter oft erzählte war sie schwer Geisteskrak.<lb break="yes"/>Da Sie die
                Pflegerinen nicht mehr helfern ließ die <w>Anstalt<lb break="no"/>direkton</w> eine
                Figur die den Teufel darstellte, um Sie ben<lb break="no"/>digen zu wollen; In der
                Nacht als Sie erwachte und<lb break="yes"/>diese Figur sah erschrak Sie recht tat einen Schrei<lb break="yes"/>und fing zu weinen an mit den Worten Was glaubt<lb break="yes"/>ihr Euch
                meint Ihr das Erschreken ist eine Kleinigk<lb break="yes"/>Sie seit 2 Monate in der Hoffnung. In Ihrer Wut<lb break="yes"/>sprang sie auf die Pflegering los <del>b</del>pakte Sie am<lb break="yes"/>Halse mit Hilfe andere Kranke u Sie erdrosselten<lb break="yes"/>die Pflegerin. Am 4 Uhr Morgens kam eine zweite<lb break="yes"/>Pflegerin um
                nachzusehen Sie fielen auch über<lb break="yes"/>diese her u erdroselten auch diese.
                Sie fürchtete<lb break="yes"/>und scheute nichts. Von Stephanitg bis zum
                        <w>Frohmleich<lb break="no"/>nahme</w> bekam Sie 230 Pulver 184 Spritzen u
                140 Wikel<lb break="yes"/>dieß erzählte Ihr Man̄. Seine starke Natur
                    schrekte<lb break="yes"/>Sie nichts. Am Froh<hi rendition="#i">h</hi>lichnahm
                wurde Sie etwas<lb break="yes"/>ruhiger u Sie verlangte heim zu die Kinder,<lb break="yes"/>der Herr Dirkektor der Anstalt verständigte Ihren Man̄,<lb break="yes"/>welcher Sie nach Hause mehmn. Zu Hause als Ihre Kinder<pb facs="#image_023"/>Kinder sah sprang Sie vom Altan̄e im den Hof.<lb break="yes"/>Eine Frühgeburt die Sie durch diesem Fall hatte,<lb break="yes"/>brach eihre Geistekrankheit zu Tage Sie nahm eine<lb break="yes"/>Petroliunflasche
                u trank daraus u war todt.<lb break="yes"/>Dieser Bauer Simon
                    <surname>W.</surname> hatte viel <del>d</del>zum durchmachen.<lb break="yes"/><del>s</del>Seine Leiche die Sie hatte war nie großer. Am 14. Juli<lb break="yes"/>1870 wurde Sie beerdigt. Auf dieses him mochte der<lb break="yes"/>Bauer nicht mehr in Munster bleiben er Ver<lb break="no"/>tauschte Sein Anwesen
                nach Lohe. Die Großmutter<lb break="yes"/>erzählte daß als Sie auf er <w>Todten
                    bahre</w> lag nach<lb break="yes"/>dem Gebetleuten 3 schwarze Hunde auf
                    Ihren<lb break="yes"/>Füssen <del>lassen</del> lagern u Früh vor dem Tage
                    anläuten<lb break="yes"/>wieder <w>ver schwanden</w>; Alle im Hause Anwesene<lb break="yes"/>fürchteten Sich. es warf Ihnen große Scheu
                an. Simon<lb break="yes"/><surname>W.</surname> hatte nun 13 Kinder 9 Kinder von
                der 2. Frau<lb break="yes"/>u 3 von der Ersten. Er wartete 6: Jahre dan̄
                    heiratete<lb break="yes"/>er <w>noch</w><w>mal</w>. Nach 6 Jahriger Ehe starb Ihm diese<lb break="yes"/>in Wochenbett. Siee hinterließ Ihme 3 Kinder. Seine<lb break="yes"/>Mutter die danes über achtzig Jahre zählte hatte<lb break="yes"/>samtliche Kinder
                    <w>groß gezogen</w> g m erreichte ein<lb break="yes"/>hoche Alter Sie wurde 112 Jahre alt. Sie wurde<lb break="yes"/>in Lohe beerdigt u
                steht heute noch das denkmal<lb break="yes"/>an der Wand am Friedhofe. Als mun die
                    Kinder<lb break="yes"/>größer wurden mochte keines den großen Hof üeb<lb break="no"/>ernehme... Er haust mit seinen Kindern bis am<lb break="yes"/>20.
                Jan̄r 1903 in der Herzschlag traf. Er wollte<pb facs="#image_024"/>nach
                Münster fahren zur Sewastiansbruderschaft<lb break="yes"/>wo er den Weg von
                Parkstetten bis Münster zu<lb break="yes"/>Fuß macht bei starken Schnee
                    <del>erfrohr</del> erfrohr Er.<lb break="yes"/>Am 22. Jan̄r warden
                Bekan̄te Ihm t<del>e</del>odt; Er wurde<lb break="yes"/>Ihn Straubing im St.
                Michl beerdigt. Er wurde<lb break="yes"/>98 Jahre alt; Er war weit u breit als
                    christliche<lb break="yes"/>braver u gerechtete Oekonom bekan̄t. Seine
                    große<lb break="yes"/>Freundschaft die er hatte und die vielem Vereine<lb break="yes"/>die Er dabei war. Unm 7 Mogens war die<lb break="yes"/>Beerdigung
                um 12 Uhr Mittags waren die<lb break="yes"/>letzten Gottesdienste. Seinen viele
                        <w>kranzspend<lb break="no"/>dungen</w> die Er hatte 400 Kränze wurdn
                    <w>nieder<lb break="no"/>gelegt</w> Er war 35 Jahre Bürgermeister und<lb break="yes"/>24 Jahre Kirchenpfleger in Lohe, Sein Hof<lb break="yes"/>wurde dan
                von seinen Sohm verkauft an<lb break="yes"/>den Gütterhändler <surname>B.</surname> im Regensbug.<lb break="yes"/>und den Preis von 95000 <hi rendition="#i">M</hi>ark im Jahre<lb break="yes"/>1903... dieses
                Familienverhältnis ist<lb break="yes"/>keim Roman sondern Tatsache wahren<lb break="yes"/>Begebenheit... Er war ein braver herzensguter<lb break="yes"/>Familienvater. Seine Seele ruht schon im<lb break="yes"/>Him̄el. Es leben
                vom Ihm nur 3 Söhne,<lb break="yes"/>12 Kinder sind verheiratet <del>im</del>zu
                seines Lebzeite<lb break="yes"/>gestorben. Er muste 12 Erwachsene Kinder ins<lb break="yes"/><hi rendition="#c">Grab schauen. Schluß</hi>. <add place="margin">das sieht man eine Bettlade<unclear><lb break="yes"/>liegt eindhbie</unclear>
                    auf einer <unclear>hi</unclear>phe<lb break="yes"/>Auf dem Wege von Harthof nach
                    Münster steht eine gemahlenes Kreuzhaube u <unclear>der andre</unclear> schlägt
                        ihn<lb break="yes"/>Ihn mit der <unclear>D</unclear>eischel. dies ist Simon
                    Geiger Forte <unclear>zz Steinach</unclear></add></p>
</body>
</text>
</TEI>