<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham20082r01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Stephanie Kamm</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>20082</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Amanda Marie Madalene <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent">05.04.1935</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Wohlfahrtsamt: k. A.</persName>
<settlement type="sent">Eppendorf</settlement>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="ham20082r">
<persName>
<forename>Amanda Marie Madalene</forename>
<surname>R.</surname></persName>
<birth when="1897"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Hausangestellte</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">54.3195842 13.3516021</geo>Garz auf Rügen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Geburtsjahr: unklar, laut Akte 1903, im Brief aber 1897</p>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater: Weichensteller</p>
<p>Anstalt: <date from="1933" to="1935">1933-35</date></p>
<p>Brieftypen: pp, po</p>
</state>
<trait><p>Pfropfhebephrenie (1933), Schizophrenie (1935)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>offizieller Brief</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Bericht von der Sterilisation, Bericht über die Behandlungsmethoden in Langenhorn, Bitte um neue Stellung, fühlt sich schwach und will nicht nach Langenhorn zurück
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20082r01a.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20082r01b.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20082r01c.jpg" xml:id="image_003"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r">Krankenhaus Eppendorf Haus 6. d. 5.4.35.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">An<lb break="yes"/>das Wohlfahrtsamt!</hi></salute>
</opener>
<p>Am 9 Januar hatte ich in Langenhorn Termin wegen das Sterilationsgesetz.<lb break="yes"/>Am 25 März kam ich nach Eppendorf zu den Eingriff. Trotz all mein
                    höfliches<lb break="yes"/>Fragen wie denn meine Diagnose lautet,
                    <del>wurde</del> auf was ich unfruchtbar gemacht<lb break="yes"/>werden soll,
                bekam ich keine Antwort auf meine gerichteten Fragen. <seg ana="#inst">Ich wurde<lb break="yes"/>wie ein Tier abgeführt</seg> mit der Rede: "Nu man los, es geht
                nach Eppendorf." Ist<lb break="yes"/>daß eine Art und Weise wo man <w>sowie so</w> unter dem Gesetz zu leiden hat,<lb break="yes"/>einen dann noch so nichtsachtent zu behandeln.? Ich habe mich doch
                nicht auf der<lb break="yes"/>Straße rumgetrieben, <w>so
                    daß</w> es mir doch nicht so einerlei ist. Ich leide Seelisch
                    darunter.<lb break="yes"/>Man kann doch nicht einfach sagen, sie werden
                unfruchtbar gemacht, und ich weiß nicht<lb break="yes"/>einmal weshalb. Jetzt ist
                die Operation schon hinter mir<del>,</del>. Aber es ist doch zwecklos<lb break="yes"/>gewesen, denn ich hätte mich doch nicht verheiratet. Uneheliche Kinder kommen
                    in<lb break="yes"/>unserer Familie <w>gar</w><w>nicht</w> vor. Also wie man sieht bin ich aus einer
                    hochanständigen<lb break="yes"/>Familie. <seg ana="#med">Ich habe wohl einen
                    Nervenzusammenbruch gehabt, bin aber keine erblich<lb break="yes"/>belastete</seg>, daß für mich das Gesetz <w>gar</w><w>nicht</w> in Frage kommen kann. Ferner möchte<lb break="yes"/>ich bemerken, daß Nerven- und Geisteskrank ein Himmelweiter
                unterschied ist.<lb break="yes"/>In Langenhorn hatte ich ein ganzes Jahr einen
                Außenposten bei'm Herren<lb break="yes"/>Oberinspektor <surname>S.</surname> wo ich
                zur vollen Zufriedenheit gearbeitet habe, und ich habe<lb break="yes"/>ein gutes
                Zeugnis erhalten. Wär<del>e</del> ich eine <hi rendition="#u">Geisteskranke</hi>,
                hätte ich nicht so<lb break="yes"/>selbstständig im Haushalt wirtschaften können.
                Ich war so oft ganz allein<lb break="yes"/>im Haushalt, <w>so
                    daß</w> ich hätte schon längst wieder in Stellung sein können.<lb break="yes"/>Ich möchte nicht wieder zurück nach Langenhorn. Das Pflegepersonal ist dort
                    furcht<lb break="no"/>bar roh' und brutal. Die Mißhandlungen spottet jeder
                Beschreibung. <seg ana="#inst"><del>Wl</del> Wenn<lb break="yes"/>eine Patientin
                    nicht essen mag, oder sie spricht erregt, wird sie gleich wie ein<lb break="yes"/>Hund angeschnauzt, und mit Kopfkissen über den Kopf die Luft abgeschnürt
                        und<lb break="yes"/><hi rendition="#u">dermaßen geknebelt</hi>. Ebenso
                        <del>drehe d</del> werden die Arme umgedreht und am<lb break="yes"/>Kopf
                    geschlagen.</seg>
Ich kann die Leiden meiner Leidensgenossen nicht mehr <w>mit<lb break="no"/>ansehen</w>. Ich habe selber auch so leiden müssen.
                Als ich nach Langenhorn kam<lb break="yes"/>hatte ich keinen Appetit. <seg ana="#inst">Ich wurde so roh' gefüttert. Zwei Schwestern drehten<lb break="yes"/><del>die</del>
<add place="above">mir</add> die Arme um. Jede Schwester<del>e</del> hatte einen
                    Arm und schrie mich an:<lb break="yes"/>"Wilst du essen sonst bekommst du noch
                    einen Kissenbezug." Die dritte Schwester<lb break="yes"/>warf sich mit ihre
                    volle Körperlast auf mich und hatte zwei Löffel und<lb break="yes"/>stieß mich
                    mit voller Wucht an die Zähne und im Hals.</seg> Da kam mir<lb break="yes"/>das
                Blut aus den Hals und ich konnte nicht schlucken vor <pb facs="#image_002"/>Schmerzen. Der Hals war mir ganz kapputt, und ich spuckte Blut. Das Tuch<lb break="yes"/>was durch und durch von Blut getränkt war, wollte ich dem Arzt
                zeigen. Da<lb break="yes"/>riß man es mir aus der Hand, und <del>aus b</del> ich
                bekam einen nassen Kissenbe<lb break="no"/>zug, der hinten <w>fest</w><w>zugeschnürt</w> wurde daß mir die Luft
                wegblieb. Außer<lb break="no"/>dem drehten mich zwei andere Schwestern die Arme
                dermaßen um, daß ich<lb break="yes"/>vor Schmerzen wochenlang krank und elend war.
                Ich war körperlich und mit<lb break="yes"/>den Nerven sehr herunter. Trotzdem
                    <del>tat</del> gab ich mir <hi rendition="#u">viel</hi> Mühe und habe <hi rendition="#u">stets</hi><lb break="yes"/>meinen Willen gezeigt und <hi rendition="#u">habe gegessen</hi>. Trotzalledem waren die<lb break="yes"/>Schwestern grob und roh' zu mir. Kein freundliches Wort kriegen die Kran<lb break="no"/>ken zu hören. <seg ana="#inst">Außerdem <del>sind</del> ist das
                    Pflegepersonal so schikanös. Solange<lb break="yes"/>zehren und reizen sie die
                    Kranken bis sie erregt sind, um doch einen Grund zu<lb break="yes"/>haben ihnen
                    die Sachen fortzunehmen, und <add place="above">um</add> schlechte Berichte zu
                    führen.</seg> Dasselbe<lb break="yes"/>habe auch <hi rendition="#u">ich</hi>
                erleben müssen. Ich war ruhig und bin aber von der Oberschwester<lb break="yes"/>gereizt worden. Ich habe ganz ruhig und höflich gebeten, ob ich mein Kleid was<lb break="yes"/>mir zu kurz ist, nach der Nähstube bringen dürfte zum verlängern.
                    Nun<lb break="yes"/>hat man mir das Kleid in der Nähstube geändert, aber nicht
                anprobiert. Nun<lb break="yes"/>sitzt das Kleid nicht. Es ist ein kruzer und ein
                langer Arm. Außerdem hängt<lb break="yes"/>mir die eine Schul<hi rendition="#sub">ter</hi> über den Arm. Ich weinte sehr und sagte zu der Ober<lb break="no"/>schwester im ganz ruhigen Ton. Jede Schneiderin <del>probiert</del> läßt das<lb break="yes"/>Kleid anprobieren, und es sitzt. Was nützt mir ein hübsches Kleid
                wenn es<lb break="yes"/>nicht sitzt, wenn es nicht nach mein Maß gemacht ist. Darf
                ich das Kleid nicht<lb break="yes"/>anziehen, und es der Schwester in der Nähstube
                zeigen? und darf sie es mir<lb break="yes"/>nicht anders machen?" Darauf wurde ich
                angeschnauzt, ich wäre unzufrieden<lb break="yes"/>und <del>bek</del> es sitzt <hi rendition="#u">gut</hi> so <hi rendition="#u">usw</hi>. Gehen Sie in's
                Bett:" Ich mußte zur Strafe in's<lb break="yes"/><del>b</del> Bett und so wurden mir
                alle Sachen fortgenommen wie Handarbeiten und<lb break="yes"/>Wäsche usw. Als ich
                meine Sachen wieder bekam fehlte mir eine Häkelnadel,<lb break="yes"/>und das
                Zeugnis von Herrn Oberinspektor <surname>S.</surname>. Die zweite Häkelnadel hat<lb break="yes"/>man mir abgebrochen. Als mir das erste mal die Sachen
                    fortgenommen<lb break="yes"/>sind fehlte mir auch <hi rendition="#u">allerhand</hi>, wie Häkelbuch, Federkissen usw. Das Feder<lb break="no"/>kissen
                war noch sehr gut. Ich habe es von Frau <surname>S.</surname> geschenkt
                    bekommen.<lb break="yes"/>Die Schwestern haben es mir im Mülleimer geworfen, und
                haben mir ge<lb break="no"/>sagt ich könnte mir ein's kaufen. Ich bin ein armes
                Mädchen und habe<lb break="yes"/>kein Geld mir etwas zu kaufen. Nun möchte ich das
                Wohlfahrtsamt höflich bitten,<lb break="yes"/>mir beizustehen, und dafür zu sorgen
                daß ich zur Erholung im Mädchenheim<lb break="yes"/>oder <w>wo anders</w> untergebracht werde.<add place="margin">Vertsg. <hi rendition="#i">N.</hi>
                    2.</add>
</p>
<pb facs="#image_003"/>
<p><add place="margin"><hi rendition="#i">N.</hi> 2</add> Und wenn ich mich von der Operation wieder erholt habe,
                möchte ich bitten<lb break="yes"/>doch dafür zu sorgen daß ich wieder in Stellung
                komme. Ich möchte gerne eine<lb break="yes"/>leichte <hi rendition="#u">Beschäftigung</hi>, da ich sehr schwach bin. Ich bin von der Wohlfahrt in
                    Lan<lb break="no"/>genhorn und wende mich deswegen auch am Wohlfahrtsamt. Ich
                möchte das Wohl<lb break="no"/>fahrtsamt höflich bitten, die Sache sobald als
                möglich in die Hände zu nehmen,<lb break="yes"/>und mir eine Fürsorgedame zu
                schicken. Ich glaube, daß ich am Moltag von<lb break="yes"/>Eppendorf entlassen
                werde. Ich fürchte mich furchtbar vor Langenhorn. Noch da<lb break="no"/>zu wo ich mich sehr schwach und elend fühle. Ich möchte noch gerne
                in Eppendorf<lb break="yes"/>bleiben zur Erholung. <add place="above">aber es geht
                    ja nicht.</add> Die Schwestern und Herrn Ärzte sind hier alle so nett<lb break="yes"/>zu den Kranken. Die Behandlung ist sehr gut in Eppendorf. <seg ana="#salute">Jetzt will ich schließen<lb break="yes"/>in der Hoffnung, daß das
                    Wohlfahrtsamt doch so gütigst ist und mir meine<lb break="yes"/>Bitte recht bald
                    in Erfüllung gehen läßt!</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#c"><seg ana="#signed">Hochachtungsvoll<lb break="yes"/>und Ergebenst</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#i">A</hi><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">. M.
                                <surname>R.</surname>. geboren am 2.11.<lb break="yes"/><hi rendition="#u">1897.</hi><lb break="yes"/></hi>in <hi rendition="#i">Garz</hi> af Rügen.</hi><lb break="yes"/><del>zu</del><lb break="yes"/>zur Zeit in Eppen<lb break="no"/>dorf
                        Krankenhaus.<lb break="yes"/><hi rendition="#i">Haus 6.</hi></hi>
</p>
</body>
</text>
</TEI>