<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="ham20082r04" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Stephanie Kamm</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsarchiv Hamburg</repository>
<collection>Best. 352-8/7: Staatskrankenanstalt Langenhorn (Abl. 1995/2)</collection>
<idno>20082</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Amanda Marie Madalene <surname>R.</surname></persName>
<date type="sent" when="1935-04-22">22.04.1935</date>
<date type="received">k. A.</date>
<persName type="addressee">Schwester: Ella</persName>
<settlement type="sent">Langenhorn</settlement>
<settlement type="received">k. A.</settlement>
</creation>
<particDesc>
<person sex="f" xml:id="ham20082r">
<persName>
<forename>Amanda Marie Madalene</forename>
<surname>R.</surname></persName>
<birth when="1903-11-02"/>
<death cert="unknown"/>
<occupation>Hausangestellte</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">54.3195842 13.3516021</geo>Garz auf Rügen</residence>
<faith>protestantisch</faith>
<state>
<p>Geburtsjahr: unklar, laut Akte 1903, im Brief aber 1897</p>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Vater: Weichensteller</p>
<p>Anstalt: <date from="1933-04-27" to="1935-12-06">27.04.1933–06.12.1935</date></p>
<p>Verpflegungsklasse: k. A.</p> <p>Brieftypen: pp: 1, po: 2</p>
</state>
<trait><p>Pfropfhebephrenie (1933), Schizophrenie (1935)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<handNotes>
<handNote medium="ink" scope="sole" scribe="patient"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/>
<constitution/>
<derivation/>
<domain>privater Brief</domain>
<factuality/>
<interaction/>
<preparedness/>
<purpose>
                    Enttäuschung über mangelndes Interesse vonseiten der Geschwister, Bericht über schönen Krankenhausaufenthalt in Eppendorf
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20082r04a.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20082r04b.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20082r04c.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpeg" url="ham20082r04d.jpg" xml:id="image_013"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_010"/>
<opener>
<dateline><hi rendition="#r"><hi rendition="#i">Hamburg</hi>, Langenhorn. d. 22.<lb break="yes"/>4.35.</hi></dateline>
<salute><hi rendition="#c">Liebe Schwester Ella!</hi></salute>
</opener>
<p>Am 9 Januar hatte ich Termin wegen das Gesetz. (Unfruchtbarmachung.)<lb break="yes"/>Ende März kom ich fort zur Operation. Hoffentlich hast Du von
                    der<lb break="yes"/>Anstallt Nachricht bekommen. Falls <hi rendition="#u">nicht</hi>, sagt man sich eben, wenn<lb break="yes"/>die Geschwister sich nicht
                um ihre Schwester kümmern braucht man<lb break="yes"/>ja auch keine Nachricht zu
                geben. Die Geschwister stehen, als bla<lb break="no"/>mierte da. Denn das Sprichwort
                heißt: "Wer seine Nase abschneidet<lb break="yes"/>schändet sein Angesicht:""Ihr
                läßt mich mit dem Irrenhaus besudeln,<lb break="yes"/>Wenn meine Geschwister Schamge<del>g</del>fühl haben, würden sie sich sor<lb break="no"/>gen, wenn wir eine Schwester im Irrenhaus haben ist die<lb break="yes"/>ganze Familie mit geschändet, also sorgen wir dafür das unse<lb break="no"/>re Schwester rauskommt. <w>Statt dessen</w>
                läßt Ihr mich Jahrelang<lb break="yes"/>im Irrenhaus schmachten, daß ich nach dem
                Gesetz <del>verfalle.</del> un<lb break="no"/>terliege. <hi rendition="#u">Damit</hi> daß ihr eine Schwester im Irrenhaus habt, könnt<lb break="yes"/>Ihr
                auch für daß Gesetz in Frage kommen. Einen <seg ana="#med"><hi rendition="#u">geistig normalen</hi></seg><lb break="yes"/>Menschen in der Irrenanstallt
                zu sperren und daß ich auf <hi rendition="#u">diese
                    <unclear>Ackte</unclear></hi><lb break="yes"/>hin, daß ich <hi rendition="#u">jahrelang eingesperrt</hi> bin, <hi rendition="#u">steril</hi> gemacht
                    werde;<lb break="yes"/>spottet ja <hi rendition="#u">jeder</hi> Beschreibung.
                Man braucht sich nicht zu wundern<lb break="yes"/>daß ich auf meine Geschwister so
                verbittert bin. Alles <hi rendition="#u">bäumt</hi><lb break="yes"/>sich in mir,
                hinter Schloß und <hi rendition="#u">Riegel</hi> gesperrt zu sein, und<lb break="yes"/>daß <hi rendition="#u">unschuldig</hi>, ja ich könnte meine
                Geschwister <hi rendition="#u">zerreißen</hi>.<lb break="yes"/>Die Tränen die ich in Strömen vergossen habe, rühren
                meine <pb facs="#image_011"/>Geschwister nicht. Eher können Steine zerreißen, als
                die harten<lb break="yes"/>Herzen der Geschwister. In jedem Menschen liegt der
                    Freiheits<lb break="no"/>drang. Jeder Verbrecher der seine Strafe im Gefängnis
                    ab<lb break="no"/>sitzen muß, bekommt seine Freiheit wieder. Ich aber soll
                    hier<lb break="yes"/><hi rendition="#u">ewig</hi> eingesperrt sein? <hi rendition="#u">Niemals</hi> meine Freiheit wieder<lb break="yes"/>haben? Warum
                soll ich denn <hi rendition="#u">unschuldig</hi> büßen<del>?</del>. Die
                    Behandlung<lb break="yes"/>in Eppendorf war <hi rendition="#u">wunderschön.</hi> Die Herren Ärzte und<lb break="yes"/>Schwestern waren
                furchtbar nett und freundlich. Ich kam<lb break="yes"/>mich vor wie im Himmel. Ich
                wäre gerne in Eppendorf<lb break="yes"/>geblieben, als daß ich wieder zurück nach
                Langenhorn muszte.<lb break="yes"/>Herr Professor <surname>H.</surname> in
                Eppendorf mag ich gerne. Der<lb break="yes"/>war immer so nett und freundlich zu
                mir. Gab mir immer<lb break="yes"/>die Hand, <add place="above">u.</add> setzte sich
                oft auf mein Bett und unterhielt sich mit<lb break="yes"/>mir. Einmal weinte ich so. Da setzte Herr Professor
                    <surname>H.</surname><lb break="yes"/>sich zu mir, und tröstete
                    <del>mich</del> und streichelte mich, und sagte<lb break="yes"/>zu mir: "Nicht
                    weinen. Hören Sie mal was ich Ihnen sage."<lb break="yes"/>Da sagte ich verbittert, ach ich soll ja doch verrückt sein. Im<lb break="no"/>mer
                bin ich die Geisteskranke." Darauf sagte Herr Prof. H. zu<lb break="yes"/>mir: "Wer
                sagt daß, das Sie Geisteskrank sind, doch nicht<lb break="yes"/>wir? Wenn Sie
                verrückt sind würde ich nicht <w>so</w><w>lange</w> bei Ihnen<lb break="yes"/><del>auf</del> sitzen
                und mich unterhalten. Dann würde ich mir sagen<lb break="yes"/>da kannst Du Dir doch
                nicht vernünftig <add place="above">mit</add> unterhalten, und<lb break="yes"/>würde
                weggehen. Doch nun hören Sie mal zu, was ich Ihnen<lb break="yes"/>sage. <seg ana="#med">Sie haben eine Eierstockentzündung an der linken<lb break="yes"/>Seite</seg>
<pb facs="#image_012"/>
<seg ana="#med"><add place="margin">N. 2</add> weil es vereitert ist <hi rendition="#u">mußte</hi> es entfernt werden. Also hätten<lb break="yes"/>Sie früh oder spät <hi rendition="#u">doch</hi> eine Operation durchmachen
                    müssen. Den<lb break="no"/>ken Sie mal darüber nach, was nach eine
                        Eierstockentzündung<lb break="yes"/>entstehen kann. Es kann Krebs werden,
                    auch kann eine Bauch<lb break="no"/>fellentzündung entstehen. Ferner können Sie
                    wegen Ihre<lb break="yes"/>Lungentbc. auch Steril (unfruchtbar) gemacht werden.
                        Denn<lb break="yes"/>wenn <del>sich</del> Sie sich mal verheiraten, und Sie
                        <add place="above">nie</add> Kind<del>er</del> bekom<lb break="no"/>men,
                    können Ihre Tuberkel wieder aufbrechen, und Sie gehen<lb break="yes"/><del>in</del>
<w>mit samt</w> das Kind. Ob Sie das Kind austragen ist
                        eine<lb break="yes"/>Frage. Ich bezweifle das. Nun müssen Sie <add place="above">so</add> denken. Die Operation<lb break="yes"/>war notwendig,
                    und so war es ein abmachen, daß Sie<lb break="yes"/>gleich dabei steril gemacht
                    sind. Es ist Ihnen nichts weiter<lb break="yes"/>fortgenommen als nur der linke
                    Eierstock.</seg> Haben Sie<lb break="yes"/>sich jetzt beruhigt. Frl.
                    <surname>R.</surname> Nochmals einen Händedruck<lb break="yes"/>und ein
                freundliches Lächeln, und Herr Professor <surname>H.</surname><lb break="yes"/>stand auf und verließ mich. Die Verpflegung war auch sehr<lb break="yes"/>schön.
                Du hättest gestaunt wenn Du unser gutes Essen gesehen<lb break="yes"/>hättest, was
                wir in Eppendorf bekommen haben. Das Brot<lb break="yes"/>war des abend so schön
                    <del>d</del> mit gute Butter bestrichen, und be<lb break="no"/>legt mit
                allerhand schönen Belag. Margarine gab es <hi rendition="#u">nicht</hi>.<lb break="yes"/>Ebenfalls des Mittag's war es wunderbar. Ich bekam des<lb break="yes"/>morgends auch noch ein Ei, auch manchmal des abends. Eine Pa<lb break="no"/>tientin war neidisch auf mich, weil ich noh
                was extra bekam.<lb break="yes"/>Die Oberschwester sagte aber zu der Patientin, Sie
                    könnte<lb break="yes"/>es nicht allen geben, <del>und</del> für mich wäre es
                angeordnet. Wie<lb break="yes"/>Du siehst, habe ich es in Eppendorf sehr gut gehabt.
                Nun solst Du <pb facs="#image_013"/> noch etwas wissen<del>,</del>. Ich habe mich in
                Eppendorf erkundigt, wie<lb break="yes"/>die Langenhorner Diagnose lautet auf das
                ich Steril ge<lb break="no"/>macht werde. Da bekam ich zu wissen. <hi rendition="#i"><del>Säsiss</del> Schiccophrenie</hi>.<lb break="yes"/>Herr Docktor
                    <surname>H.</surname> hat mir die Diagnose <w>ein
                    sagen</w> wollen,<lb break="yes"/>und so kannst Du dir doch denken daß das eine
                    Geisteskrankheit<lb break="yes"/>ist. Warum denn sonst so geheim gehalten.? Aber
                wie Du aus meim<lb break="yes"/>Schreiben ersiehst, bin ich <hi rendition="#u">keine</hi> Geisteskranke. Auch <hi rendition="#u">nie</hi> eine ge<lb break="no"/>wesen. Wie Du siehst ich soll nicht wieder raus. Ich
                        fühle mich<lb break="yes"/>tief unglücklich. -
                Gesundheitlich <del>Körperlich</del> bin ich auch nicht so<lb break="yes"/>auf die
                Höhe. Ich bin immer müde und matt. Heute habe ich auch<lb break="yes"/>soviel
                Kopfschmerzen, das ich <w>gar</w><w>nicht</w> so denken kann zu schreiben.<lb break="yes"/>Ich habe <del>nach</del>
                seit der Operation immer Stiche zwischen die<lb break="yes"/>Schulterblätter. Ich
                fühle mich elend und ich frier immer. Ich habe<lb break="yes"/>mir paar warme Schuhe
                gekauft. <del>Habe bald</del> Ich hätte mir sonst<lb break="yes"/>ja nicht die
                Schuhe gekauft, weil der Winter doch schon zu ende ist, a<lb break="no"/>ber ich
                leide so an kalte Füße. Bald habe ich vergessen, Dir mitzu<lb break="no"/>teilen,
                daß ich <add place="above"><del>l</del></add> im Krankenhaus Besuch hatte.
                    <del>Ein</del> Oberschw.<lb break="yes"/>Charlotte von <surname>G.</surname>
                und Schw. Lina <surname>D.</surname>, und zwei Bekann<lb break="no"/>te was
                keine Schwestern sind. Ich habe nicht genug Briefpapier<lb break="yes"/>Ein Bogen
                ist mir von der Anstallt nur gegeben. Den anderen<lb break="yes"/>Bogen habe ich
                gebettelt von jemanden. Schicke bitte mir nicht<lb break="yes"/>eher Geld bis ich es
                Dir schreibe. Alsdann teile ich dir noch<lb break="yes"/>näheres über Oberschw.
                Charlotte von <surname>G.</surname> mit. <seg ana="#salute">Nun muß ich<lb break="yes"/>schließen. <seg ana="#cens">Oberschw. Erna kommt bald und will
                        den Brief haben.<lb break="yes"/>Die Briefe werden alle gelesen.</seg>
                    Viele herzliche Grüße</seg>
<seg ana="#signed">Deine Schwester</seg></p>
</body>
</text>
</TEI>