<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2058w02" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Monika Foldenauer</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2058</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Franz Josef <surname>W.</surname></persName>
<date notAfter="1894" notBefore="1875" type="sent">ca. 1875–94</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">k. A.: k. A. <surname/></persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2058w">
<persName>
<forename>Franz Josef</forename> <surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1842"/>
<death when="1894"/>
<occupation>Müllergeselle</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.9484351 10.3943101</geo>Markt Rettenbach, Memmingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Webermeister</p>
<p>Anstalt: <date from="1875" to="1894">1875–94</date></p>
<p>Brieftypen: pp: 12, po: 9, ap: 1, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait><p>partieller Wahnsinn (1874), Nymphomanie, Satyriasis (1880)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage>
<textClass>
<catRef target="gen:CORRESPONDENCE"/>
</textClass>
<handNotes>
<handNote medium="pencil" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt1"/>
<handNote medium="crayon" scope="minor" scribe="arzt2"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Lebenslauf</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    Unzucht in Jugendjahren, Selbstmordgedanken mit 14, Irre geworden durch Lesen, nun nicht mehr irre, da weniger lesen, sondern arbeiten; 
                    Rechtfertigung Onanie, nun nicht mehr, da mehr Arbeit, will zeigen, dass er sich deutlich gebessert hat
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2058w02a1.jpg" xml:id="image_009"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2058w02a2.jpg" xml:id="image_010"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2058w02b1.jpg" xml:id="image_011"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2058w02b2.jpg" xml:id="image_012"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2058w02c1.jpg" xml:id="image_013"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2058w02c2.jpg" xml:id="image_014"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2058w02d1.jpg" xml:id="image_015"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2058w02d2.jpg" xml:id="image_016"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_009"/>
<pb facs="#image_010"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt1"><surname>W.</surname> II.</add></dateline>
<salute/>
</opener>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#u">Auszug</hi></hi></p>
<p>Nun kurz u. gut i wil ihn̄en meine Lebenslauf übersetzen ihnen<lb break="yes"/>zu Lieb,
                weil sis haben wolen. u. nach mein̄em besten wißen u.<lb break="yes"/>Gewißen ohne Lügen. Der Müller ist also unser <del>Nachbahr</del> Nachbahr<lb break="yes"/>die Tochter das Mädchen mir sinnd beide 8-9. Jahr alt. Die hat<lb break="yes"/>es Gesehen beim Lehrer Giehlfen u. bei ihrem Vater seiner
                    Schwester<lb break="yes"/>di hat mi zu dem Bracht, ist 6. mal ungefähr
                vorkom̄en di Unzucht,<lb break="yes"/>nachdem hab i aber dis ales vergeßen,
                dis <del>stein</del> ist ein Zeichen das man<lb break="yes"/>eine solche
                    <del>Kl</del> Tath vergist weil man Jung u. Kentniß wenig<lb break="yes"/>hat.
                u. später gleich einen höhern Sinn Talent u Kenniß <del>Kreu</del><lb break="yes"/>erhalt nach meiner Rechnung. Und 15 Jahr hab i ein Mädchen im<lb break="yes"/>Sin̄e gefürt mit etwas Unkeischen Gedanken, u. Sprach mit ihr ein<lb break="no"/>mahl, da ist es mir ob, oder ist ein Schauderhafter Schatten
                    oder<lb break="yes"/>Finsterniß edliche Augen blicke vor meinen Augen
                vorriehbiehr ge<lb break="no"/>fahren. <hi rendition="#u" style="arzt2">Mit 14
                    Jahr</hi> hab i mi wollen <hi rendition="#u" style="arzt2">aufhängen</hi> weil
                mir das<lb break="yes"/><hi rendition="#u">zu hart</hi> vorkom̄en ist <hi rendition="#u">was i in
                    dän̄en Relingöhßen Bücher<lb break="yes"/>gelesen</hi> hab zu halten,
                oder andere oder einige nicht haltet<lb break="yes"/>oder kön̄en es nicht
                halten, bin Irre gworden, seit 3/4 Jahr<lb break="yes"/>wider gut durchs nichts
                mehr oder weniger Lesen u. keine Ein<lb break="no"/>samkeit mehr. Durch recht
                Arbeiten bin vil Leit u. vil Freud,<lb break="yes"/>avar auf di Höch Gsund. Aus
                    <add place="above">der</add>
<w>Lechr<del>zeit</del> zeit</w> mit 19 Jahr kei<lb break="yes"/>Arbeit
                Unregelmäßiges Leben, nachher schlechte Stelle, <hi rendition="#u">bin<lb break="yes"/>im̄er schon so Verpfindlich</hi>, u duch dißes gleich,
                    hab<lb break="yes"/>i den Muth verlohren. Mit 20 Jahr bin i nach Augsburg<lb break="yes"/>in di Fremde, bekam mir Nachts eine Schlechte Weibliche<lb break="yes"/>Person <del>v</del> i Sprach si an, ist 40-45 Jahr, si Spihlde
                an</p>
<p><hi rendition="#c">Kaufbeuren 27/8. 80<lb break="yes"/>N.N.</hi>
<pb facs="#image_011"/>
<pb facs="#image_012"/>
<del>an</del> mit 2 Finger <del>oder</del> mit der ganzen Hand auch a<lb break="yes"/>meim Glied, wer it nöhtig gweßen, es ist gwesen<lb break="yes"/>als wie obs mie
                Verreißt im Leub u. in den Füssen<lb break="yes"/>mit 21 Jahr denk i a mal wis di
                Person gmacht<lb break="yes"/>hat, machs au so, di Luft, der Reiz, der
                    Sam̄en<lb break="yes"/>Sam̄elt sich, u. kam zu der On̄anie
                    treuben.<lb break="yes"/>treib si Selten vileicht im Jahr 4 - 6 vileicht 3-<lb break="yes"/><del>s</del> höchstens bis 30 Jahr. Und dan den ganzen<lb break="yes"/>Nachmittag
                an einem Sontag bin i Verzingung<lb break="yes"/>in der <hi rendition="#u" style="arzt2">Einsamkeit durch gottliche Einspechungen</hi> da<lb break="yes"/>geht mir <w>S</w><w>liecht</w> auf,
                vorher war i ein Verst<unclear>aker</unclear><lb break="yes"/>Sünder bis da her,
                dan habts i <del>aber</del> erst gar nim̄er<lb break="yes"/>wollen tuhn, u.
                nau öfter bei Tag u. Nacht zu<lb break="yes"/>Verschiedenen Zeiten getahn,
                    <del>u.</del> dis wird so sein<lb break="yes"/>wen unser Schöpfer <del>w</del>
                desto er den Sünder strenger<lb break="yes"/>Verbietet deso mehr Sündigen sieh.
                Aber schon wi<lb break="no"/>der dan vor 4 Jahr weis i öfters 6 Wochen das dis
                    it<lb break="yes"/>vorkom̄en ist. Zwischen den̄en andere 4 Jahr
                14 bis 16<lb break="yes"/>Tag wider gut dan im̄er wider Schlechter.
                    Eigendlich<lb break="yes"/>di 4 Jahr di letzten hat es it <del>so</del> so lang
                    daurt,<lb break="yes"/>den Som̄er bis daher ist es ungefahr 4 mal vor<lb break="no"/>di Onnanie hab i früher teihls durch Menliche Schwäche u. teils
                    weil<lb break="yes"/>den Muth verlohren hab, u. hi u. da auch gern, u. weil es
                einen au zur<lb break="yes"/>Gewonheit oder Zweiten Nutur wird − − <pb facs="#image_013"/>
<pb facs="#image_014"/> kom̄en, so kans es au werden. u. kei andere Person<lb break="yes"/>kabt i hab im̄er Keusch bleiben wollen, heiraten<lb break="yes"/>hab i wollen u. dan geht u. ist vorgegangen wen<lb break="yes"/>eine dis hät dan tät i es wenig. währ gar nit mehr<lb break="yes"/>auf dis aus aus.
                Es ist so bei machen wen<lb break="yes"/>man etwas hat ist di Freud lang it so als wi<lb break="yes"/>wen man etwas it hat. Und das i
                das zur letz<lb break="no"/>ten Zeit nim̄er so oft getahn hab, machts
                Strenge Arbeit<lb break="yes"/>Freud dazu, wen es einem gut geht, kurze Nächt<lb break="yes"/>von Morgens bis Abe<del>t</del>nts Arbeiten u. s. w. heist<lb break="yes"/>der
                Müßigang ist aler abscheilichster Laster Anfang.<lb break="yes"/>Der erste Fall bei
                der Onanie weil i habs wollen<lb break="yes"/>nim̄er tuhn wollen, dan hab
                im̄er den Muth ver<lb break="no"/>lohren bin Kleinmüthig worden. u. dan
                    den<lb break="yes"/>Muth verlohren ales verlohren dan ist erst öfter<lb break="yes"/>vorkom̄en. Bis <hi rendition="#u" style="arzt2">mein
                    Bruder</hi> vor 2 Jahr Gsagt<lb break="yes"/>hat i soll it so dum sein er hab
                oft auch ein<lb break="yes"/>Unklük, wegen dem darf man it Naret wern<lb break="yes"/>den .u. Verzagen. Aber wi dis kom̄en ist so<lb break="yes"/>kans wider gehen nach meiner Rechnung <del>abe</del> i hab<lb break="yes"/>di
                Erfahrung selber, bin Selbstmord in Unglau<lb break="no"/>ben gstäkt, hat sich ales
                verlohren, <hi rendition="#u" style="arzt2">aber auf ein<lb break="no"/>mal
                        <del>s</del> geht so was it der Mensch ist Schwach</hi> u. sowas ist <pb facs="#image_015"/>
<pb facs="#image_016"/>
<hi rendition="#u" style="arzt2">hart zum ablegen, i bin etwas Leichtin̄ger
                    aber gwißen<lb break="yes"/>hab i doch, i bin nim̄e so Schwermüthig, aber i beküm<lb break="no"/>mere mich ganz gut über
                    Him̄el. Höll. Teufel. u. Gott</hi><lb break="yes"/>Sorg fürs Getlich .u.
                Ewig .u. Glaub was Gott Geofen<lb break="no"/>bart hat .u. seine Kirche zu glauben
                uns Vorhält.<lb break="yes"/>Was ist fir dis gut, gute Werke müßen Böße ver<lb break="no"/>treiben, Arbeiten, Freude haben, seinen Nächsten Lie<lb break="no"/>ben was i gern hab hat ein andere au gern was i<lb break="yes"/>it gern hat mein
                Bruder au, nicht gern oder ein<lb break="yes"/>anderer wir sind Bruder Brüder, di
                    Gelegenheit<lb break="yes"/>zu alem, zun der Sünde meiden. u. s. w. was soll<lb break="yes"/>es dan nit gehen, <hi rendition="#u" style="arzt2">Talent,
                    Kentniß, werden au beser<lb break="yes"/>man wird <del>S</del> Gscheider .u.
                    Reifer, wens so it geht<lb break="yes"/>macht brobirt man es so, disen</hi>
                oder jen̄en Zwek.<lb break="yes"/>Und mit andere Person̄en hab i <hi rendition="#u">breits nichts</hi> oder<lb break="yes"/>nichts oder<hi rendition="#u"> ganz wenig</hi>
<hi rendition="#u"><w>durch gmacht</w></hi> hät i es
                    gethan<lb break="yes"/>i glaub selber das es beßer gweßen währ. <del>i</del>
                Aber i<lb break="yes"/><hi rendition="#u">hab wolen halt ganz</hi> Keusch <del>bbe</del>
<hi rendition="#u">bleiben</hi> wolen.<lb break="yes"/><del>J</del> Jezt ist es aber ganz anders i baß auf gar nichts<lb break="yes"/>mehr
                i tu iz leichtrer<hi rendition="#u"> i brauch kei Weibs</hi>beild u.<lb break="yes"/><hi rendition="#u">kei On̄ani</hi>, besonders <hi rendition="#u">hab i
                    Ekel von der Onani</hi>, Öffent<lb break="no"/>lichs Ärgerniß kan i gut zählen
                14 bis 15 mal hab 8 Vergehen<lb break="yes"/>ghabt aber weil i dis Jahr <w>Straf Gfängniß</w> gabt hab. Was<lb break="yes"/>hat von
                dem ales nichts. i bin nun vriher in dis hinein<lb break="yes"/><hi rendition="#u">kom̄en</hi> weil <hi rendition="#u">vil Stutirt</hi>
                hab in di Vantahe nei kom̄en bin in<lb break="yes"/>solche gedanken, i
                Stutir iz nim̄er so vil − −. </p>
</body>
</text>
</TEI>