<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="kfb2058w01" xml:lang="de" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Patientenbrief</title>
<editor>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Markus Schiegg</name>
<name>Franziska Eber</name>
</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Copadocs</authority>
<availability><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
<p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
</licence></availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Archiv des Bezirkskrankenhauses Kaufbeuren</repository>
<collection>Patientenakten</collection>
<idno>2058</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<persName type="sender">Franz Josef <surname>W.</surname></persName>
<date type="sent" when="1880-11-07">07.11.1880</date>
<date type="received"/>
<persName type="addressee">Hofrat</persName>
<settlement type="sent"/>
<settlement type="received"/>
</creation>
<particDesc>
<person sex="m" xml:id="kfb2058w">
<persName>
<forename>Franz Josef</forename> <surname>W.</surname>
</persName>
<birth when="1842"/>
<death when="1894"/>
<occupation>Müllergeselle</occupation>
<residence><geo decls="#WGS">47.9484351 10.3943101</geo>Markt Rettenbach, Memmingen</residence>
<faith>katholisch</faith>
<state>
<p>Familienstand: ledig</p>
<p>Eltern: Webermeister</p>
<p>Anstalt: <date from="1875" to="1894">1875–94</date></p><p>Verpflegungsklasse: 3</p>
<p>Brieftypen: pp: 12, po: 9, ap: 1, ao: 1, so: 2</p>
</state>
<trait><p>partieller Wahnsinn (1874), Nymphomanie, Satyriasis (1880)</p></trait>
</person>
</particDesc>
<langUsage>
<language ident="de"/>
</langUsage> <handNotes>
<handNote medium="ink" scope="major" scribe="patient"/>
<handNote medium="ink" scope="minor" scribe="arzt"/>
</handNotes>
<textDesc>
<channel/><constitution/><derivation/>
<domain>Beichte</domain>
<factuality/><interaction/><preparedness/>
<purpose>
                    fehlende Anrede, informeller Ton, Adressat: Hofrat, wirrer Gedankengang; beschwert sich über Unruhe von Mitpatienten in Nacht; wieder gesund, keine Onanie mehr, 
                    verantwortungslos, dass er in Irrenanstalt ist und nicht arbeitet, würde ihm draußen besser gehen
                </purpose>
</textDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<facsimile xml:base="f/">
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2058w01a1.jpg" xml:id="image_001"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2058w01a2.jpg" xml:id="image_002"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2058w01b1.jpg" xml:id="image_003"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2058w01b2.jpg" xml:id="image_004"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2058w01c1.jpg" xml:id="image_005"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2058w01c2.jpg" xml:id="image_006"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2058w01d1.jpg" xml:id="image_007"/>
<graphic mimeType="image/jpg" url="kfb2058w01d2.jpg" xml:id="image_008"/>
</facsimile>
<text>
<body>
<pb facs="#image_001"/>
<pb facs="#image_002"/>
<opener>
<dateline><add hand="arzt"><surname>W.</surname> II.</add></dateline>
<salute/>
</opener>
<p> Nun kurz u gut i wil u. hat schon lang gern ihnen etwas oder etwas wenig<lb break="yes"/>ig
                geschriben i hab schon lang u öfters gedenkt i möcht Herz etwas Nä<lb break="no"/>eres Auslehren es gerade als wi im Beichten wen i. Beichte da ist<lb break="yes"/>es einnem au Wohler oder Wöhler wi man sagt u si haben au wenig<lb break="yes"/>Zeit u nehmen vileicht machmahl betzeitz it der Zeit u gibt noch<lb break="no"/>mahl was man kan u mag it austriken vor den Wärter u Patzenden<lb break="yes"/>u
                wil ihnen au it sovil Zeit wegnehmen sieh haben au genug zum<lb break="yes"/>ales
                recht zu besorgen Besonders wen man dinsteifrig ist u dis<lb break="yes"/>glaube u
                hoffe ich au an euch Herr Hofrath −. Also dis ist so<lb break="yes"/>di
                Geschichte bei mir u Schreib au Verschidenes an euch. Iz<lb break="yes"/>Schreib
                etwas von mir über Wärter u Verschidenes ist iz gleich<lb break="yes"/>was mir
                Sagen von Patzenden au u ales zum Nutz u<lb break="yes"/>Vorteihl für uns u unsere
                Nebenmenschen zum Heil u.<lb break="yes"/>zum Besten für zeitlih u. Eweg noch Beser
                dis ist Natirlich.<lb break="yes"/>Aber i hoff ja es Verdriße ihnen ja nicht das
                geringste <hi rendition="#u" style="arzt">wen<lb break="yes"/>i dös wust wüst tät
                    i klei lieber gar nichts Schreiben</hi> i laß mi<lb break="yes"/>aber über
                    <unclear>Linden</unclear> u Verteihtege mi darüber i kan mi au in<lb break="yes"/>etwas ein wenig teischen u. fält fil dan nehme i mei<lb break="yes"/>Wort au
                wieder zurik. Es ist iz klei heut Nacht a so gwesen<lb break="yes"/>i Warin da
                Kihle zum 2<hi rendition="#sup">te</hi> mal si solen stil sein man grig<lb break="yes"/>den ganzen gnug auf der Abteihlung u wen man den ganzen<lb break="yes"/>Be<del>t</del>müth ist oder Arbeutet den etwas tut der Mensch alet
                    er<lb break="yes"/>mag thun was er wil sa i so wil man Nachts eine Ruh u ist<lb break="yes"/>au wegen ander au i brauch euer gemurmel <del>u en</del> si
                    haben<lb break="yes"/>Gerädet bis 1/4 auf 11 Uhr <surname>H.</surname> u <surname>K.</surname> nachdem hat er bald<lb break="yes"/>di Tühr auf u zu
                gemach u ist u ist erst recht in Schlaffsal<lb break="yes"/><w>rum tobt</w> mit seinen <w>Leder
                    Schuh</w> fangt im 4 oder 3 Uhr mit dem<lb break="yes"/>einem Tischkus an wegt
                in auf der hort so it in sovern das<lb break="yes"/>ales aufwacht den August hat er
                aber <del>it Schi</del> it zum Schiffen<lb break="yes"/>gewekt was er hät tuhn
                sollen er stät selber auf u sucht ein<lb break="yes"/>Nachtgeschis ist dis also nur
                ein Beispil u so ist es aber mit<lb break="yes"/>ales mit dän̄en
                    <del>Pf</del> Pfläger oder Wärter Sagen zu ihm aber<lb break="yes"/>von mihr
                aus nichts es kein Vergehen ist Blos eine <w>Nachläs<lb break="yes"/>igkeit</w> wi manche
                Wärter sind darum kränkt si ein mancher<lb break="yes"/>Batzent so über di Anstalt
                gar <add>vile</add> haben es zu tuhn mit <w>Ungeschie<lb break="yes"/>kte</w> Nachläsige
                Grobe Wärter Natirlich sie wollents freulich<lb break="yes"/>recht u it anders als
                reicht dis glaube u hoffe i von euch u.<lb break="yes"/>kehn ihnen selber gut aber
                Leiter Gott wen dis ales geschit<lb break="yes"/>wis sis haben wollen dan wäre es
                wie di beträfende<lb break="yes"/>Batzenden bäßer aber Abgesehn von alem i kränk
                    mi<lb break="yes"/>nit u kan ales u vil Vertragen u hab di überlegung <pb facs="#image_003"/>
<pb facs="#image_004"/> selbst schon gemacht der wo vil u ales ertragen ist der
                beser u der<lb break="yes"/>Gsünder mi hat haben di Batzenden schon anders geschüft
                    <w>der<lb break="yes"/>Weil</w> der Bauer <surname>H.</surname> u. d. g. so hab i
                von den Wärter<lb break="yes"/>bis <del>da</del> dahehr ales ertragen u get so vort
                gang noch beser bei<lb break="yes"/>mir aber es ist iz schon gut gott sei Dank u.
                hab es schon<lb break="yes"/>voraus gesehen das es gut geht ohne mein Zuthun
                    also<lb break="yes"/>weil i kom̄en bin hab i schon denkt u hat mir mein
                    Ge<lb break="no"/>wißen Gesagt das i so Bleib das i den Muth nicht mehr<lb break="yes"/>verlihr u wen i schon gemeit hab iwir it beßer dahrin so<lb break="yes"/>ist es halt doch schon Lange halt noch beßer insovern man<lb break="yes"/>noch Beser Entschliesungen u Vorsätz gute. Halt man sich<lb break="yes"/>wider auf ein Neues beser rin u draußen darum sucht<lb break="yes"/>Gott im̄er u wider manchmahl di Seinigen Heihm u.<lb break="yes"/><del>in</del> so vern bin i wider froh das i wider da gewesen<lb break="yes"/>bin
                oder da bin es gut für mich u bleibe noch länger<lb break="yes"/>wens ihrer Wille
                ist u. Gott sei Dank das i wider her<lb break="no"/>gekom̄en bin aber ales
                nach Mas u. Zihl. Es hät schon<lb break="yes"/>gelangt wen mir di Straffe oder das
                Irrenhaus An<lb break="no"/>geboten oder gedrot hät hät es für mich au schon
                    gelangt<lb break="yes"/>dismahl i nehm es auch mir <del>eme</del> ein̄e
                Straffe an u. <hi rendition="#u" style="arzt">bin au<lb break="yes"/>nach meiner
                    Rechnung mehr ein Tifgesunken̄er Mensch als<lb break="yes"/>Batzent</hi>
                ein <unclear>Koh</unclear>uzim̄er sagt einmahl zu mihr deine Sünden<lb break="yes"/>sind di MüthsKrankheit zu ein̄em Sag i ein mahl i sei<lb break="yes"/>Wahnsin̄ig häb einer zu mir gesagt sagt der andere Sing<lb break="yes"/>u. Pfeif u Arbeite recht u. hab es schon au öfters bei<lb break="yes"/>mir bemärgt wen i etwas tuh Arbeiten nämlich so ist<lb break="yes"/>es bei mir beser oder ganz gut, u. aber tortz dem<lb break="yes"/>hat di K. B.
                Regierung uns oder euch anbefohlen<lb break="yes"/>si sollen mi <hi rendition="#u" style="arzt">zur Arbeit Anhalten</hi> u. das Laster abge<lb break="no"/>wöhnen oder Beßer wenigstens u. mir oder si haben<lb break="yes"/>dis aber au nit Befolgt u. in sofern ist es aber<lb break="yes"/>Indresander für
                uns oder für mich u eine besere<lb break="yes"/>Prüfung u. Bropezeit <hi rendition="#u" style="arzt">1/4 Jahr klei gar nichts tuhn<lb break="yes"/>wo
                    der Müsigang aler Abscheilichsten Laster der Anfang<lb break="yes"/>ist
                    besonders bei mir u bei solche Leite sein</hi> meisch<lb break="no"/>tens bei
                Lauter Unheilbahre u. ales ertragen u. doch <pb facs="#image_005"/>
<pb facs="#image_006"/> Gut oder noch beser gehen desto ist wider trotz dem alem <hi rendition="#u" style="arzt">Jndres<lb break="yes"/>ant</hi> wider u. ein <hi rendition="#u" style="arzt">gutes Zeichen</hi>. i treib ja di Onani glei
                    kar<lb break="yes"/>nihme schon Wochen u Wochen weis nim̄e komt au im
                    Schlaff<lb break="yes"/>vorläufig gar nichts mehr vor i tu mihr aber di Kraft
                it zu<lb break="yes"/>Schreiben <del>ti</del> i weis it i glauch das di Hilf von
                dem Komt<lb break="yes"/>der das Wollen u Vollbringen gibt u wo nur der al<lb break="no"/>lein di Fesseln der Kette Zerspringen vermag u. ich<lb break="yes"/>glaube. den Wenige währen oder gar kein̄e werden sich selbst<lb break="yes"/>Bekämpfen kön̄en ohne bei Hilfe von unserm Schöpfer.<lb break="yes"/>Und Gott sei Dank wennes bei mir nu gut get ist mir<lb break="yes"/>Liber als di ganz Welt di Gesundheit ist ja it zum<lb break="yes"/>Schätzen
                genug besonders Geistige ob sies also glei<lb break="no"/>wohl glauben oder it es
                ist doch gut bei mir viles un<lb break="yes"/>a so ist. I Sieh au beser aus als wi
                vrüher trotzdem als i älter<lb break="yes"/>wir u. weis it wi i zu der Onani kom 2
                    <unclear>nalevili</unclear> kom̄en<lb break="yes"/>bin macht amüde di
                Kost u das Braun̄e Bihr no was i<lb break="yes"/>di ganz Woche kein Tropfen
                Wasser getrungen im Oberland<lb break="yes"/>vor i da herkom̄en bin u.
                hehrin wenes gut geht<lb break="yes"/>gets draußen no beser weil man streng
                Arbeitet i beson<lb break="yes"/><del>dess</del> ders hab alet Strenge Arbeit i mag tuhn was i wohl<lb break="yes"/>u. Alerdings hab<del>t</del>s daherin beser als wi draus, u. hab<lb break="yes"/>so
                gern ausgeruth von mein̄er Arbeit weil i kom̄en bin<lb break="yes"/>als wi etwas <hi rendition="#u" style="arzt">aber Saperlost i mäst ja kar keiner
                        sein<lb break="yes"/>wen i gern in der Irrenanstalt wär, wär au eine
                        Verant<lb break="no"/>worthung für Zeitlich u Ewig u. hät kar kei Gwißen
                        <del>nt</del><lb break="yes"/>nit.</hi> Wen ein macher dis wolt u. das
                ville täten was<lb break="yes"/>wird man da Sagen. <del>T</del> Und dis tärft man
                    einem<lb break="yes"/>schon oder einem jeden aus der Anstalt zuspehen mahn<lb break="yes"/>hat nichts so gutes draus u auf der Welt nichts als Ar<lb break="no"/>beit mehr als recht ist u. Leiden Mühseligkeiten u.<lb break="yes"/>Sorhen genug u wen i etwas it machen kan so verlang<lb break="yes"/>u nihm es it
                über mich wen i sie das nit geht u. was<lb break="yes"/>was wolt i draußen Tuhn
                jezt oder <add>später</add> wen es nit ging<lb break="yes"/>da möcht i selber it
                naus i käm wider klei rei oder<lb break="yes"/>kont fortmachen draus dis wär ein
                ganzer Unsin.<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">Und i glaub das si ein Menschenkän̄er sind
                    aber ins<lb break="yes"/>Menschenherz sit nimant als</hi> unser Schöpfer
                allein. <pb facs="#image_007"/>
<pb facs="#image_008"/> Und dis sehen si au das i alle Tag ein Heiteres
                    Frohliches<lb break="yes"/>Gemüth zeig u hab Schneith u Muth genug wo dis
                    bei<lb break="yes"/>den Kranken manches mahl klei hehr geht u. weil di
                    meisten<lb break="yes"/>Kranken ein Schlechtes oder dum̄es oder Krankes
                    Gewießen<lb break="yes"/>haben u <hi rendition="#u" style="arzt">Wisen das
                    Areit u di Religion di beste<lb break="yes"/>Geistens Metizin ist. u. wen i
                    gleiwohl it beser wär wiso<lb break="yes"/>meint i könst ja it verbergen</hi>
                u. nicht genug. Wie es bei den<lb break="yes"/>Geisteskranken heist er Will u tuz
                aber it u kan it anders<lb break="yes"/>u mus dis tuhn nämlich Krankheit oder sei
                    Idäzeigen.<lb break="yes"/><hi rendition="#u" style="arzt">Gott bewahr mi davon u. i glaub u. hoff mir
                        kom̄en<lb break="yes"/>nitm̄ehr mer zam̄en auf di
                    Art</hi> it das grat naus wil mit<lb break="yes"/>Gewalt aber aber einfach zu
                nichts so ein Man wi i bin. aber<lb break="yes"/>it das man was über di Anstalt
                sagt oder u. d. g. draußen<lb break="yes"/>o dan denkt man ni mö so was man hat
                Arbeit u Sorgen<lb break="yes"/>nochmahl mehr als recht u. Andere Arbeiten Genug.
                    u.<lb break="yes"/>aber natirlich <del>trotzt</del>
<hi rendition="#u" style="arzt">trotzdem mehr Freud draußen u soll<lb break="yes"/>meine Sehnsucht au naus sein u mein̄e Pflicht</hi> Schlaffen<lb break="yes"/>tut man au beser draus selten Schlaff 9-10 Stunt wi man daher<lb break="no"/>rin im Bett Ligt. Und i Steig draußen vil über i nehms<lb break="yes"/>mit vile auf draußen. von da herin wollen wir nit Reden<lb break="yes"/>von den Kranken <hi rendition="#u" style="arzt">Kentniß u Talent
                    hab i au</hi> u Gott<lb break="no"/>vortert von dem auch mehr. Si kön̄en
                u sollen Sogar<lb break="yes"/>einem Prussen wi oder was oder mitwas wi si wollen
                    dös<lb break="yes"/>kön̄en si auch mich. <hi rendition="#u" style="arzt">Wen das geringste vorkom̄en so lang<lb break="yes"/>i da
                    bi</hi> so sagen es zu mir i stel nehen den beträften hin.<lb break="yes"/>Mäst
                der Ball sein weil mir di Wärtter Aussätzig sind in<lb break="yes"/>sofern weil
                ihnen drei Red auf Abth. D. <hi rendition="#u" style="arzt">i bin dern<lb break="yes"/>mit zuvrieden <del>b</del> mit dem Reider Kar aber Fehler
                        hat<lb break="yes"/>ein jeder Mensch etwas</hi> i hab ihnen schon öfters
                    etwas<lb break="yes"/>zu wißen getahn u. deswägen kan es schon sein das
                    ein̄er<lb break="yes"/>schon ein̄e Falsche Anzeige gegen mich
                gemacht hat.<lb break="yes"/>u Verteihtige mih dan über ales u kan mi ausweißen
                    ge<lb break="no"/>wüß. <hi rendition="#u" style="arzt">Und si wissen nichts
                    davon was dis ist wen einer<lb break="yes"/>seiner Freiheit beraubt ist</hi>
                aber das Ungestilte Verlangen<lb break="yes"/>nach Arbeit u. d. g. Sachen dis ist
                halt so. Und kan ja nihmer<lb break="yes"/>beser werden mei i wen i au no länger
                recht lang da war.<lb break="yes"/>Und im Bezirksamt u der Regirung haben wir iz
                    ihren<lb break="yes"/>Willen au verfült. <seg ana="#metaling">Also i bin grad
                    ins Schreiben<lb break="yes"/>nei kom̄en i hät aber sollen das im
                    etliche Punkten<lb break="yes"/>ganz kurz zusam̄en setzen
                    sollen.</seg><lb break="yes"/><hi rendition="#r">7/11 1880 <seg ana="#signed"><surname>W.</surname></seg></hi><lb break="yes"/></p>
</body>
</text>
</TEI>